Kandarakasutta

With Kandaraka

Majjhima Nikāya 51 - Middle Discourses 51

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā campāyaṃ viharati gaggarāya pokkharaṇiyā tīre mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ.

At one time the Buddha was staying near Campā on the banks of the Gaggarā Lotus Pond together with a large Saṅgha of mendicants.

Atha kho pesso ca hatthārohaputto kandarako ca paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā pesso hatthārohaputto bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then Pessa the elephant driver’s son and Kandaraka the wanderer went to see the Buddha. When they had approached, Pessa bowed and sat down to one side.

Kandarako pana paribbājako bhagavatā saddhiṃ sammodi. Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

But the wanderer Kandaraka exchanged greetings with the Buddha and stood to one side.

Ekamantaṃ ṭhito kho kandarako paribbājako tuṇhībhūtaṃ tuṇhībhūtaṃ bhikkhusaṃghaṃ anuviloketvā bhagavantaṃ etadavoca:

He looked around the mendicant Saṅgha, who were so very silent, and said to the Buddha:

“acchariyaṃ, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama.

“It’s incredible, Master Gotama, it’s amazing!

Yāvañcidaṃ bhotā gotamena sammā bhikkhusaṃgho paṭipādito.

How the mendicant Saṅgha has been led to practice properly by Master Gotama!

Yepi te, bho gotama, ahesuṃ atītamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā tepi bhagavanto etaparamaṃyeva sammā bhikkhusaṃghaṃ paṭipādesuṃ—

All the perfected ones, the fully awakened Buddhas in the past or the future who lead the mendicant Saṅgha to practice properly will at best do so

seyyathāpi etarahi bhotā gotamena sammā bhikkhusaṃgho paṭipādito.

like Master Gotama does in the present.”

Yepi te, bho gotama, bhavissanti anāgatamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā tepi bhagavanto etaparamaṃyeva sammā bhikkhusaṃghaṃ paṭipādessanti—

seyyathāpi etarahi bhotā gotamena sammā bhikkhusaṃgho paṭipādito”ti.

“Evametaṃ, kandaraka, evametaṃ, kandaraka.

“That’s so true, Kandaraka! That’s so true!

Yepi te, kandaraka, ahesuṃ atītamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā tepi bhagavanto etaparamaṃyeva sammā bhikkhusaṅghaṃ paṭipādesuṃ—

All the perfected ones, the fully awakened Buddhas in the past or the future who lead the mendicant Saṅgha to practice properly will at best do so

seyyathāpi etarahi mayā sammā bhikkhusaṅgho paṭipādito.

like I do in the present.

Yepi te, kandaraka, bhavissanti anāgatamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā tepi bhagavanto etaparamaṃyeva sammā bhikkhusaṅghaṃ paṭipādessanti—

seyyathāpi etarahi mayā sammā bhikkhusaṅgho paṭipādito.

Santi hi, kandaraka, bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṃghe arahanto khīṇāsavā vusitavanto katakaraṇīyā ohitabhārā anuppattasadatthā parikkhīṇabhavasaṃyojanā sammadaññāvimuttā.

For in this mendicant Saṅgha there are perfected mendicants, who have ended the defilements, completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own goal, utterly ended the fetters of rebirth, and are rightly freed through enlightenment.

Santi hi, kandaraka, bhikkhū imasmiṃ bhikkhusaṃghe sekkhā santatasīlā santatavuttino nipakā nipakavuttino;

And in this mendicant Saṅgha there are trainee mendicants who are consistently ethical, living consistently, alert, living alertly.

te catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacittā viharanti.

They meditate with their minds firmly established in the four kinds of mindfulness meditation.

Katamesu catūsu?

What four?

Idha, kandaraka, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu vedanānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

They meditate observing an aspect of feelings—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

citte cittānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

They meditate observing an aspect of the mind—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassan”ti.

They meditate observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.”

Evaṃ vutte, pesso hatthārohaputto bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Pessa said to the Buddha:

“acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing,

Yāva supaññattā cime, bhante, bhagavatā cattāro satipaṭṭhānā sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya.

how much the Buddha has clearly described the four kinds of mindfulness meditation! They are in order to purify sentient beings, to get past sorrow and crying, to make an end of pain and sadness, to end the cycle of suffering, and to realize extinguishment.

Mayampi hi, bhante, gihī odātavasanā kālena kālaṃ imesu catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacittā viharāma.

For we white-clothed laypeople also from time to time meditate with our minds well established in the four kinds of mindfulness meditation.

Idha mayaṃ, bhante, kāye kāyānupassino viharāma ātāpino sampajānā satimanto, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

We meditate observing an aspect of the body …

vedanāsu vedanānupassino viharāma ātāpino sampajānā satimanto, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

feelings …

citte cittānupassino viharāma ātāpino sampajānā satimanto, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

mind …

dhammesu dhammānupassino viharāma ātāpino sampajānā satimanto, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

It’s incredible, sir, it’s amazing!

Yāvañcidaṃ, bhante, bhagavā evaṃ manussagahane evaṃ manussakasaṭe evaṃ manussasāṭheyye vattamāne sattānaṃ hitāhitaṃ jānāti.

How the Buddha knows what’s best for sentient beings, even though people continue to be so shady, rotten, and tricky.

Gahanañhetaṃ, bhante, yadidaṃ manussā;

For human beings are shady, sir,

uttānakañhetaṃ, bhante, yadidaṃ pasavo.

while the animal is obvious.

Ahañhi, bhante, pahomi hatthidammaṃ sāretuṃ.

For I can drive an elephant in training,

Yāvatakena antarena campaṃ gatāgataṃ karissati sabbāni tāni sāṭheyyāni kūṭeyyāni vaṅkeyyāni jimheyyāni pātukarissati.

and while going back and forth in Campā it’ll try all the tricks, bluffs, ruses, and feints that it can.

Amhākaṃ pana, bhante, dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā aññathāva kāyena samudācaranti aññathāva vācāya aññathāva nesaṃ cittaṃ hoti.

But my bondservants, employees, and workers behave one way by body, another by speech, and their minds another.

Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

It’s incredible, sir, it’s amazing!

Yāvañcidaṃ, bhante, bhagavā evaṃ manussagahane evaṃ manussakasaṭe evaṃ manussasāṭheyye vattamāne sattānaṃ hitāhitaṃ jānāti.

How the Buddha knows what’s best for sentient beings, even though people continue to be so shady, rotten, and tricky.

Gahanañhetaṃ, bhante, yadidaṃ manussā;

For human beings are shady, sir,

uttānakañhetaṃ, bhante, yadidaṃ pasavo”ti.

while the animal is obvious.”

“Evametaṃ, pessa, evametaṃ, pessa.

“That’s so true, Pessa! That’s so true!

Gahanañhetaṃ, pessa, yadidaṃ manussā;

For human beings are shady,

uttānakañhetaṃ, pessa, yadidaṃ pasavo.

while the animal is obvious.

Cattārome, pessa, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

Pessa, these four people are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Idha, pessa, ekacco puggalo attantapo hoti attaparitāpanānuyogamanuyutto;

One person mortifies themselves, committed to the practice of mortifying themselves.

idha pana, pessa, ekacco puggalo parantapo hoti paraparitāpanānuyogamanuyutto;

One person mortifies others, committed to the practice of mortifying others.

idha pana, pessa, ekacco puggalo attantapo ca hoti attaparitāpanānuyogamanuyutto, parantapo ca paraparitāpanānuyogamanuyutto;

One person mortifies themselves and others, committed to the practice of mortifying themselves and others.

idha pana, pessa, ekacco puggalo nevattantapo hoti nāttaparitāpanānuyogamanuyutto na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto.

One person doesn’t mortify either themselves or others, committed to the practice of not mortifying themselves or others.

So anattantapo aparantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharati.

They live without wishes in the present life, extinguished, cooled, experiencing bliss, having become holy in themselves.

Imesaṃ, pessa, catunnaṃ puggalānaṃ katamo te puggalo cittaṃ ārādhetī”ti?

Which one of these four people do you like the sound of?”

“Yvāyaṃ, bhante, puggalo attantapo attaparitāpanānuyogamanuyutto, ayaṃ me puggalo cittaṃ nārādheti.

“Sir, I don’t like the sound of the first three people.

Yopāyaṃ, bhante, puggalo parantapo paraparitāpanānuyogamanuyutto, ayampi me puggalo cittaṃ nārādheti.

Yopāyaṃ, bhante, puggalo attantapo ca attaparitāpanānuyogamanuyutto parantapo ca paraparitāpanānuyogamanuyutto, ayampi me puggalo cittaṃ nārādheti.

Yo ca kho ayaṃ, bhante, puggalo nevattantapo nāttaparitāpanānuyogamanuyutto na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto, so anattantapo aparantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharati—

ayameva me puggalo cittaṃ ārādhetī”ti.

I only like the sound of the last person, who doesn’t mortify either themselves or others.”

“Kasmā pana te, pessa, ime tayo puggalā cittaṃ nārādhentī”ti?

“But why don’t you like the sound of those three people?”

“Yvāyaṃ, bhante, puggalo attantapo attaparitāpanānuyogamanuyutto so attānaṃ sukhakāmaṃ dukkhapaṭikkūlaṃ ātāpeti paritāpeti—

“Sir, the person who mortifies themselves does so even though they want to be happy and recoil from pain.

iminā me ayaṃ puggalo cittaṃ nārādheti.

That’s why I don’t like the sound of that person.

Yopāyaṃ, bhante, puggalo parantapo paraparitāpanānuyogamanuyutto so paraṃ sukhakāmaṃ dukkhapaṭikkūlaṃ ātāpeti paritāpeti—

The person who mortifies others does so even though others want to be happy and recoil from pain.

iminā me ayaṃ puggalo cittaṃ nārādheti.

That’s why I don’t like the sound of that person.

Yopāyaṃ, bhante, puggalo attantapo ca attaparitāpanānuyogamanuyutto parantapo ca paraparitāpanānuyogamanuyutto so attānañca parañca sukhakāmaṃ dukkhapaṭikkūlaṃ ātāpeti paritāpeti—

The person who mortifies themselves and others does so even though both themselves and others want to be happy and recoil from pain.

iminā me ayaṃ puggalo cittaṃ nārādheti.

That’s why I don’t like the sound of that person.

Yo ca kho ayaṃ, bhante, puggalo nevattantapo nāttaparitāpanānuyogamanuyutto na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto so anattantapo aparantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharati;

The person who doesn’t mortify either themselves or others—living without wishes, extinguished, cooled, experiencing bliss, having become holy in themselves—does not torment themselves or others, both of whom want to be happy and recoil from pain.

so attānañca parañca sukhakāmaṃ dukkhapaṭikkūlaṃ neva ātāpeti na paritāpeti—

iminā me ayaṃ puggalo cittaṃ ārādheti.

That’s why I like the sound of that person.

Handa ca dāni mayaṃ, bhante, gacchāma;

Well, now, sir, I must go.

bahukiccā mayaṃ bahukaraṇīyā”ti.

I have many duties, and much to do.”

“Yassadāni tvaṃ, pessa, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, Pessa, go at your convenience.”

Atha kho pesso hatthārohaputto bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

And then Pessa the elephant driver’s son approved and agreed with what the Buddha said. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho bhagavā acirapakkante pesse hatthārohaputte bhikkhū āmantesi:

Then, not long after he had left, the Buddha addressed the mendicants:

“paṇḍito, bhikkhave, pesso hatthārohaputto;

“Mendicants, Pessa the elephant driver’s son is astute.

mahāpañño, bhikkhave, pesso hatthārohaputto.

He has great wisdom.

Sace, bhikkhave, pesso hatthārohaputto muhuttaṃ nisīdeyya yāvassāhaṃ ime cattāro puggale vitthārena vibhajissāmi, mahatā atthena saṃyutto abhavissa.

If he had sat here a little longer so that I could have analyzed these four people in detail, he would have greatly benefited.

Api ca, bhikkhave, ettāvatāpi pesso hatthārohaputto mahatā atthena saṃyutto”ti.

Still, even with this much he has already greatly benefited.”

“Etassa, bhagavā, kālo, etassa, sugata, kālo,

“Now is the time, Blessed One! Now is the time, Holy One!

yaṃ bhagavā ime cattāro puggale vitthārena vibhajeyya. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

May the Buddha analyze these four people in detail. The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hi, bhikkhave, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

“Well then, mendicants, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamo ca, bhikkhave, puggalo attantapo attaparitāpanānuyogamanuyutto? Idha, bhikkhave, ekacco puggalo acelako hoti muttācāro hatthāpalekhano naehibhaddantiko natiṭṭhabhaddantiko; nābhihaṭaṃ na uddissakataṃ na nimantanaṃ sādiyati;

“And what person mortifies themselves, committed to the practice of mortifying themselves? It’s when someone goes naked, ignoring conventions. They lick their hands, and don’t come or wait when asked. They don’t consent to food brought to them, or food prepared for them, or an invitation for a meal.

so na kumbhimukhā paṭiggaṇhāti na kaḷopimukhā paṭiggaṇhāti na eḷakamantaraṃ na daṇḍamantaraṃ na musalamantaraṃ na dvinnaṃ bhuñjamānānaṃ na gabbhiniyā na pāyamānāya na purisantaragatāya na saṅkittīsu na yattha sā upaṭṭhito hoti na yattha makkhikā saṇḍasaṇḍacārinī; na macchaṃ na maṃsaṃ na suraṃ na merayaṃ na thusodakaṃ pivati.

They don’t receive anything from a pot or bowl; or from someone who keeps sheep, or who has a weapon or a shovel in their home; or where a couple is eating; or where there is a woman who is pregnant, breastfeeding, or who has a man in her home; or where there’s a dog waiting or flies buzzing. They accept no fish or meat or liquor or wine, and drink no beer.

So ekāgāriko vā hoti ekālopiko, dvāgāriko vā hoti dvālopiko … pe … sattāgāriko vā hoti sattālopiko;

They go to just one house for alms, taking just one mouthful, or two houses and two mouthfuls, up to seven houses and seven mouthfuls.

ekissāpi dattiyā yāpeti, dvīhipi dattīhi yāpeti … pe … sattahipi dattīhi yāpeti;

They feed on one saucer a day, two saucers a day, up to seven saucers a day.

ekāhikampi āhāraṃ āhāreti, dvīhikampi āhāraṃ āhāreti … pe … sattāhikampi āhāraṃ āhāreti—iti evarūpaṃ aḍḍhamāsikaṃ pariyāyabhattabhojanānuyogamanuyutto viharati.

They eat once a day, once every second day, up to once a week, and so on, even up to once a fortnight. They live committed to the practice of eating food at set intervals.

So sākabhakkho vā hoti, sāmākabhakkho vā hoti, nīvārabhakkho vā hoti, daddulabhakkho vā hoti, haṭabhakkho vā hoti, kaṇabhakkho vā hoti, ācāmabhakkho vā hoti, piññākabhakkho vā hoti, tiṇabhakkho vā hoti, gomayabhakkho vā hoti; vanamūlaphalāhāro yāpeti pavattaphalabhojī.

They eat herbs, millet, wild rice, poor rice, water lettuce, rice bran, scum from boiling rice, sesame flour, grass, or cow dung. They survive on forest roots and fruits, or eating fallen fruit.

So sāṇānipi dhāreti, masāṇānipi dhāreti, chavadussānipi dhāreti, paṃsukūlānipi dhāreti, tirīṭānipi dhāreti, ajinampi dhāreti, ajinakkhipampi dhāreti, kusacīrampi dhāreti, vākacīrampi dhāreti, phalakacīrampi dhāreti, kesakambalampi dhāreti, vāḷakambalampi dhāreti, ulūkapakkhampi dhāreti;

They wear robes of sunn hemp, mixed hemp, corpse-wrapping cloth, rags, lodh tree bark, antelope hide (whole or in strips), kusa grass, bark, wood-chips, human hair, horse-tail hair, or owls’ wings.

kesamassulocakopi hoti, kesamassulocanānuyogamanuyutto,

They tear out their hair and beard, committed to this practice.

ubbhaṭṭhakopi hoti āsanapaṭikkhitto,

They constantly stand, refusing seats.

ukkuṭikopi hoti ukkuṭikappadhānamanuyutto,

They squat, committed to the endeavor of squatting.

kaṇṭakāpassayikopi hoti kaṇṭakāpassaye seyyaṃ kappeti;

They lie on a mat of thorns, making a mat of thorns their bed.

sāyatatiyakampi udakorohanānuyogamanuyutto viharati—

They’re committed to the practice of immersion in water three times a day, including the evening.

iti evarūpaṃ anekavihitaṃ kāyassa ātāpanaparitāpanānuyogamanuyutto viharati.

And so they live committed to practicing these various ways of mortifying and tormenting the body.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo attantapo attaparitāpanānuyogamanuyutto.

This is called a person who mortifies themselves, being committed to the practice of mortifying themselves.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo parantapo paraparitāpanānuyogamanuyutto?

And what person mortifies others, committed to the practice of mortifying others?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo orabbhiko hoti sūkariko sākuṇiko māgaviko luddo macchaghātako coro coraghātako goghātako bandhanāgāriko, ye vā panaññepi keci kurūrakammantā.

It’s when a person is a slaughterer of sheep, pigs, or poultry, a hunter or trapper, a fisher, a bandit, an executioner, a butcher, a jailer, or someone with some other kind of cruel livelihood.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo parantapo paraparitāpanānuyogamanuyutto.

This is called a person who mortifies others, being committed to the practice of mortifying others.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo attantapo ca attaparitāpanānuyogamanuyutto parantapo ca paraparitāpanānuyogamanuyutto?

And what person mortifies themselves and others, being committed to the practice of mortifying themselves and others?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo rājā vā hoti khattiyo muddhāvasitto brāhmaṇo vā mahāsālo.

It’s when a person is an anointed king or a well-to-do brahmin.

So puratthimena nagarassa navaṃ santhāgāraṃ kārāpetvā kesamassuṃ ohāretvā kharājinaṃ nivāsetvā sappitelena kāyaṃ abbhañjitvā magavisāṇena piṭṭhiṃ kaṇḍuvamāno navaṃ santhāgāraṃ pavisati saddhiṃ mahesiyā brāhmaṇena ca purohitena.

He has a new temple built to the east of the city. He shaves off his hair and beard, dresses in a rough antelope hide, and smears his body with ghee and oil. Scratching his back with antlers, he enters the temple with his chief queen and the brahmin high priest.

So tattha anantarahitāya bhūmiyā haritupalittāya seyyaṃ kappeti.

There he lies on the bare ground strewn with grass.

Ekissāya gāviyā sarūpavacchāya yaṃ ekasmiṃ thane khīraṃ hoti tena rājā yāpeti, yaṃ dutiyasmiṃ thane khīraṃ hoti tena mahesī yāpeti, yaṃ tatiyasmiṃ thane khīraṃ hoti tena brāhmaṇo purohito yāpeti, yaṃ catutthasmiṃ thane khīraṃ hoti tena aggiṃ juhati, avasesena vacchako yāpeti.

The king feeds on the milk from one teat of a cow that has a calf of the same color. The chief queen feeds on the milk from the second teat. The brahmin high priest feeds on the milk from the third teat. The milk from the fourth teat is offered to the flames. The calf feeds on the remainder.

So evamāha:

He says:

‘ettakā usabhā haññantu yaññatthāya, ettakā vacchatarā haññantu yaññatthāya, ettakā vacchatariyo haññantu yaññatthāya, ettakā ajā haññantu yaññatthāya, ettakā urabbhā haññantu yaññatthāya, ettakā assā haññantu yaññatthāya, ettakā rukkhā chijjantu yūpatthāya, ettakā dabbhā lūyantu barihisatthāyā’ti.

‘Slaughter this many bulls, bullocks, heifers, goats, rams, and horses for the sacrifice! Fell this many trees and reap this much grass for the sacrificial equipment!’

Yepissa te honti dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā tepi daṇḍatajjitā bhayatajjitā assumukhā rudamānā parikammāni karonti.

His bondservants, employees, and workers do their jobs under threat of punishment and danger, weeping with tearful faces.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo attantapo ca attaparitāpanānuyogamanuyutto parantapo ca paraparitāpanānuyogamanuyutto.

This is called a person who mortifies themselves and others, being committed to the practice of mortifying themselves and others.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo nevattantapo nāttaparitāpanānuyogamanuyutto na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto, so anattantapo aparantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharati?

And what person doesn’t mortify either themselves or others, but lives without wishes, extinguished, cooled, experiencing bliss, having become holy in themselves?

Idha, bhikkhave, tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā.

It’s when a Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Taṃ dhammaṃ suṇāti gahapati vā gahapatiputto vā aññatarasmiṃ vā kule paccājāto.

A householder hears that teaching, or a householder’s child, or someone reborn in some clan.

So taṃ dhammaṃ sutvā tathāgate saddhaṃ paṭilabhati.

They gain faith in the Realized One,

So tena saddhāpaṭilābhena samannāgato iti paṭisañcikkhati:

and reflect:

‘sambādho gharāvāso rajāpatho, abbhokāso pabbajjā.

‘Living in a house is cramped and dirty, but the life of one gone forth is wide open.

Nayidaṃ sukaraṃ agāraṃ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṃ ekantaparisuddhaṃ saṅkhalikhitaṃ brahmacariyaṃ carituṃ.

It’s not easy for someone living at home to lead the spiritual life utterly full and pure, like a polished shell.

Yannūnāhaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyan’ti.

Why don’t I shave off my hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness?’

So aparena samayena appaṃ vā bhogakkhandhaṃ pahāya, mahantaṃ vā bhogakkhandhaṃ pahāya, appaṃ vā ñātiparivaṭṭaṃ pahāya, mahantaṃ vā ñātiparivaṭṭaṃ pahāya, kesamassuṃ ohāretvā, kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

After some time they give up a large or small fortune, and a large or small family circle. They shave off hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.

So evaṃ pabbajito samāno bhikkhūnaṃ sikkhāsājīvasamāpanno pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo nihitasattho, lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati.

Once they’ve gone forth, they take up the training and livelihood of the mendicants. They give up killing living creatures, renouncing the rod and the sword. They’re scrupulous and kind, living full of compassion for all living beings.

Adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭivirato hoti dinnādāyī dinnapāṭikaṅkhī, athenena sucibhūtena attanā viharati.

They give up stealing. They take only what’s given, and expect only what’s given. They keep themselves clean by not thieving.

Abrahmacariyaṃ pahāya brahmacārī hoti ārācārī virato methunā gāmadhammā.

They give up unchastity. They are celibate, set apart, avoiding the common practice of sex.

Musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato hoti saccavādī saccasandho theto paccayiko avisaṃvādako lokassa.

They give up lying. They speak the truth and stick to the truth. They’re honest and trustworthy, and don’t trick the world with their words.

Pisuṇaṃ vācaṃ pahāya pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, ito sutvā na amutra akkhātā imesaṃ bhedāya, amutra vā sutvā na imesaṃ akkhātā amūsaṃ bhedāya—iti bhinnānaṃ vā sandhātā sahitānaṃ vā anuppadātā samaggārāmo samaggarato samagganandī samaggakaraṇiṃ vācaṃ bhāsitā hoti.

They give up divisive speech. They don’t repeat in one place what they heard in another so as to divide people against each other. Instead, they reconcile those who are divided, supporting unity, delighting in harmony, loving harmony, speaking words that promote harmony.

Pharusaṃ vācaṃ pahāya pharusāya vācāya paṭivirato hoti, yā sā vācā nelā kaṇṇasukhā pemanīyā hadayaṅgamā porī bahujanakantā bahujanamanāpā tathārūpiṃ vācaṃ bhāsitā hoti.

They give up harsh speech. They speak in a way that’s mellow, pleasing to the ear, lovely, going to the heart, polite, likable and agreeable to the people.

Samphappalāpaṃ pahāya samphappalāpā paṭivirato hoti kālavādī bhūtavādī atthavādī dhammavādī vinayavādī, nidhānavatiṃ vācaṃ bhāsitā kālena sāpadesaṃ pariyantavatiṃ atthasaṃhitaṃ.

They give up talking nonsense. Their words are timely, true, and meaningful, in line with the teaching and training. They say things at the right time which are valuable, reasonable, succinct, and beneficial.

So bījagāmabhūtagāmasamārambhā paṭivirato hoti,

They avoid injuring plants and seeds.

ekabhattiko hoti rattūparato virato vikālabhojanā;

They eat in one part of the day, abstaining from eating at night and food at the wrong time.

naccagītavāditavisūkadassanā paṭivirato hoti;

They avoid dancing, singing, music, and seeing shows.

mālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā paṭivirato hoti;

They avoid beautifying and adorning themselves with garlands, perfumes, and makeup.

uccāsayanamahāsayanā paṭivirato hoti;

They avoid high and luxurious beds.

jātarūparajatapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti;

They avoid receiving gold and money,

āmakadhaññapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti;

raw grains,

āmakamaṃsapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti;

raw meat,

itthikumārikapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti;

women and girls,

dāsidāsapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti;

male and female bondservants,

ajeḷakapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti;

goats and sheep,

kukkuṭasūkarapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti;

chickens and pigs,

hatthigavassavaḷavapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti;

elephants, cows, horses, and mares,

khettavatthupaṭiggahaṇā paṭivirato hoti;

and fields and land.

dūteyyapahiṇagamanānuyogā paṭivirato hoti;

They avoid running errands and messages;

kayavikkayā paṭivirato hoti;

buying and selling;

tulākūṭakaṃsakūṭamānakūṭā paṭivirato hoti;

falsifying weights, metals, or measures;

ukkoṭanavañcananikatisāciyogā paṭivirato hoti;

bribery, fraud, cheating, and duplicity;

chedanavadhabandhanaviparāmosaālopasahasākārā paṭivirato hoti.

mutilation, murder, abduction, banditry, plunder, and violence.

So santuṭṭho hoti kāyaparihārikena cīvarena kucchiparihārikena piṇḍapātena. So yena yeneva pakkamati, samādāyeva pakkamati.

They’re content with robes to look after the body and alms-food to look after the belly. Wherever they go, they set out taking only these things.

Seyyathāpi nāma pakkhī sakuṇo yena yeneva ḍeti, sapattabhārova ḍeti;

They’re like a bird: wherever it flies, wings are its only burden.

evameva bhikkhu santuṭṭho hoti kāyaparihārikena cīvarena kucchiparihārikena piṇḍapātena. So yena yeneva pakkamati, samādāyeva pakkamati.

In the same way, a mendicant is content with robes to look after the body and alms-food to look after the belly. Wherever they go, they set out taking only these things.

So iminā ariyena sīlakkhandhena samannāgato ajjhattaṃ anavajjasukhaṃ paṭisaṃvedeti.

When they have this entire spectrum of noble ethics, they experience a blameless happiness inside themselves.

So cakkhunā rūpaṃ disvā na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

When they see a sight with their eyes, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ tassa saṃvarāya paṭipajjati, rakkhati cakkhundriyaṃ, cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of sight were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of sight, and achieving its restraint.

Sotena saddaṃ sutvā … pe …

When they hear a sound with their ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā … pe …

When they smell an odor with their nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā … pe …

When they taste a flavor with their tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā … pe …

When they feel a touch with their body …

manasā dhammaṃ viññāya na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

When they know a thought with their mind, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ manindriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ tassa saṃvarāya paṭipajjati, rakkhati manindriyaṃ, manindriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of mind were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of mind, and achieving its restraint.

So iminā ariyena indriyasaṃvarena samannāgato ajjhattaṃ abyāsekasukhaṃ paṭisaṃvedeti.

When they have this noble sense restraint, they experience an unsullied bliss inside themselves.

So abhikkante paṭikkante sampajānakārī hoti, ālokite vilokite sampajānakārī hoti, samiñjite pasārite sampajānakārī hoti, saṅghāṭipattacīvaradhāraṇe sampajānakārī hoti, asite pīte khāyite sāyite sampajānakārī hoti, uccārapassāvakamme sampajānakārī hoti, gate ṭhite nisinne sutte jāgarite bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī hoti.

They act with situational awareness when going out and coming back; when looking ahead and aside; when bending and extending the limbs; when bearing the outer robe, bowl and robes; when eating, drinking, chewing, and tasting; when urinating and defecating; when walking, standing, sitting, sleeping, waking, speaking, and keeping silent.

So iminā ca ariyena sīlakkhandhena samannāgato, imāya ca ariyāya santuṭṭhiyā samannāgato, iminā ca ariyena indriyasaṃvarena samannāgato, iminā ca ariyena satisampajaññena samannāgato

When they have this noble spectrum of ethics, this noble contentment, this noble sense restraint, and this noble mindfulness and situational awareness,

vivittaṃ senāsanaṃ bhajati araññaṃ rukkhamūlaṃ pabbataṃ kandaraṃ giriguhaṃ susānaṃ vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ.

they frequent a secluded lodging—a wilderness, the root of a tree, a hill, a ravine, a mountain cave, a charnel ground, a forest, the open air, a heap of straw.

So pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

After the meal, they return from alms-round, sit down cross-legged with their body straight, and establish mindfulness right there.

So abhijjhaṃ loke pahāya vigatābhijjhena cetasā viharati, abhijjhāya cittaṃ parisodheti,

Giving up desire for the world, they meditate with a heart rid of desire, cleansing the mind of desire.

byāpādapadosaṃ pahāya abyāpannacitto viharati sabbapāṇabhūtahitānukampī, byāpādapadosā cittaṃ parisodheti;

Giving up ill will, they meditate with a mind rid of ill will, full of compassion for all living beings, cleansing the mind of ill will and malevolence.

thinamiddhaṃ pahāya vigatathinamiddho viharati ālokasaññī sato sampajāno, thinamiddhā cittaṃ parisodheti;

Giving up dullness and drowsiness, they meditate with a mind rid of dullness and drowsiness, perceiving light, mindful and aware, cleansing the mind of dullness and drowsiness.

uddhaccakukkuccaṃ pahāya anuddhato viharati ajjhattaṃ vūpasantacitto, uddhaccakukkuccā cittaṃ parisodheti;

Giving up restlessness and remorse, they meditate without restlessness, their mind peaceful inside, cleansing the mind of restlessness and remorse.

vicikicchaṃ pahāya tiṇṇavicikiccho viharati akathaṃkathī kusalesu dhammesu, vicikicchāya cittaṃ parisodheti.

Giving up doubt, they meditate having gone beyond doubt, not undecided about skillful qualities, cleansing the mind of doubt.

So ime pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe,

They give up these five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom.

vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

Then, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, they enter and remain in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

And with the fading away of rapture, they enter and remain in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, they enter and remain in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward recollection of past lives.

So anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattālīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe: ‘amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno’ti. Iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

They recollect many kinds of past lives, that is, one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. They remember: ‘There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.’ And so they recollect their many kinds of past lives, with features and details.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte sattānaṃ cutūpapātañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the death and rebirth of sentient beings.

So dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti: ‘ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā; ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā’ti. Iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti.

With clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds: ‘These dear beings did bad things by way of body, speech, and mind. They spoke ill of the noble ones; they had wrong view; and they chose to act out of that wrong view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell. These dear beings, however, did good things by way of body, speech, and mind. They never spoke ill of the noble ones; they had right view; and they chose to act out of that right view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.’ And so, with clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṃ khayañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the ending of defilements.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti. ‘Ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti. ‘Ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti. ‘Ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

‘Ime āsavā’ti yathābhūtaṃ pajānāti. ‘Ayaṃ āsavasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti. ‘Ayaṃ āsavanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti. ‘Ayaṃ āsavanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand: ‘These are defilements’ … ‘This is the origin of defilements’ … ‘This is the cessation of defilements’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of defilements’.

Tassa evaṃ jānato evaṃ passato kāmāsavāpi cittaṃ vimuccati, bhavāsavāpi cittaṃ vimuccati, avijjāsavāpi cittaṃ vimuccati.

Knowing and seeing like this, their mind is freed from the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.

Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo nevattantapo nāttaparitāpanānuyogamanuyutto, na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto.

This is called a person who neither mortifies themselves or others, being committed to the practice of not mortifying themselves or others.

So attantapo aparantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharatī”ti.

They live without wishes in the present life, extinguished, cooled, experiencing bliss, having become holy in themselves.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Kandarakasuttaṃ niṭṭhitaṃ paṭhamaṃ.

Aṭṭhakanāgarasutta

The Man From the City of Aṭṭhaka

Majjhima Nikāya 52 - Middle Discourses 52

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā ānando vesāliyaṃ viharati beluvagāmake.

At one time Venerable Ānanda was staying near Vesālī in the little village of Beluva.

Tena kho pana samayena dasamo gahapati aṭṭhakanāgaro pāṭaliputtaṃ anuppatto hoti kenacideva karaṇīyena.

Now at that time the householder Dasama from the city of Aṭṭhaka had arrived at Pāṭaliputta on some business.

Atha kho dasamo gahapati aṭṭhakanāgaro yena kukkuṭārāmo yena aññataro bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho dasamo gahapati aṭṭhakanāgaro taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

He went to the Chicken Monastery, approached a certain mendicant, bowed, sat down to one side, and said to him,

“kahaṃ nu kho, bhante, āyasmā ānando etarahi viharati?

“Sir, where is Venerable Ānanda now staying?

Dassanakāmā hi mayaṃ taṃ āyasmantaṃ ānandan”ti.

For I want to see him.”

“Eso, gahapati, āyasmā ānando vesāliyaṃ viharati beluvagāmake”ti.

“Householder, Venerable Ānanda is staying near Vesālī in the little village of Beluva.”

Atha kho dasamo gahapati aṭṭhakanāgaro pāṭaliputte taṃ karaṇīyaṃ tīretvā yena vesālī yena beluvagāmako yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho dasamo gahapati aṭṭhakanāgaro āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

Then the householder Dasama, having concluded his business there, went to the little village of Beluva in Vesālī to see Ānanda. He bowed, sat down to one side, and said to Ānanda:

“atthi nu kho, bhante ānanda, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena ekadhammo akkhāto yattha bhikkhuno appamattassa ātāpino pahitattassa viharato avimuttañceva cittaṃ vimuccati, aparikkhīṇā ca āsavā parikkhayaṃ gacchanti, ananuppattañca anuttaraṃ yogakkhemaṃ anupāpuṇātī”ti?

“Sir, Ānanda, is there one thing that has been rightly explained by the Blessed One—who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha—practicing which a diligent, keen, and resolute mendicant’s mind is freed, their defilements are ended, and they arrive at the supreme sanctuary?”

“Atthi kho, gahapati, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena ekadhammo akkhāto, yattha bhikkhuno appamattassa ātāpino pahitattassa viharato avimuttañceva cittaṃ vimuccati, aparikkhīṇā ca āsavā parikkhayaṃ gacchanti, ananuppattañca anuttaraṃ yogakkhemaṃ anupāpuṇātī”ti.

“There is, householder.”

“Katamo pana, bhante ānanda, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena ekadhammo akkhāto, yattha bhikkhuno appamattassa ātāpino pahitattassa viharato avimuttañceva cittaṃ vimuccati, aparikkhīṇā ca āsavā parikkhayaṃ gacchanti, ananuppattañca anuttaraṃ yogakkhemaṃ anupāpuṇātī”ti?

“And what is that one thing?”

“Idha, gahapati, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

“Householder, it’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

So iti paṭisañcikkhati:

Then they reflect:

‘idampi kho paṭhamaṃ jhānaṃ abhisaṅkhataṃ abhisañcetayitaṃ.

‘Even this first absorption is produced by choices and intentions.’

Yaṃ kho pana kiñci abhisaṅkhataṃ abhisañcetayitaṃ tadaniccaṃ nirodhadhamman’ti pajānāti.

They understand: ‘But whatever is produced by choices and intentions is impermanent and liable to cessation.’

So tattha ṭhito āsavānaṃ khayaṃ pāpuṇāti.

Abiding in that they attain the ending of defilements.

No ce āsavānaṃ khayaṃ pāpuṇāti, teneva dhammarāgena tāya dhammanandiyā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko hoti tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā.

If they don’t attain the ending of defilements, with the ending of the five lower fetters they’re reborn spontaneously, because of their passion and love for that meditation. They are extinguished there, and are not liable to return from that world.

Ayampi kho, gahapati, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena ekadhammo akkhāto, yattha bhikkhuno appamattassa ātāpino pahitattassa viharato avimuttañceva cittaṃ vimuccati, aparikkhīṇā ca āsavā parikkhayaṃ gacchanti, ananuppattañca anuttaraṃ yogakkhemaṃ anupāpuṇāti. (1)

This is one thing that has been rightly explained by the Blessed One—who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha—practicing which a diligent, keen, and resolute mendicant’s mind is freed, their defilements are ended, and they arrive at the supreme sanctuary.

Puna caparaṃ, gahapati, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption …

So iti paṭisañcikkhati:

‘idampi kho dutiyaṃ jhānaṃ abhisaṅkhataṃ abhisañcetayitaṃ … pe …

anuttaraṃ yogakkhemaṃ anupāpuṇāti. (2)

Puna caparaṃ, gahapati, bhikkhu pītiyā ca virāgā … pe … tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

third absorption …

So iti paṭisañcikkhati:

‘idampi kho tatiyaṃ jhānaṃ abhisaṅkhataṃ abhisañcetayitaṃ … pe …

anuttaraṃ yogakkhemaṃ anupāpuṇāti. (3)

Puna caparaṃ, gahapati, bhikkhu sukhassa ca pahānā … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

fourth absorption …

So iti paṭisañcikkhati:

‘idampi kho catutthaṃ jhānaṃ abhisaṅkhataṃ abhisañcetayitaṃ … pe …

anuttaraṃ yogakkhemaṃ anupāpuṇāti. (4)

Puna caparaṃ, gahapati, bhikkhu mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyābajjhena pharitvā viharati.

Furthermore, a mendicant meditates spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

So iti paṭisañcikkhati:

Then they reflect:

‘ayampi kho mettācetovimutti abhisaṅkhatā abhisañcetayitā.

‘Even this heart’s release by love is produced by choices and intentions.’

Yaṃ kho pana kiñci abhisaṅkhataṃ abhisañcetayitaṃ tadaniccaṃ nirodhadhamman’ti pajānāti.

They understand: ‘But whatever is produced by choices and intentions is impermanent and liable to cessation.’ …

So tattha ṭhito … pe …

anuttaraṃ yogakkhemaṃ anupāpuṇāti. (5)

Puna caparaṃ, gahapati, bhikkhu karuṇāsahagatena cetasā … pe …

Furthermore, a mendicant meditates spreading a heart full of compassion …

muditāsahagatena cetasā … pe …

rejoicing …

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyābajjhena pharitvā viharati.

equanimity …

So iti paṭisañcikkhati:

‘ayampi kho upekkhācetovimutti abhisaṅkhatā abhisañcetayitā.

Yaṃ kho pana kiñci abhisaṅkhataṃ abhisañcetayitaṃ tadaniccaṃ nirodhadhamman’ti pajānāti.

So tattha ṭhito … pe …

anuttaraṃ yogakkhemaṃ anupāpuṇāti. (6–8.)

Puna caparaṃ, gahapati, bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, householder, a mendicant, going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, enters and remains in the dimension of infinite space.

So iti paṭisañcikkhati:

Then they reflect:

‘ayampi kho ākāsānañcāyatanasamāpatti abhisaṅkhatā abhisañcetayitā.

‘Even this attainment of the dimension of infinite space is produced by choices and intentions.’

Yaṃ kho pana kiñci abhisaṅkhataṃ abhisañcetayitaṃ tadaniccaṃ nirodhadhamman’ti pajānāti.

They understand: ‘But whatever is produced by choices and intentions is impermanent and liable to cessation.’ …

So tattha ṭhito … pe …

anuttaraṃ yogakkhemaṃ anupāpuṇāti. (9)

Puna caparaṃ, gahapati, bhikkhu sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, a mendicant, going totally beyond the dimension of infinite space, aware that ‘consciousness is infinite’, enters and remains in the dimension of infinite consciousness. …

So iti paṭisañcikkhati:

‘ayampi kho viññāṇañcāyatanasamāpatti abhisaṅkhatā abhisañcetayitā.

Yaṃ kho pana kiñci abhisaṅkhataṃ abhisañcetayitaṃ tadaniccaṃ nirodhadhamman’ti pajānāti.

So tattha ṭhito … pe …

anuttaraṃ yogakkhemaṃ anupāpuṇāti. (10)

Puna caparaṃ, gahapati, bhikkhu sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, a mendicant, going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, enters and remains in the dimension of nothingness.

So iti paṭisañcikkhati:

Then they reflect:

‘ayampi kho ākiñcaññāyatanasamāpatti abhisaṅkhatā abhisañcetayitā.

‘Even this attainment of the dimension of nothingness is produced by choices and intentions.’

Yaṃ kho pana kiñci abhisaṅkhataṃ abhisañcetayitaṃ tadaniccaṃ nirodhadhamman’ti pajānāti.

They understand: ‘But whatever is produced by choices and intentions is impermanent and liable to cessation.’

So tattha ṭhito āsavānaṃ khayaṃ pāpuṇāti.

Abiding in that they attain the ending of defilements.

No ce āsavānaṃ khayaṃ pāpuṇāti, teneva dhammarāgena tāya dhammanandiyā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko hoti tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā.

If they don’t attain the ending of defilements, with the ending of the five lower fetters they’re reborn spontaneously because of their passion and love for that meditation. They are extinguished there, and are not liable to return from that world.

Ayampi kho, gahapati, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena ekadhammo akkhāto yattha bhikkhuno appamattassa ātāpino pahitattassa viharato avimuttañceva cittaṃ vimuccati, aparikkhīṇā ca āsavā parikkhayaṃ gacchanti, ananuppattañca anuttaraṃ yogakkhemaṃ anupāpuṇātī”ti. (11)

This too is one thing that has been rightly explained by the Blessed One—who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha—practicing which a diligent, keen, and resolute mendicant’s mind is freed, their defilements are ended, and they arrive at the supreme sanctuary.”

Evaṃ vutte, dasamo gahapati aṭṭhakanāgaro āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

When he said this, the householder Dasama said to Venerable Ānanda,

“seyyathāpi, bhante ānanda, puriso ekaṃva nidhimukhaṃ gavesanto sakideva ekādasa nidhimukhāni adhigaccheyya;

“Sir, suppose a person was looking for an entrance to a hidden treasure. And all at once they’d come across eleven entrances!

evameva kho ahaṃ, bhante, ekaṃ amatadvāraṃ gavesanto sakideva ekādasa amatadvārāni alatthaṃ bhāvanāya.

In the same way, I was searching for the door to the deathless. And all at once I got to hear of eleven doors to the deathless.

Seyyathāpi, bhante, purisassa agāraṃ ekādasadvāraṃ, so tasmiṃ agāre āditte ekamekenapi dvārena sakkuṇeyya attānaṃ sotthiṃ kātuṃ;

Suppose a person had a house with eleven doors. If the house caught fire they’d be able to flee to safety through any one of those doors.

evameva kho ahaṃ, bhante, imesaṃ ekādasannaṃ amatadvārānaṃ ekamekenapi amatadvārena sakkuṇissāmi attānaṃ sotthiṃ kātuṃ.

In the same way, I’m able to flee to safety through any one of these eleven doors to the deathless.

Imehi nāma, bhante, aññatitthiyā ācariyassa ācariyadhanaṃ pariyesissanti, kimaṅgaṃ panāhaṃ āyasmato ānandassa pūjaṃ na karissāmī”ti.

Sir, those who follow other paths seek a fee for the teacher. Why shouldn’t I make an offering to Venerable Ānanda?”

Atha kho dasamo gahapati aṭṭhakanāgaro pāṭaliputtakañca vesālikañca bhikkhusaṅghaṃ sannipātetvā paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappesi sampavāresi,

Then the householder Dasama, having assembled the Saṅgha from Vesālī and Pāṭaliputta, served and satisfied them with his own hands with a variety of delicious foods.

ekamekañca bhikkhuṃ paccekaṃ dussayugena acchādesi, āyasmantañca ānandaṃ ticīvarena acchādesi, āyasmato ca ānandassa pañcasatavihāraṃ kārāpesīti.

He clothed each and every mendicant in a pair of garments, with a set of three robes for Ānanda. And he had a dwelling worth five hundred built for Ānanda.

Aṭṭhakanāgarasuttaṃ niṭṭhitaṃ dutiyaṃ.

Sekhasutta

A Trainee

Majjhima Nikāya 53 - Middle Discourses 53

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ nigrodhārāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, near Kapilavatthu in the Banyan Tree Monastery.

Tena kho pana samayena kāpilavatthavānaṃ sakyānaṃ navaṃ santhāgāraṃ acirakāritaṃ hoti anajjhāvuṭṭhaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā kenaci vā manussabhūtena.

Now at that time a new town hall had recently been constructed for the Sakyans of Kapilavatthu. It had not yet been occupied by an ascetic or brahmin or any person at all.

Atha kho kāpilavatthavā sakyā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho kāpilavatthavā sakyā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then the Sakyans of Kapilavatthu went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“idha, bhante, kāpilavatthavānaṃ sakyānaṃ navaṃ santhāgāraṃ acirakāritaṃ anajjhāvuṭṭhaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā kenaci vā manussabhūtena.

“Sir, a new town hall has recently been constructed for the Sakyans of Kapilavatthu. It has not yet been occupied by an ascetic or brahmin or any person at all.

Taṃ, bhante, bhagavā paṭhamaṃ paribhuñjatu. Bhagavatā paṭhamaṃ paribhuttaṃ pacchā kāpilavatthavā sakyā paribhuñjissanti.

May the Buddha be the first to use it, and only then will the Sakyans of Kapilavatthu use it.

Tadassa kāpilavatthavānaṃ sakyānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāyā”ti.

That would be for the lasting welfare and happiness of the Sakyans of Kapilavatthu.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho kāpilavatthavā sakyā bhagavato adhivāsanaṃ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā yena navaṃ santhāgāraṃ tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā sabbasanthariṃ santhāgāraṃ santharitvā āsanāni paññapetvā udakamaṇikaṃ upaṭṭhapetvā telappadīpaṃ āropetvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu;

Then, knowing that the Buddha had consented, the Sakyans got up from their seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on their right. Then they went to the new town hall, where they spread carpets all over, prepared seats, set up a water jar, and placed a lamp. Then they went back to the Buddha,

upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu.

bowed, stood to one side,

Ekamantaṃ ṭhitā kho kāpilavatthavā sakyā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

and told him of their preparations, saying,

“sabbasanthariṃ santhataṃ, bhante, santhāgāraṃ, āsanāni paññattāni, udakamaṇiko upaṭṭhāpito, telappadīpo āropito.

Yassadāni, bhante, bhagavā kālaṃ maññatī”ti.

“Please, sir, come at your convenience.”

Atha kho bhagavā nivāsetvā pattacīvaramādāya saddhiṃ bhikkhusaṃghena yena santhāgāraṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā pāde pakkhāletvā santhāgāraṃ pavisitvā majjhimaṃ thambhaṃ nissāya puratthābhimukho nisīdi.

Then the Buddha robed up and, taking his bowl and robe, went to the new town hall together with the Saṅgha of mendicants. Having washed his feet he entered the town hall and sat against the central column facing east.

Bhikkhusaṃghopi kho pāde pakkhāletvā santhāgāraṃ pavisitvā pacchimaṃ bhittiṃ nissāya puratthābhimukho nisīdi, bhagavantaṃyeva purakkhatvā.

The Saṅgha of mendicants also washed their feet, entered the town hall, and sat against the west wall facing east, with the Buddha right in front of them.

Kāpilavatthavāpi kho sakyā pāde pakkhāletvā santhāgāraṃ pavisitvā puratthimaṃ bhittiṃ nissāya pacchimābhimukhā nisīdiṃsu, bhagavantaṃyeva purakkhatvā.

The Sakyans of Kapilavatthu also washed their feet, entered the town hall, and sat against the east wall facing west, with the Buddha right in front of them.

Atha kho bhagavā kāpilavatthave sakye bahudeva rattiṃ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṃsetvā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

The Buddha spent most of the night educating, encouraging, firing up, and inspiring the Sakyans with a Dhamma talk. Then he addressed Venerable Ānanda,

“paṭibhātu taṃ, ānanda, kāpilavatthavānaṃ sakyānaṃ sekho pāṭipado.

“Ānanda, speak about the practicing trainee to the Sakyans of Kapilavatthu as you feel inspired.

Piṭṭhi me āgilāyati;

My back is sore,

tamahaṃ āyamissāmī”ti.

I’ll stretch it.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Atha kho bhagavā catugguṇaṃ saṅghāṭiṃ paññāpetvā dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappesi, pāde pādaṃ accādhāya, sato sampajāno, uṭṭhānasaññaṃ manasi karitvā.

And then the Buddha spread out his outer robe folded in four and laid down in the lion’s posture—on the right side, placing one foot on top of the other—mindful and aware, and focused on the time of getting up.

Atha kho āyasmā ānando mahānāmaṃ sakkaṃ āmantesi:

Then Ānanda addressed Mahānāma the Sakyan:

“idha, mahānāma, ariyasāvako sīlasampanno hoti, indriyesu guttadvāro hoti, bhojane mattaññū hoti, jāgariyaṃ anuyutto hoti, sattahi saddhammehi samannāgato hoti, catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī.

“Mahānāma, a noble disciple is accomplished in ethics, guards the sense doors, eats in moderation, and is dedicated to wakefulness. They have seven good qualities, and they get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty.

Kathañca, mahānāma, ariyasāvako sīlasampanno hoti?

And how is a noble disciple accomplished in ethics?

Idha, mahānāma, ariyasāvako sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

It’s when a noble disciple is ethical, restrained in the monastic code, conducting themselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

Evaṃ kho, mahānāma, ariyasāvako sīlasampanno hoti. (1)

That’s how a noble disciple is ethical.

Kathañca, mahānāma, ariyasāvako indriyesu guttadvāro hoti?

And how does a noble disciple guard the sense doors?

Idha, mahānāma, ariyasāvako cakkhunā rūpaṃ disvā na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

When a noble disciple sees a sight with their eyes, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ tassa saṃvarāya paṭipajjati, rakkhati cakkhundriyaṃ, cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of sight were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of sight, and achieving its restraint.

Sotena saddaṃ sutvā … pe …

When they hear a sound with their ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā … pe …

When they smell an odor with their nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā … pe …

When they taste a flavor with their tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā … pe …

When they feel a touch with their body …

manasā dhammaṃ viññāya na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

When they know a thought with their mind, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ manindriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ tassa saṃvarāya paṭipajjati, rakkhati manindriyaṃ, manindriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of mind were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of mind, and achieving its restraint.

Evaṃ kho, mahānāma, ariyasāvako indriyesu guttadvāro hoti. (2)

That’s how a noble disciple guards the sense doors.

Kathañca, mahānāma, ariyasāvako bhojane mattaññū hoti?

And how does a noble disciple eat in moderation?

Idha, mahānāma, ariyasāvako paṭisaṅkhā yoniso āhāraṃ āhāreti:

It’s when a noble disciple reflects properly on the food that they eat:

‘neva davāya na madāya na maṇḍanāya na vibhūsanāya; yāvadeva imassa kāyassa ṭhitiyā yāpanāya vihiṃsūparatiyā brahmacariyānuggahāya. Iti purāṇañca vedanaṃ paṭihaṅkhāmi, navañca vedanaṃ na uppādessāmi, yātrā ca me bhavissati anavajjatā ca phāsuvihāro cā’ti.

‘Not for fun, indulgence, adornment, or decoration, but only to sustain this body, to avoid harm, and to support spiritual practice. In this way, I shall put an end to old discomfort and not give rise to new discomfort, and I will live blamelessly and at ease.’

Evaṃ kho, mahānāma, ariyasāvako bhojane mattaññū hoti. (3)

That’s how a noble disciple eats in moderation.

Kathañca, mahānāma, ariyasāvako jāgariyaṃ anuyutto hoti?

And how is a noble disciple dedicated to wakefulness?

Idha, mahānāma, ariyasāvako divasaṃ caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti,

It’s when a noble disciple practices walking and sitting meditation by day, purifying their mind from obstacles.

rattiyā paṭhamaṃ yāmaṃ caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti,

In the evening, they continue to practice walking and sitting meditation.

rattiyā majjhimaṃ yāmaṃ dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappeti, pāde pādaṃ accādhāya, sato sampajāno, uṭṭhānasaññaṃ manasi karitvā,

In the middle of the night, they lie down in the lion’s posture—on the right side, placing one foot on top of the other—mindful and aware, and focused on the time of getting up.

rattiyā pacchimaṃ yāmaṃ paccuṭṭhāya caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti.

In the last part of the night, they get up and continue to practice walking and sitting meditation, purifying their mind from obstacles.

Evaṃ kho, mahānāma, ariyasāvako jāgariyaṃ anuyutto hoti. (4)

That’s how a noble disciple is dedicated to wakefulness.

Kathañca, mahānāma, ariyasāvako sattahi saddhammehi samannāgato hoti?

And how does a noble disciple have seven good qualities?

Idha, mahānāma, ariyasāvako saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ:

It’s when a noble disciple has faith in the Realized One’s awakening:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Hirimā hoti, hirīyati kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena, hirīyati pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā.

They have a conscience. They’re conscientious about bad conduct by way of body, speech, and mind, and conscientious about having any bad, unskillful qualities.

Ottappī hoti, ottappati kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena, ottappati pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā.

They exercise prudence. They’re prudent when it comes to bad conduct by way of body, speech, and mind, and prudent when it comes to acquiring any bad, unskillful qualities.

Bahussuto hoti sutadharo sutasannicayo. Ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthā sabyañjanā kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti tathārūpāssa dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā.

They’re very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s entirely full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reinforcing them by recitation, mentally scrutinizing them, and comprehending them theoretically.

Āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

They live with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

Satimā hoti, paramena satinepakkena samannāgato, cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritā.

They’re mindful. They have utmost mindfulness and alertness, and can remember and recall what was said and done long ago.

Paññavā hoti, udayatthagāminiyā paññāya samannāgato, ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

They’re wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Evaṃ kho, mahānāma, ariyasāvako sattahi saddhammehi samannāgato hoti. (5–11)

That’s how a noble disciple has seven good qualities.

Kathañca, mahānāma, ariyasāvako catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī?

And how does a noble disciple get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty?

Idha, mahānāma, ariyasāvako vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

It’s when a noble disciple, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption …

vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

second absorption …

pītiyā ca virāgā … pe … tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

third absorption …

sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

fourth absorption.

Evaṃ kho, mahānāma, ariyasāvako catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī. (12–15.)

That’s how a noble disciple gets the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty.

Yato kho, mahānāma, ariyasāvako evaṃ sīlasampanno hoti, evaṃ indriyesu guttadvāro hoti, evaṃ bhojane mattaññū hoti, evaṃ jāgariyaṃ anuyutto hoti, evaṃ sattahi saddhammehi samannāgato hoti, evaṃ catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī, ayaṃ vuccati, mahānāma, ariyasāvako sekho pāṭipado apuccaṇḍatāya samāpanno, bhabbo abhinibbhidāya, bhabbo sambodhāya, bhabbo anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya.

When a noble disciple is accomplished in ethics, guards the sense doors, eats in moderation, and is dedicated to wakefulness; and they have seven good qualities, and they get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty, they are called a noble disciple who is a practicing trainee. Their eggs are unspoiled, and they are capable of breaking out of their shell, becoming awakened, and achieving the supreme sanctuary.

Seyyathāpi, mahānāma, kukkuṭiyā aṇḍāni aṭṭha vā dasa vā dvādasa vā tānāssu kukkuṭiyā sammā adhisayitāni sammā pariseditāni sammā paribhāvitāni, kiñcāpi tassā kukkuṭiyā na evaṃ icchā uppajjeyya:

Suppose there was a chicken with eight or ten or twelve eggs. And she properly sat on them to keep them warm and incubated. Even if that chicken doesn’t wish,

‘aho vatime kukkuṭapotakā pādanakhasikhāya vā mukhatuṇḍakena vā aṇḍakosaṃ padāletvā sotthinā abhinibbhijjeyyun’ti,

‘If only my chicks could break out of the eggshell with their claws and beak and hatch safely!’

atha kho bhabbāva te kukkuṭapotakā pādanakhasikhāya vā mukhatuṇḍakena vā aṇḍakosaṃ padāletvā sotthinā abhinibbhijjituṃ.

Still they can break out and hatch safely.

Evameva kho, mahānāma, yato ariyasāvako evaṃ sīlasampanno hoti, evaṃ indriyesu guttadvāro hoti, evaṃ bhojane mattaññū hoti, evaṃ jāgariyaṃ anuyutto hoti, evaṃ sattahi saddhammehi samannāgato hoti, evaṃ catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī, ayaṃ vuccati, mahānāma, ariyasāvako sekho pāṭipado apuccaṇḍatāya samāpanno, bhabbo abhinibbhidāya, bhabbo sambodhāya, bhabbo anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya.

In the same way, when a noble disciple is practicing all these things they are called a noble disciple who is a practicing trainee. Their eggs are unspoiled, and they are capable of breaking out of their shell, becoming awakened, and achieving the supreme sanctuary.

Sa kho so, mahānāma, ariyasāvako imaṃyeva anuttaraṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ āgamma anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati,

Relying on this supreme purity of mindfulness and equanimity, that noble disciple recollects their many kinds of past lives.

seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati,

That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. … And so they recollect their many kinds of past lives, with features and details.

ayamassa paṭhamābhinibbhidā hoti kukkuṭacchāpakasseva aṇḍakosamhā. (1)

This is their first breaking out, like a chick from an eggshell.

Sa kho so, mahānāma, ariyasāvako imaṃyeva anuttaraṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ āgamma dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate … pe … yathākammūpage satte pajānāti,

Relying on this supreme purity of mindfulness and equanimity, that noble disciple, with clairvoyance that is purified and superhuman, sees sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. … They understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

ayamassa dutiyābhinibbhidā hoti kukkuṭacchāpakasseva aṇḍakosamhā. (2)

This is their second breaking out, like a chick from an eggshell.

Sa kho so, mahānāma, ariyasāvako imaṃyeva anuttaraṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ āgamma āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati,

Relying on this supreme purity of mindfulness and equanimity, that noble disciple realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

ayamassa tatiyābhinibbhidā hoti kukkuṭacchāpakasseva aṇḍakosamhā. (3)

This is their third breaking out, like a chick from an eggshell.

Yampi, mahānāma, ariyasāvako sīlasampanno hoti, idampissa hoti caraṇasmiṃ;

A noble disciple’s conduct includes the following: being accomplished in ethics,

yampi, mahānāma, ariyasāvako indriyesu guttadvāro hoti, idampissa hoti caraṇasmiṃ;

guarding the sense doors,

yampi, mahānāma, ariyasāvako bhojane mattaññū hoti, idampissa hoti caraṇasmiṃ;

moderation in eating,

yampi, mahānāma, ariyasāvako jāgariyaṃ anuyutto hoti, idampissa hoti caraṇasmiṃ;

being dedicated to wakefulness,

yampi, mahānāma, ariyasāvako sattahi saddhammehi samannāgato hoti, idampissa hoti caraṇasmiṃ;

having seven good qualities,

yampi, mahānāma, ariyasāvako catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī, idampissa hoti caraṇasmiṃ.

and getting the four absorptions when they want, without trouble or difficulty.

Yañca kho, mahānāma, ariyasāvako anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, idampissa hoti vijjāya;

A noble disciple’s knowledge includes the following: recollecting their past lives,

yampi, mahānāma, ariyasāvako dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate … pe … yathākammūpage satte pajānāti, idampissa hoti vijjāya.

clairvoyance that is purified and superhuman,

Yampi, mahānāma, ariyasāvako āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati, idampissa hoti vijjāya.

and realizing the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life due to the ending of defilements.

Ayaṃ vuccati, mahānāma, ariyasāvako vijjāsampanno itipi caraṇasampanno itipi vijjācaraṇasampanno itipi.

This noble disciple is said to be ‘accomplished in knowledge’, and also ‘accomplished in conduct’, and also ‘accomplished in knowledge and conduct’.

Brahmunāpesā, mahānāma, sanaṅkumārena gāthā bhāsitā:

And Brahmā Sanaṅkumāra also spoke this verse:

‘Khattiyo seṭṭho janetasmiṃ,

‘The aristocrat is best of those people

ye gottapaṭisārino;

who take clan as the standard.

Vijjācaraṇasampanno,

But one accomplished in knowledge and conduct

so seṭṭho devamānuse’ti.

is best of gods and humans.’

Sā kho panesā, mahānāma, brahmunā sanaṅkumārena gāthā sugītā no duggītā, subhāsitā no dubbhāsitā, atthasaṃhitā no anatthasaṃhitā, anumatā bhagavatā”ti.

And that verse was well sung by Brahmā Sanaṅkumāra, not poorly sung; well spoken, not poorly spoken, beneficial, not harmful, and it was approved by the Buddha.”

Atha kho bhagavā uṭṭhahitvā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then the Buddha got up and said to Venerable Ānanda,

“sādhu sādhu, ānanda,

“Good, good, Ānanda!

sādhu kho tvaṃ, ānanda, kāpilavatthavānaṃ sakyānaṃ sekhaṃ pāṭipadaṃ abhāsī”ti.

It’s good that you spoke to the Sakyans of Kapilavatthu about the practicing trainee.”

Idamavocāyasmā ānando.

This is what Venerable Ānanda said,

Samanuñño satthā ahosi.

and the teacher approved.

Attamanā kāpilavatthavā sakyā āyasmato ānandassa bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the Sakyans of Kapilavatthu were happy with what Venerable Ānanda said.

Sekhasuttaṃ niṭṭhitaṃ tatiyaṃ.

Ambalaṭṭhikarāhulovādasutta

Advice to Rāhula at Ambalaṭṭhika

Majjhima Nikāya 61 - Middle Discourses 61

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena āyasmā rāhulo ambalaṭṭhikāyaṃ viharati.

Now at that time Venerable Rāhula was staying at Ambalaṭṭhikā.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena ambalaṭṭhikā yenāyasmā rāhulo tenupasaṅkami.

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat and went to Ambalaṭṭhika to see Venerable Rāhula.

Addasā kho āyasmā rāhulo bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Rāhula saw the Buddha coming off in the distance.

Disvāna āsanaṃ paññāpesi, udakañca pādānaṃ.

He spread out a seat and placed water for washing the feet.

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

The Buddha sat on the seat spread out,

Nisajja pāde pakkhālesi.

and washed his feet.

Āyasmāpi kho rāhulo bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Rāhula bowed to the Buddha and sat down to one side.

Atha kho bhagavā parittaṃ udakāvasesaṃ udakādhāne ṭhapetvā āyasmantaṃ rāhulaṃ āmantesi:

Then the Buddha, leaving a little water in the pot, addressed Rāhula,

“passasi no tvaṃ, rāhula, imaṃ parittaṃ udakāvasesaṃ udakādhāne ṭhapitan”ti?

“Rāhula, do you see this little bit of water left in the pot?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Evaṃ parittakaṃ kho, rāhula, tesaṃ sāmaññaṃ yesaṃ natthi sampajānamusāvāde lajjā”ti.

“That’s how little of the ascetic’s nature is left in those who are not ashamed to tell a deliberate lie.”

Atha kho bhagavā parittaṃ udakāvasesaṃ chaḍḍetvā āyasmantaṃ rāhulaṃ āmantesi:

Then the Buddha, tossing away what little water was left in the pot, said to Rāhula,

“passasi no tvaṃ, rāhula, parittaṃ udakāvasesaṃ chaḍḍitan”ti?

“Do you see this little bit of water that was tossed away?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Evaṃ chaḍḍitaṃ kho, rāhula, tesaṃ sāmaññaṃ yesaṃ natthi sampajānamusāvāde lajjā”ti.

“That’s how the ascetic’s nature is tossed away in those who are not ashamed to tell a deliberate lie.”

Atha kho bhagavā taṃ udakādhānaṃ nikkujjitvā āyasmantaṃ rāhulaṃ āmantesi:

Then the Buddha, turning the pot upside down, said to Rāhula,

“passasi no tvaṃ, rāhula, imaṃ udakādhānaṃ nikkujjitan”ti?

“Do you see how this pot is turned upside down?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Evaṃ nikkujjitaṃ kho, rāhula, tesaṃ sāmaññaṃ yesaṃ natthi sampajānamusāvāde lajjā”ti.

“That’s how the ascetic’s nature is turned upside down in those who are not ashamed to tell a deliberate lie.”

Atha kho bhagavā taṃ udakādhānaṃ ukkujjitvā āyasmantaṃ rāhulaṃ āmantesi:

Then the Buddha, turning the pot right side up, said to Rāhula,

“passasi no tvaṃ, rāhula, imaṃ udakādhānaṃ rittaṃ tucchan”ti?

“Do you see how this pot is vacant and hollow?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Evaṃ rittaṃ tucchaṃ kho, rāhula, tesaṃ sāmaññaṃ yesaṃ natthi sampajānamusāvāde lajjāti.

“That’s how vacant and hollow the ascetic’s nature is in those who are not ashamed to tell a deliberate lie.

Seyyathāpi, rāhula, rañño nāgo īsādanto urūḷhavā abhijāto saṅgāmāvacaro saṅgāmagato purimehipi pādehi kammaṃ karoti, pacchimehipi pādehi kammaṃ karoti, purimenapi kāyena kammaṃ karoti, pacchimenapi kāyena kammaṃ karoti, sīsenapi kammaṃ karoti, kaṇṇehipi kammaṃ karoti, dantehipi kammaṃ karoti, naṅguṭṭhenapi kammaṃ karoti; rakkhateva soṇḍaṃ.

Suppose there was a royal bull elephant with tusks like plows, able to draw a heavy load, pedigree and battle-hardened. In battle it uses its fore-feet and hind-feet, its fore-quarters and hind-quarters, its head, ears, tusks, and tail, but it still protects its trunk.

Tattha hatthārohassa evaṃ hoti:

So its rider thinks:

‘ayaṃ kho rañño nāgo īsādanto urūḷhavā abhijāto saṅgāmāvacaro saṅgāmagato purimehipi pādehi kammaṃ karoti, pacchimehipi pādehi kammaṃ karoti … pe … naṅguṭṭhenapi kammaṃ karoti; rakkhateva soṇḍaṃ.

‘This royal bull elephant still protects its trunk.

Apariccattaṃ kho rañño nāgassa jīvitan’ti.

It has not fully dedicated its life.’

Yato kho, rāhula, rañño nāgo īsādanto urūḷhavā abhijāto saṅgāmāvacaro saṅgāmagato purimehipi pādehi kammaṃ karoti, pacchimehipi pādehi kammaṃ karoti … pe … naṅguṭṭhenapi kammaṃ karoti, soṇḍāyapi kammaṃ karoti, tattha hatthārohassa evaṃ hoti:

But when that royal bull elephant … in battle uses its fore-feet and hind-feet, its fore-quarters and hind-quarters, its head, ears, tusks, and tail, and its trunk, its rider thinks:

‘ayaṃ kho rañño nāgo īsādanto urūḷhavā abhijāto saṅgāmāvacaro saṅgāmagato purimehipi pādehi kammaṃ karoti, pacchimehipi pādehi kammaṃ karoti, purimenapi kāyena kammaṃ karoti, pacchimenapi kāyena kammaṃ karoti, sīsenapi kammaṃ karoti, kaṇṇehipi kammaṃ karoti, dantehipi kammaṃ karoti, naṅguṭṭhenapi kammaṃ karoti, soṇḍāyapi kammaṃ karoti.

‘This royal bull elephant … in battle uses its fore-feet and hind-feet, its fore-quarters and hind-quarters, its head, ears, tusks, and tail, and its trunk.

Pariccattaṃ kho rañño nāgassa jīvitaṃ.

It has fully dedicated its life.

Natthi dāni kiñci rañño nāgassa akaraṇīyan’ti.

Now there is nothing that royal bull elephant would not do.’

Evameva kho, rāhula, yassa kassaci sampajānamusāvāde natthi lajjā, nāhaṃ tassa kiñci pāpaṃ akaraṇīyanti vadāmi.

In the same way, when someone is not ashamed to tell a deliberate lie, there is no bad deed they would not do, I say.

Tasmātiha te, rāhula, ‘hassāpi na musā bhaṇissāmī’ti—

So you should train like this: ‘I will not tell a lie, even for a joke.’

evañhi te, rāhula, sikkhitabbaṃ.

Taṃ kiṃ maññasi, rāhula,

What do you think, Rāhula?

kimatthiyo ādāso”ti?

What is the purpose of a mirror?”

“Paccavekkhaṇattho, bhante”ti.

“It’s for checking your reflection, sir.”

“Evameva kho, rāhula, paccavekkhitvā paccavekkhitvā kāyena kammaṃ kattabbaṃ, paccavekkhitvā paccavekkhitvā vācāya kammaṃ kattabbaṃ, paccavekkhitvā paccavekkhitvā manasā kammaṃ kattabbaṃ.

“In the same way, deeds of body, speech, and mind should be done only after repeated checking.

Yadeva tvaṃ, rāhula, kāyena kammaṃ kattukāmo ahosi, tadeva te kāyakammaṃ paccavekkhitabbaṃ:

When you want to act with the body, you should check on that same deed:

‘yannu kho ahaṃ idaṃ kāyena kammaṃ kattukāmo idaṃ me kāyakammaṃ attabyābādhāyapi saṃvatteyya, parabyābādhāyapi saṃvatteyya, ubhayabyābādhāyapi saṃvatteyya—

‘Does this act with the body that I want to do lead to hurting myself, hurting others, or hurting both?

akusalaṃ idaṃ kāyakammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti?

Is it unskillful, with suffering as its outcome and result?’

Sace tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

If, while checking in this way, you know:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ kāyena kammaṃ kattukāmo idaṃ me kāyakammaṃ attabyābādhāyapi saṃvatteyya, parabyābādhāyapi saṃvatteyya, ubhayabyābādhāyapi saṃvatteyya—

‘This act with the body that I want to do leads to hurting myself, hurting others, or hurting both.

akusalaṃ idaṃ kāyakammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti, evarūpaṃ te, rāhula, kāyena kammaṃ sasakkaṃ na karaṇīyaṃ.

It’s unskillful, with suffering as its outcome and result.’ To the best of your ability, Rāhula, you should not do such a deed.

Sace pana tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

But if, while checking in this way, you know:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ kāyena kammaṃ kattukāmo idaṃ me kāyakammaṃ nevattabyābādhāyapi saṃvatteyya, na parabyābādhāyapi saṃvatteyya, na ubhayabyābādhāyapi saṃvatteyya—

‘This act with the body that I want to do doesn’t lead to hurting myself, hurting others, or hurting both.

kusalaṃ idaṃ kāyakammaṃ sukhudrayaṃ sukhavipākan’ti, evarūpaṃ te, rāhula, kāyena kammaṃ karaṇīyaṃ.

It’s skillful, with happiness as its outcome and result.’ Then, Rāhula, you should do such a deed.

Karontenapi te, rāhula, kāyena kammaṃ tadeva te kāyakammaṃ paccavekkhitabbaṃ:

While you are acting with the body, you should check on that same act:

‘yannu kho ahaṃ idaṃ kāyena kammaṃ karomi idaṃ me kāyakammaṃ attabyābādhāyapi saṃvattati, parabyābādhāyapi saṃvattati, ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

‘Does this act with the body that I am doing lead to hurting myself, hurting others, or hurting both?

akusalaṃ idaṃ kāyakammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti?

Is it unskillful, with suffering as its outcome and result?’

Sace pana tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

If, while checking in this way, you know:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ kāyena kammaṃ karomi idaṃ me kāyakammaṃ attabyābādhāyapi saṃvattati, parabyābādhāyapi saṃvattati, ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

‘This act with the body that I am doing leads to hurting myself, hurting others, or hurting both.

akusalaṃ idaṃ kāyakammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti, paṭisaṃhareyyāsi tvaṃ, rāhula, evarūpaṃ kāyakammaṃ.

It’s unskillful, with suffering as its outcome and result.’ Then, Rāhula, you should desist from such a deed.

Sace pana tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

But if, while checking in this way, you know:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ kāyena kammaṃ karomi idaṃ me kāyakammaṃ nevattabyābādhāyapi saṃvattati, na parabyābādhāyapi saṃvattati, na ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

‘This act with the body that I am doing doesn’t lead to hurting myself, hurting others, or hurting both.

kusalaṃ idaṃ kāyakammaṃ sukhudrayaṃ sukhavipākan’ti, anupadajjeyyāsi tvaṃ, rāhula, evarūpaṃ kāyakammaṃ.

It’s skillful, with happiness as its outcome and result.’ Then, Rāhula, you should continue doing such a deed.

Katvāpi te, rāhula, kāyena kammaṃ tadeva te kāyakammaṃ paccavekkhitabbaṃ:

After you have acted with the body, you should check on that same act:

‘yannu kho ahaṃ idaṃ kāyena kammaṃ akāsiṃ idaṃ me kāyakammaṃ attabyābādhāyapi saṃvattati, parabyābādhāyapi saṃvattati, ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

‘Does this act with the body that I have done lead to hurting myself, hurting others, or hurting both?

akusalaṃ idaṃ kāyakammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti?

Is it unskillful, with suffering as its outcome and result?’

Sace kho tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

If, while checking in this way, you know:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ kāyena kammaṃ akāsiṃ, idaṃ me kāyakammaṃ attabyābādhāyapi saṃvattati, parabyābādhāyapi saṃvattati, ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

‘This act with the body that I have done leads to hurting myself, hurting others, or hurting both.

akusalaṃ idaṃ kāyakammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti, evarūpaṃ te, rāhula, kāyakammaṃ satthari vā viññūsu vā sabrahmacārīsu desetabbaṃ, vivaritabbaṃ, uttānīkātabbaṃ;

It’s unskillful, with suffering as its outcome and result.’ Then, Rāhula, you should confess, reveal, and clarify such a deed to the Teacher or a sensible spiritual companion.

desetvā vivaritvā uttānīkatvā āyatiṃ saṃvaraṃ āpajjitabbaṃ.

And having revealed it you should restrain yourself in future.

Sace pana tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

But if, while checking in this way, you know:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ kāyena kammaṃ akāsiṃ idaṃ me kāyakammaṃ nevattabyābādhāyapi saṃvattati, na parabyābādhāyapi saṃvattati, na ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

‘This act with the body that I have done doesn’t lead to hurting myself, hurting others, or hurting both.

kusalaṃ idaṃ kāyakammaṃ sukhudrayaṃ sukhavipākan’ti, teneva tvaṃ, rāhula, pītipāmojjena vihareyyāsi ahorattānusikkhī kusalesu dhammesu.

It’s skillful, with happiness as its outcome and result.’ Then, Rāhula, you should live in rapture and joy because of this, training day and night in skillful qualities.

“Yadeva tvaṃ, rāhula, vācāya kammaṃ kattukāmo ahosi, tadeva te vacīkammaṃ paccavekkhitabbaṃ:

When you want to act with speech, you should check on that same deed:

‘yannu kho ahaṃ idaṃ vācāya kammaṃ kattukāmo idaṃ me vacīkammaṃ attabyābādhāyapi saṃvatteyya, parabyābādhāyapi saṃvatteyya, ubhayabyābādhāyapi saṃvatteyya—

‘Does this act of speech that I want to do lead to hurting myself, hurting others, or hurting both?’ …

akusalaṃ idaṃ vacīkammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti?

Sace tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ vācāya kammaṃ kattukāmo idaṃ me vacīkammaṃ attabyābādhāyapi saṃvatteyya, parabyābādhāyapi saṃvatteyya, ubhayabyābādhāyapi saṃvatteyya—

akusalaṃ idaṃ vacīkammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti, evarūpaṃ te, rāhula, vācāya kammaṃ sasakkaṃ na karaṇīyaṃ.

Sace pana tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ vācāya kammaṃ kattukāmo idaṃ me vacīkammaṃ nevattabyābādhāyapi saṃvatteyya, na parabyābādhāyapi saṃvatteyya—

kusalaṃ idaṃ vacīkammaṃ sukhudrayaṃ sukhavipākan’ti, evarūpaṃ te, rāhula, vācāya kammaṃ karaṇīyaṃ.

Karontenapi te, rāhula, vācāya kammaṃ tadeva te vacīkammaṃ paccavekkhitabbaṃ:

‘yannu kho ahaṃ idaṃ vācāya kammaṃ karomi idaṃ me vacīkammaṃ attabyābādhāyapi saṃvattati, parabyābādhāyapi saṃvattati, ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

akusalaṃ idaṃ vacīkammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti?

Sace pana tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ vācāya kammaṃ karomi idaṃ me vacīkammaṃ attabyābādhāyapi saṃvattati, parabyābādhāyapi saṃvattati, ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

akusalaṃ idaṃ vacīkammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti, paṭisaṃhareyyāsi tvaṃ, rāhula, evarūpaṃ vacīkammaṃ.

Sace pana tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ vācāya kammaṃ karomi idaṃ me vacīkammaṃ nevattabyābādhāyapi saṃvattati, na parabyābādhāyapi saṃvattati, na ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

kusalaṃ idaṃ vacīkammaṃ sukhudrayaṃ sukhavipākan’ti, anupadajjeyyāsi tvaṃ, rāhula, evarūpaṃ vacīkammaṃ.

Katvāpi te, rāhula, vācāya kammaṃ tadeva te vacīkammaṃ paccavekkhitabbaṃ:

‘yannu kho ahaṃ idaṃ vācāya kammaṃ akāsiṃ idaṃ me vacīkammaṃ attabyābādhāyapi saṃvattati, parabyābādhāyapi saṃvattati, ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

akusalaṃ idaṃ vacīkammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti?

Sace kho tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

If, while checking in this way, you know:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ vācāya kammaṃ akāsiṃ idaṃ me vacīkammaṃ attabyābādhāyapi saṃvattati, parabyābādhāyapi saṃvattati, ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

‘This act of speech that I have done leads to hurting myself, hurting others, or hurting both.

akusalaṃ idaṃ vacīkammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti, evarūpaṃ te, rāhula, vacīkammaṃ satthari vā viññūsu vā sabrahmacārīsu desetabbaṃ, vivaritabbaṃ, uttānīkattabbaṃ;

It’s unskillful, with suffering as its outcome and result.’ Then, Rāhula, you should confess, reveal, and clarify such a deed to the Teacher or a sensible spiritual companion.

desetvā vivaritvā uttānīkatvā āyatiṃ saṃvaraṃ āpajjitabbaṃ.

And having revealed it you should restrain yourself in future.

Sace pana tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

But if, while checking in this way, you know:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ vācāya kammaṃ akāsiṃ idaṃ me vacīkammaṃ nevattabyābādhāyapi saṃvattati, na parabyābādhāyapi saṃvattati, na ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

‘This act of speech that I have done doesn’t lead to hurting myself, hurting others, or hurting both.

kusalaṃ idaṃ vacīkammaṃ sukhudrayaṃ sukhavipākan’ti, teneva tvaṃ, rāhula, pītipāmojjena vihareyyāsi ahorattānusikkhī kusalesu dhammesu.

It’s skillful, with happiness as its outcome and result.’ Then, Rāhula, you should live in rapture and joy because of this, training day and night in skillful qualities.

Yadeva tvaṃ, rāhula, manasā kammaṃ kattukāmo ahosi, tadeva te manokammaṃ paccavekkhitabbaṃ:

When you want to act with the mind, you should check on that same deed:

‘yannu kho ahaṃ idaṃ manasā kammaṃ kattukāmo idaṃ me manokammaṃ attabyābādhāyapi saṃvatteyya, parabyābādhāyapi saṃvatteyya, ubhayabyābādhāyapi saṃvatteyya—

‘Does this act of mind that I want to do lead to hurting myself, hurting others, or hurting both?’ …

akusalaṃ idaṃ manokammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti?

Sace tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ manasā kammaṃ kattukāmo idaṃ me manokammaṃ attabyābādhāyapi saṃvatteyya, parabyābādhāyapi saṃvatteyya, ubhayabyābādhāyapi saṃvatteyya—

akusalaṃ idaṃ manokammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti, evarūpaṃ te, rāhula, manasā kammaṃ sasakkaṃ na karaṇīyaṃ.

Sace pana tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ manasā kammaṃ kattukāmo idaṃ me manokammaṃ nevattabyābādhāyapi saṃvatteyya, na parabyābādhāyapi saṃvatteyya, na ubhayabyābādhāyapi saṃvatteyya—

kusalaṃ idaṃ manokammaṃ sukhudrayaṃ sukhavipākan’ti, evarūpaṃ te, rāhula, manasā kammaṃ karaṇīyaṃ.

Karontenapi te, rāhula, manasā kammaṃ tadeva te manokammaṃ paccavekkhitabbaṃ:

‘yannu kho ahaṃ idaṃ manasā kammaṃ karomi idaṃ me manokammaṃ attabyābādhāyapi saṃvattati, parabyābādhāyapi saṃvattati, ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

akusalaṃ idaṃ manokammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti?

Sace pana tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ manasā kammaṃ karomi idaṃ me manokammaṃ attabyābādhāyapi saṃvattati, parabyābādhāyapi saṃvattati, ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

akusalaṃ idaṃ manokammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti, paṭisaṃhareyyāsi tvaṃ, rāhula, evarūpaṃ manokammaṃ.

Sace pana tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ manasā kammaṃ karomi idaṃ me manokammaṃ nevattabyābādhāyapi saṃvattati, na parabyābādhāyapi saṃvattati, na ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

kusalaṃ idaṃ manokammaṃ sukhudrayaṃ sukhavipākan’ti, anupadajjeyyāsi tvaṃ, rāhula, evarūpaṃ manokammaṃ.

Katvāpi te, rāhula, manasā kammaṃ tadeva te manokammaṃ paccavekkhitabbaṃ:

‘yannu kho ahaṃ idaṃ manasā kammaṃ akāsiṃ idaṃ me manokammaṃ attabyābādhāyapi saṃvattati, parabyābādhāyapi saṃvattati, ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

akusalaṃ idaṃ manokammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti?

Sace kho tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

If, while checking in this way, you know:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ manasā kammaṃ akāsiṃ idaṃ me manokammaṃ attabyābādhāyapi saṃvattati, parabyābādhāyapi saṃvattati, ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

‘This act of mind that I have done leads to hurting myself, hurting others, or hurting both.

akusalaṃ idaṃ manokammaṃ dukkhudrayaṃ dukkhavipākan’ti, evarūpaṃ pana te, rāhula, manokammaṃ aṭṭīyitabbaṃ harāyitabbaṃ jigucchitabbaṃ;

It’s unskillful, with suffering as its outcome and result.’ Then, Rāhula, you should be horrified, repelled, and disgusted by that deed.

aṭṭīyitvā harāyitvā jigucchitvā āyatiṃ saṃvaraṃ āpajjitabbaṃ.

And being repelled, you should restrain yourself in future.

Sace pana tvaṃ, rāhula, paccavekkhamāno evaṃ jāneyyāsi:

But if, while checking in this way, you know:

‘yaṃ kho ahaṃ idaṃ manasā kammaṃ akāsiṃ idaṃ me manokammaṃ nevattabyābādhāyapi saṃvattati, na parabyābādhāyapi saṃvattati, na ubhayabyābādhāyapi saṃvattati—

‘This act with the mind that I have done doesn’t lead to hurting myself, hurting others, or hurting both.

kusalaṃ idaṃ manokammaṃ sukhudrayaṃ sukhavipākan’ti, teneva tvaṃ, rāhula, pītipāmojjena vihareyyāsi ahorattānusikkhī kusalesu dhammesu.

It’s skillful, with happiness as its outcome and result.’ Then, Rāhula, you should live in rapture and joy because of this, training day and night in skillful qualities.

Ye hi keci, rāhula, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā kāyakammaṃ parisodhesuṃ, vacīkammaṃ parisodhesuṃ, manokammaṃ parisodhesuṃ, sabbe te evamevaṃ paccavekkhitvā paccavekkhitvā kāyakammaṃ parisodhesuṃ, paccavekkhitvā paccavekkhitvā vacīkammaṃ parisodhesuṃ, paccavekkhitvā paccavekkhitvā manokammaṃ parisodhesuṃ.

All the ascetics and brahmins of the past, future, and present who purify their physical, verbal, and mental actions do so after repeatedly checking.

Yepi hi keci, rāhula, anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā kāyakammaṃ parisodhessanti, vacīkammaṃ parisodhessanti, manokammaṃ parisodhessanti, sabbe te evamevaṃ paccavekkhitvā paccavekkhitvā kāyakammaṃ parisodhessanti, paccavekkhitvā paccavekkhitvā vacīkammaṃ parisodhessanti, paccavekkhitvā paccavekkhitvā manokammaṃ parisodhessan”ti.

Yepi hi keci, rāhula, etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā kāyakammaṃ parisodhenti, vacīkammaṃ parisodhenti, manokammaṃ parisodhenti, sabbe te evamevaṃ paccavekkhitvā paccavekkhitvā kāyakammaṃ parisodhenti, paccavekkhitvā paccavekkhitvā vacīkammaṃ parisodhenti, paccavekkhitvā paccavekkhitvā manokammaṃ parisodhenti.

Tasmātiha, rāhula, ‘paccavekkhitvā paccavekkhitvā kāyakammaṃ parisodhessāmi, paccavekkhitvā paccavekkhitvā vacīkammaṃ parisodhessāmi, paccavekkhitvā paccavekkhitvā manokammaṃ parisodhessāmī’ti—

So Rāhula, you should train yourself like this: ‘I will purify my physical, verbal, and mental actions after repeatedly checking.’”

evañhi te, rāhula, sikkhitabban”ti.

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano āyasmā rāhulo bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Venerable Rāhula was happy with what the Buddha said.

Ambalaṭṭhikarāhulovādasuttaṃ niṭṭhitaṃ paṭhamaṃ.

Mahārāhulovādasutta

The Longer Advice to Rāhula

Majjhima Nikāya 62 - Middle Discourses 62

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Āyasmāpi kho rāhulo pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya bhagavantaṃ piṭṭhito piṭṭhito anubandhi.

And Venerable Rāhula also robed up and followed behind the Buddha.

Atha kho bhagavā apaloketvā āyasmantaṃ rāhulaṃ āmantesi:

Then the Buddha looked back at Rāhula and said,

“yaṃ kiñci, rāhula, rūpaṃ—atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā—sabbaṃ rūpaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabban”ti.

“Rāhula, you should truly see any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* form—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’”

“Rūpameva nu kho, bhagavā, rūpameva nu kho, sugatā”ti?

“Only form, Blessed One? Only form, Holy One?”

“Rūpampi, rāhula, vedanāpi, rāhula, saññāpi, rāhula, saṅkhārāpi, rāhula, viññāṇampi, rāhulā”ti.

“Form, Rāhula, as well as feeling and perception and choices and consciousness.”

Atha kho āyasmā rāhulo “ko najja bhagavatā sammukhā ovādena ovadito gāmaṃ piṇḍāya pavisissatī”ti tato paṭinivattitvā aññatarasmiṃ rukkhamūle nisīdi pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

Then Rāhula thought, “Who would go to the village for alms today after being advised directly by the Buddha?” Turning back, he sat down at the root of a certain tree cross-legged, with his body straight, and established mindfulness right there.

Addasā kho āyasmā sāriputto āyasmantaṃ rāhulaṃ aññatarasmiṃ rukkhamūle nisinnaṃ pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

Venerable Sāriputta saw him sitting there,

Disvāna āyasmantaṃ rāhulaṃ āmantesi:

and addressed him,

“ānāpānassatiṃ, rāhula, bhāvanaṃ bhāvehi.

“Rāhula, develop mindfulness of breathing.

Ānāpānassati, rāhula, bhāvanā bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā”ti.

When mindfulness of breathing is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial.”

Atha kho āyasmā rāhulo sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā rāhulo bhagavantaṃ etadavoca:

Then in the late afternoon, Rāhula came out of retreat, went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“kathaṃ bhāvitā nu kho, bhante, ānāpānassati, kathaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā”ti?

“Sir, how is mindfulness of breathing developed and cultivated to be very fruitful and beneficial?”

“Yaṃ kiñci, rāhula, ajjhattaṃ paccattaṃ kakkhaḷaṃ kharigataṃ upādinnaṃ, seyyathidaṃ—

“Rāhula, the interior earth element is said to be anything hard, solid, and organic that’s internal, pertaining to an individual. This includes:

kesā lomā nakhā dantā taco maṃsaṃ nhāru aṭṭhi aṭṭhimiñjaṃ vakkaṃ hadayaṃ yakanaṃ kilomakaṃ pihakaṃ papphāsaṃ antaṃ antaguṇaṃ udariyaṃ karīsaṃ, yaṃ vā panaññampi kiñci ajjhattaṃ paccattaṃ kakkhaḷaṃ kharigataṃ upādinnaṃ—

head hair, body hair, nails, teeth, skin, flesh, sinews, bones, bone marrow, kidneys, heart, liver, diaphragm, spleen, lungs, intestines, mesentery, undigested food, feces, or anything else hard, solid, and organic that’s internal, pertaining to an individual.

ayaṃ vuccati, rāhula, ajjhattikā pathavīdhātu.

This is called the interior earth element.

Yā ceva kho pana ajjhattikā pathavīdhātu yā ca bāhirā pathavīdhātu, pathavīdhāturevesā.

The interior earth element and the exterior earth element are just the earth element.

Taṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti—evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

This should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā pathavīdhātuyā nibbindati, pathavīdhātuyā cittaṃ virājeti.

When you truly see with right understanding, you reject the earth element, detaching the mind from the earth element.

Katamā ca, rāhula, āpodhātu?

And what is the water element?

Āpodhātu siyā ajjhattikā, siyā bāhirā.

The water element may be interior or exterior.

Katamā ca, rāhula, ajjhattikā āpodhātu?

And what is the interior water element?

Yaṃ ajjhattaṃ paccattaṃ āpo āpogataṃ upādinnaṃ, seyyathidaṃ—

Anything that’s water, watery, and organic that’s internal, pertaining to an individual. This includes:

pittaṃ semhaṃ pubbo lohitaṃ sedo medo assu vasā kheḷo siṅghāṇikā lasikā muttaṃ, yaṃ vā panaññampi kiñci ajjhattaṃ paccattaṃ āpo āpogataṃ upādinnaṃ—

bile, phlegm, pus, blood, sweat, fat, tears, grease, saliva, snot, synovial fluid, urine, or anything else that’s water, watery, and organic that’s internal, pertaining to an individual.

ayaṃ vuccati, rāhula, ajjhattikā āpodhātu.

This is called the interior water element.

Yā ceva kho pana ajjhattikā āpodhātu yā ca bāhirā āpodhātu āpodhāturevesā.

The interior water element and the exterior water element are just the water element.

Taṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti—evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

This should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā āpodhātuyā nibbindati, āpodhātuyā cittaṃ virājeti.

When you truly see with right understanding, you reject the water element, detaching the mind from the water element.

Katamā ca, rāhula, tejodhātu?

And what is the fire element?

Tejodhātu siyā ajjhattikā, siyā bāhirā.

The fire element may be interior or exterior.

Katamā ca, rāhula, ajjhattikā tejodhātu?

And what is the interior fire element?

Yaṃ ajjhattaṃ paccattaṃ tejo tejogataṃ upādinnaṃ, seyyathidaṃ—

Anything that’s fire, fiery, and organic that’s internal, pertaining to an individual. This includes:

yena ca santappati yena ca jīrīyati yena ca pariḍayhati yena ca asitapītakhāyitasāyitaṃ sammā pariṇāmaṃ gacchati, yaṃ vā panaññampi kiñci ajjhattaṃ paccattaṃ tejo tejogataṃ upādinnaṃ—

that which warms, that which ages, that which heats you up when feverish, that which properly digests food and drink, or anything else that’s fire, fiery, and organic that’s internal, pertaining to an individual.

ayaṃ vuccati, rāhula, ajjhattikā tejodhātu.

This is called the interior fire element.

Yā ceva kho pana ajjhattikā tejodhātu yā ca bāhirā tejodhātu tejodhāturevesā.

The interior fire element and the exterior fire element are just the fire element.

Taṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti—evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

This should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā tejodhātuyā nibbindati, tejodhātuyā cittaṃ virājeti.

When you truly see with right understanding, you reject the fire element, detaching the mind from the fire element.

Katamā ca, rāhula, vāyodhātu?

And what is the air element?

Vāyodhātu siyā ajjhattikā, siyā bāhirā.

The air element may be interior or exterior.

Katamā ca, rāhula, ajjhattikā vāyodhātu?

And what is the interior air element?

Yaṃ ajjhattaṃ paccattaṃ vāyo vāyogataṃ upādinnaṃ, seyyathidaṃ—

Anything that’s wind, windy, and organic that’s internal, pertaining to an individual. This includes:

uddhaṅgamā vātā, adhogamā vātā, kucchisayā vātā, koṭṭhāsayā vātā, aṅgamaṅgānusārino vātā, assāso passāso iti, yaṃ vā panaññampi kiñci ajjhattaṃ paccattaṃ vāyo vāyogataṃ upādinnaṃ—

winds that go up or down, winds in the belly or the bowels, winds that flow through the limbs, in-breaths and out-breaths, or anything else that’s air, airy, and organic that’s internal, pertaining to an individual.

ayaṃ vuccati, rāhula, ajjhattikā vāyodhātu.

This is called the interior air element.

Yā ceva kho pana ajjhattikā vāyodhātu yā ca bāhirā vāyodhātu vāyodhāturevesā.

The interior air element and the exterior air element are just the air element.

Taṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti—evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

This should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā vāyodhātuyā nibbindati, vāyodhātuyā cittaṃ virājeti.

When you truly see with right understanding, you reject the air element, detaching the mind from the air element.

Katamā ca, rāhula, ākāsadhātu?

And what is the space element?

Ākāsadhātu siyā ajjhattikā, siyā bāhirā.

The space element may be interior or exterior.

Katamā ca, rāhula, ajjhattikā ākāsadhātu?

And what is the interior space element?

Yaṃ ajjhattaṃ paccattaṃ ākāsaṃ ākāsagataṃ upādinnaṃ, seyyathidaṃ—

Anything that’s space, spacious, and organic that’s internal, pertaining to an individual. This includes:

kaṇṇacchiddaṃ nāsacchiddaṃ mukhadvāraṃ, yena ca asitapītakhāyitasāyitaṃ ajjhoharati, yattha ca asitapītakhāyitasāyitaṃ santiṭṭhati, yena ca asitapītakhāyitasāyitaṃ adhobhāgaṃ nikkhamati, yaṃ vā panaññampi kiñci ajjhattaṃ paccattaṃ ākāsaṃ ākāsagataṃ, aghaṃ aghagataṃ, vivaraṃ vivaragataṃ, asamphuṭṭhaṃ, maṃsalohitehi upādinnaṃ—

the ear canals, nostrils, and mouth; and the space for swallowing what is eaten and drunk, the space where it stays, and the space for excreting it from the nether regions.

ayaṃ vuccati, rāhula, ajjhattikā ākāsadhātu.

This is called the interior space element.

Yā ceva kho pana ajjhattikā ākāsadhātu yā ca bāhirā ākāsadhātu ākāsadhāturevesā.

The interior space element and the exterior space element are just the space element.

Taṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti—evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

This should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā ākāsadhātuyā cittaṃ nibbindati, ākāsadhātuyā cittaṃ virājeti.

When you truly see with right understanding, you reject the space element, detaching the mind from the space element.

Pathavīsamaṃ, rāhula, bhāvanaṃ bhāvehi.

Rāhula, meditate like the earth.

Pathavīsamañhi te, rāhula, bhāvanaṃ bhāvayato uppannā manāpāmanāpā phassā cittaṃ na pariyādāya ṭhassanti.

For when you meditate like the earth, pleasant and unpleasant contacts will not occupy your mind.

Seyyathāpi, rāhula, pathaviyā sucimpi nikkhipanti, asucimpi nikkhipanti, gūthagatampi nikkhipanti, muttagatampi nikkhipanti, kheḷagatampi nikkhipanti, pubbagatampi nikkhipanti, lohitagatampi nikkhipanti, na ca tena pathavī aṭṭīyati vā harāyati vā jigucchati vā;

Suppose they were to toss both clean and unclean things on the earth, like feces, urine, spit, pus, and blood. The earth isn’t horrified, repelled, and disgusted because of this.

evameva kho tvaṃ, rāhula, pathavīsamaṃ bhāvanaṃ bhāvehi.

In the same way, meditate like the earth.

Pathavīsamañhi te, rāhula, bhāvanaṃ bhāvayato uppannā manāpāmanāpā phassā cittaṃ na pariyādāya ṭhassanti.

For when you meditate like the earth, pleasant and unpleasant contacts will not occupy your mind.

Āposamaṃ, rāhula, bhāvanaṃ bhāvehi.

Meditate like water.

Āposamañhi te, rāhula, bhāvanaṃ bhāvayato uppannā manāpāmanāpā phassā cittaṃ na pariyādāya ṭhassanti.

For when you meditate like water, pleasant and unpleasant contacts will not occupy your mind.

Seyyathāpi, rāhula, āpasmiṃ sucimpi dhovanti, asucimpi dhovanti, gūthagatampi dhovanti, muttagatampi dhovanti, kheḷagatampi dhovanti, pubbagatampi dhovanti, lohitagatampi dhovanti, na ca tena āpo aṭṭīyati vā harāyati vā jigucchati vā;

Suppose they were to wash both clean and unclean things in the water, like feces, urine, spit, pus, and blood. The water isn’t horrified, repelled, and disgusted because of this.

evameva kho tvaṃ, rāhula, āposamaṃ bhāvanaṃ bhāvehi.

In the same way, meditate like water.

Āposamañhi te, rāhula, bhāvanaṃ bhāvayato uppannā manāpāmanāpā phassā cittaṃ na pariyādāya ṭhassanti.

For when you meditate like water, pleasant and unpleasant contacts will not occupy your mind.

Tejosamaṃ, rāhula, bhāvanaṃ bhāvehi.

Meditate like fire.

Tejosamañhi te, rāhula, bhāvanaṃ bhāvayato uppannā manāpāmanāpā phassā cittaṃ na pariyādāya ṭhassanti.

For when you meditate like fire, pleasant and unpleasant contacts will not occupy your mind.

Seyyathāpi, rāhula, tejo sucimpi dahati, asucimpi dahati, gūthagatampi dahati, muttagatampi dahati, kheḷagatampi dahati, pubbagatampi dahati, lohitagatampi dahati, na ca tena tejo aṭṭīyati vā harāyati vā jigucchati vā;

Suppose a fire were to burn both clean and unclean things, like feces, urine, spit, pus, and blood. The fire isn’t horrified, repelled, and disgusted because of this.

evameva kho tvaṃ, rāhula, tejosamaṃ bhāvanaṃ bhāvehi.

In the same way, meditate like fire.

Tejosamañhi te, rāhula, bhāvanaṃ bhāvayato uppannā manāpāmanāpā phassā cittaṃ na pariyādāya ṭhassanti.

For when you meditate like fire, pleasant and unpleasant contacts will not occupy your mind.

Vāyosamaṃ, rāhula, bhāvanaṃ bhāvehi.

Meditate like wind.

Vāyosamañhi te, rāhula, bhāvanaṃ bhāvayato uppannā manāpāmanāpā phassā cittaṃ na pariyādāya ṭhassanti.

For when you meditate like wind, pleasant and unpleasant contacts will not occupy your mind.

Seyyathāpi, rāhula, vāyo sucimpi upavāyati, asucimpi upavāyati, gūthagatampi upavāyati, muttagatampi upavāyati, kheḷagatampi upavāyati, pubbagatampi upavāyati, lohitagatampi upavāyati, na ca tena vāyo aṭṭīyati vā harāyati vā jigucchati vā;

Suppose the wind were to blow on both clean and unclean things, like feces, urine, spit, pus, and blood. The wind isn’t horrified, repelled, and disgusted because of this.

evameva kho tvaṃ, rāhula, vāyosamaṃ bhāvanaṃ bhāvehi.

In the same way, meditate like the wind.

Vāyosamañhi te, rāhula, bhāvanaṃ bhāvayato uppannā manāpāmanāpā phassā cittaṃ na pariyādāya ṭhassanti.

For when you meditate like wind, pleasant and unpleasant contacts will not occupy your mind.

Ākāsasamaṃ, rāhula, bhāvanaṃ bhāvehi.

Meditate like space.

Ākāsasamañhi te, rāhula, bhāvanaṃ bhāvayato uppannā manāpāmanāpā phassā cittaṃ na pariyādāya ṭhassanti.

For when you meditate like space, pleasant and unpleasant contacts will not occupy your mind.

Seyyathāpi, rāhula, ākāso na katthaci patiṭṭhito;

Just as space is not established anywhere,

evameva kho tvaṃ, rāhula, ākāsasamaṃ bhāvanaṃ bhāvehi.

in the same way, meditate like space.

Ākāsasamañhi te, rāhula, bhāvanaṃ bhāvayato uppannā manāpāmanāpā phassā cittaṃ na pariyādāya ṭhassanti.

For when you meditate like space, pleasant and unpleasant contacts will not occupy your mind.

Mettaṃ, rāhula, bhāvanaṃ bhāvehi.

Meditate on love.

Mettañhi te, rāhula, bhāvanaṃ bhāvayato yo byāpādo so pahīyissati.

For when you meditate on love any ill will will be given up.

Karuṇaṃ, rāhula, bhāvanaṃ bhāvehi.

Meditate on compassion.

Karuṇañhi te, rāhula, bhāvanaṃ bhāvayato yā vihesā sā pahīyissati.

For when you meditate on compassion any cruelty will be given up.

Muditaṃ, rāhula, bhāvanaṃ bhāvehi.

Meditate on rejoicing.

Muditañhi te, rāhula, bhāvanaṃ bhāvayato yā arati sā pahīyissati.

For when you meditate on rejoicing any negativity will be given up.

Upekkhaṃ, rāhula, bhāvanaṃ bhāvehi.

Meditate on equanimity.

Upekkhañhi te, rāhula, bhāvanaṃ bhāvayato yo paṭigho so pahīyissati.

For when you meditate on equanimity any repulsion will be given up.

Asubhaṃ, rāhula, bhāvanaṃ bhāvehi.

Meditate on ugliness.

Asubhañhi te, rāhula, bhāvanaṃ bhāvayato yo rāgo so pahīyissati.

For when you meditate on ugliness any lust will be given up.

Aniccasaññaṃ, rāhula, bhāvanaṃ bhāvehi.

Meditate on impermanence.

Aniccasaññañhi te, rāhula, bhāvanaṃ bhāvayato yo asmimāno so pahīyissati.

For when you meditate on impermanence any conceit ‘I am’ will be given up.

Ānāpānassatiṃ, rāhula, bhāvanaṃ bhāvehi.

Develop mindfulness of breathing.

Ānāpānassati hi te, rāhula, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

When mindfulness of breathing is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial.

Kathaṃ bhāvitā ca, rāhula, ānāpānassati, kathaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā?

And how is mindfulness of breathing developed and cultivated to be very fruitful and beneficial?

Idha, rāhula, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

It’s when a mendicant—gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut—sits down cross-legged, with their body straight, and establishes mindfulness right there.

So satova assasati satova passasati.

Just mindful, they breath in. Mindful, they breath out.

Dīghaṃ vā assasanto ‘dīghaṃ assasāmī’ti pajānāti, dīghaṃ vā passasanto ‘dīghaṃ passasāmī’ti pajānāti;

When breathing in heavily they know: ‘I’m breathing in heavily.’ When breathing out heavily they know: ‘I’m breathing out heavily.’

rassaṃ vā assasanto ‘rassaṃ assasāmī’ti pajānāti, rassaṃ vā passasanto ‘rassaṃ passasāmī’ti pajānāti.

When breathing in lightly they know: ‘I’m breathing in lightly.’ When breathing out lightly they know: ‘I’m breathing out lightly.’

‘Sabbakāyappaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati; ‘sabbakāyappaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in experiencing the whole body. They practice breathing out experiencing the whole body.

‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati; ‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati.

They practice breathing in stilling the body’s motion. They practice breathing out stilling the body’s motion.

‘Pītippaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati; ‘pītippaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in experiencing rapture. They practice breathing out experiencing rapture.

‘sukhappaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati; ‘sukhappaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in experiencing bliss. They practice breathing out experiencing bliss.

‘cittasaṅkhārappaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati; ‘cittasaṅkhārappaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in experiencing these emotions. They practice breathing out experiencing these emotions.

‘passambhayaṃ cittasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati; ‘passambhayaṃ cittasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati.

They practice breathing in stilling these emotions. They practice breathing out stilling these emotions.

‘Cittappaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati; ‘cittappaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in experiencing the mind. They practice breathing out experiencing the mind.

‘abhippamodayaṃ cittaṃ assasissāmī’ti sikkhati; ‘abhippamodayaṃ cittaṃ passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in gladdening the mind. They practice breathing out gladdening the mind.

‘samādahaṃ cittaṃ assasissāmī’ti sikkhati; ‘samādahaṃ cittaṃ passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in immersing the mind. They practice breathing out immersing the mind.

‘vimocayaṃ cittaṃ assasissāmī’ti sikkhati; ‘vimocayaṃ cittaṃ passasissāmī’ti sikkhati.

They practice breathing in freeing the mind. They practice breathing out freeing the mind.

‘Aniccānupassī assasissāmī’ti sikkhati; ‘aniccānupassī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in observing impermanence. They practice breathing out observing impermanence.

‘virāgānupassī assasissāmī’ti sikkhati; ‘virāgānupassī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in observing fading away. They practice breathing out observing fading away.

‘nirodhānupassī assasissāmī’ti sikkhati; ‘nirodhānupassī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice breathing in observing cessation. They practice breathing out observing cessation.

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti sikkhati; ‘paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice breathing in observing letting go. They practice breathing out observing letting go.

Evaṃ bhāvitā kho, rāhula, ānāpānassati, evaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

Mindfulness of breathing, when developed and cultivated in this way, is very fruitful and beneficial.

Evaṃ bhāvitāya, rāhula, ānāpānassatiyā, evaṃ bahulīkatāya yepi te carimakā assāsā tepi viditāva nirujjhanti no aviditā”ti.

When mindfulness of breathing is developed and cultivated in this way, even when the final breaths in and out cease, they are known, not unknown.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano āyasmā rāhulo bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Venerable Rāhula was happy with what the Buddha said.

Mahārāhulovādasuttaṃ niṭṭhitaṃ dutiyaṃ.

Mahāmālukyasutta

The Longer Discourse With Māluṅkya

Majjhima Nikāya 64 - Middle Discourses 64

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“dhāretha no tumhe, bhikkhave, mayā desitāni pañcorambhāgiyāni saṃyojanānī”ti?

“Mendicants, do you remember the five lower fetters that I taught?”

Evaṃ vutte, āyasmā mālukyaputto bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Māluṅkyaputta said to him,

“ahaṃ kho, bhante, dhāremi bhagavatā desitāni pañcorambhāgiyāni saṃyojanānī”ti.

“Sir, I remember them.”

“Yathā kathaṃ pana tvaṃ, mālukyaputta, dhāresi mayā desitāni pañcorambhāgiyāni saṃyojanānī”ti?

“But how do you remember them?”

“Sakkāyadiṭṭhiṃ kho ahaṃ, bhante, bhagavatā orambhāgiyaṃ saṃyojanaṃ desitaṃ dhāremi;

“I remember the lower fetters taught by the Buddha as follows: identity view,

vicikicchaṃ kho ahaṃ, bhante, bhagavatā orambhāgiyaṃ saṃyojanaṃ desitaṃ dhāremi;

doubt,

sīlabbataparāmāsaṃ kho ahaṃ, bhante, bhagavatā orambhāgiyaṃ saṃyojanaṃ desitaṃ dhāremi;

misapprehension of precepts and observances,

kāmacchandaṃ kho ahaṃ, bhante, bhagavatā orambhāgiyaṃ saṃyojanaṃ desitaṃ dhāremi;

sensual desire,

byāpādaṃ kho ahaṃ, bhante, bhagavatā orambhāgiyaṃ saṃyojanaṃ desitaṃ dhāremi.

and ill will.

Evaṃ kho ahaṃ, bhante, dhāremi bhagavatā desitāni pañcorambhāgiyāni saṃyojanānī”ti.

That’s how I remember the five lower fetters taught by the Buddha.”

“Kassa kho nāma tvaṃ, mālukyaputta, imāni evaṃ pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni desitāni dhāresi?

“Who on earth do you remember being taught the five lower fetters in that way?

Nanu, mālukyaputta, aññatitthiyā paribbājakā iminā taruṇūpamena upārambhena upārambhissanti?

Wouldn’t the wanderers who follow other paths fault you using the simile of the infant?

Daharassa hi, mālukyaputta, kumārassa mandassa uttānaseyyakassa sakkāyotipi na hoti, kuto panassa uppajjissati sakkāyadiṭṭhi?

For a little baby doesn’t even have a concept of ‘identity’, so how could identity view possibly arise in them?

Anusetvevassa sakkāyadiṭṭhānusayo.

Yet the underlying tendency to identity view still lies within them.

Daharassa hi, mālukyaputta, kumārassa mandassa uttānaseyyakassa dhammātipi na hoti, kuto panassa uppajjissati dhammesu vicikicchā?

A little baby doesn’t even have a concept of ‘teachings’, so how could doubt about the teachings possibly arise in them?

Anusetvevassa vicikicchānusayo.

Yet the underlying tendency to doubt still lies within them.

Daharassa hi, mālukyaputta, kumārassa mandassa uttānaseyyakassa sīlātipi na hoti, kuto panassa uppajjissati sīlesu sīlabbataparāmāso?

A little baby doesn’t even have a concept of ‘precepts’, so how could misapprehension of precepts and observances possibly arise in them?

Anusetvevassa sīlabbataparāmāsānusayo.

Yet the underlying tendency to misapprehension of precepts and observances still lies within them.

Daharassa hi, mālukyaputta, kumārassa mandassa uttānaseyyakassa kāmātipi na hoti, kuto panassa uppajjissati kāmesu kāmacchando?

A little baby doesn’t even have a concept of ‘sensual pleasures’, so how could desire for sensual pleasures possibly arise in them?

Anusetvevassa kāmarāgānusayo.

Yet the underlying tendency to sensual desire still lies within them.

Daharassa hi, mālukyaputta, kumārassa mandassa uttānaseyyakassa sattātipi na hoti, kuto panassa uppajjissati sattesu byāpādo?

A little baby doesn’t even have a concept of ‘sentient beings’, so how could ill will for sentient beings possibly arise in them?

Anusetvevassa byāpādānusayo.

Yet the underlying tendency to ill will still lies within them.

Nanu, mālukyaputta, aññatitthiyā paribbājakā iminā taruṇūpamena upārambhena upārambhissantī”ti?

Wouldn’t the wanderers who follow other paths fault you using the simile of the infant?”

Evaṃ vutte, āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Ānanda said to the Buddha,

“etassa, bhagavā, kālo, etassa, sugata, kālo

“Now is the time, Blessed One! Now is the time, Holy One!

yaṃ bhagavā pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni deseyya. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

May the Buddha teach the five lower fetters. The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hānanda, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, Ānanda, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Idhānanda, assutavā puthujjano ariyānaṃ adassāvī ariyadhammassa akovido ariyadhamme avinīto, sappurisānaṃ adassāvī sappurisadhammassa akovido sappurisadhamme avinīto

“Ānanda, take an uneducated ordinary person who has not seen the noble ones, and is neither skilled nor trained in the teaching of the noble ones. They’ve not seen good persons, and are neither skilled nor trained in the teaching of the good persons.

sakkāyadiṭṭhipariyuṭṭhitena cetasā viharati sakkāyadiṭṭhiparetena;

Their heart is overcome and mired in identity view,

uppannāya ca sakkāyadiṭṭhiyā nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti.

and they don’t truly understand the escape from identity view that has arisen.

Tassa sā sakkāyadiṭṭhi thāmagatā appaṭivinītā orambhāgiyaṃ saṃyojanaṃ.

That identity view is reinforced in them, not eliminated: it is a lower fetter.

Vicikicchāpariyuṭṭhitena cetasā viharati vicikicchāparetena;

Their heart is overcome and mired in doubt,

uppannāya ca vicikicchāya nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti.

and they don’t truly understand the escape from doubt that has arisen.

Tassa sā vicikicchā thāmagatā appaṭivinītā orambhāgiyaṃ saṃyojanaṃ.

That doubt is reinforced in them, not eliminated: it is a lower fetter.

Sīlabbataparāmāsapariyuṭṭhitena cetasā viharati sīlabbataparāmāsaparetena;

Their heart is overcome and mired in misapprehension of precepts and observances,

uppannassa ca sīlabbataparāmāsassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti.

and they don’t truly understand the escape from misapprehension of precepts and observances that has arisen.

Tassa so sīlabbataparāmāso thāmagato appaṭivinīto orambhāgiyaṃ saṃyojanaṃ.

That misapprehension of precepts and observances is reinforced in them, not eliminated: it is a lower fetter.

Kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā viharati kāmarāgaparetena;

Their heart is overcome and mired in sensual desire,

uppannassa ca kāmarāgassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti.

and they don’t truly understand the escape from sensual desire that has arisen.

Tassa so kāmarāgo thāmagato appaṭivinīto orambhāgiyaṃ saṃyojanaṃ.

That sensual desire is reinforced in them, not eliminated: it is a lower fetter.

Byāpādapariyuṭṭhitena cetasā viharati byāpādaparetena;

Their heart is overcome and mired in ill will,

uppannassa ca byāpādassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti.

and they don’t truly understand the escape from ill will that has arisen.

Tassa so byāpādo thāmagato appaṭivinīto orambhāgiyaṃ saṃyojanaṃ.

That ill will is reinforced in them, not eliminated: it is a lower fetter.

Sutavā ca kho, ānanda, ariyasāvako ariyānaṃ dassāvī ariyadhammassa kovido ariyadhamme suvinīto, sappurisānaṃ dassāvī sappurisadhammassa kovido sappurisadhamme suvinīto na sakkāyadiṭṭhipariyuṭṭhitena cetasā viharati na sakkāyadiṭṭhiparetena;

But an educated noble disciple has seen the noble ones, and is skilled and trained in the teaching of the noble ones. They’ve seen good persons, and are skilled and trained in the teaching of the good persons. Their heart is not overcome and mired in identity view,

uppannāya ca sakkāyadiṭṭhiyā nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

and they truly understand the escape from identity view that has arisen.

Tassa sā sakkāyadiṭṭhi sānusayā pahīyati.

That identity view, along with any underlying tendency to it, is given up in them.

Na vicikicchāpariyuṭṭhitena cetasā viharati na vicikicchāparetena;

Their heart is not overcome and mired in doubt,

uppannāya ca vicikicchāya nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

and they truly understand the escape from doubt that has arisen.

Tassa sā vicikicchā sānusayā pahīyati.

That doubt, along with any underlying tendency to it, is given up in them.

Na sīlabbataparāmāsapariyuṭṭhitena cetasā viharati na sīlabbataparāmāsaparetena;

Their heart is not overcome and mired in misapprehension of precepts and observances,

uppannassa ca sīlabbataparāmāsassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

and they truly understand the escape from misapprehension of precepts and observances that has arisen.

Tassa so sīlabbataparāmāso sānusayo pahīyati.

That misapprehension of precepts and observances, along with any underlying tendency to it, is given up in them.

Na kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā viharati na kāmarāgaparetena;

Their heart is not overcome and mired in sensual desire,

uppannassa ca kāmarāgassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

and they truly understand the escape from sensual desire that has arisen.

Tassa so kāmarāgo sānusayo pahīyati.

That sensual desire, along with any underlying tendency to it, is given up in them.

Na byāpādapariyuṭṭhitena cetasā viharati na byāpādaparetena;

Their heart is not overcome and mired in ill will,

uppannassa ca byāpādassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

and they truly understand the escape from ill will that has arisen.

Tassa so byāpādo sānusayo pahīyati.

That ill will, along with any underlying tendency to it, is given up in them.

Yo, ānanda, maggo yā paṭipadā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya taṃ maggaṃ taṃ paṭipadaṃ anāgamma pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni ñassati vā dakkhati vā pajahissati vāti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

There is a path and a practice for giving up the five lower fetters. It’s not possible to know or see or give up the five lower fetters without relying on that path and that practice.

Seyyathāpi, ānanda, mahato rukkhassa tiṭṭhato sāravato tacaṃ acchetvā phegguṃ acchetvā sāracchedo bhavissatīti—

Suppose there was a large tree standing with heartwood. It’s not possible to cut out the heartwood without having cut through the bark and the softwood.

netaṃ ṭhānaṃ vijjati;

evameva kho, ānanda, yo maggo yā paṭipadā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya taṃ maggaṃ taṃ paṭipadaṃ anāgamma pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni ñassati vā dakkhati vā pajahissati vāti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

In the same way, there is a path and a practice for giving up the five lower fetters. It’s not possible to know or see or give up the five lower fetters without relying on that path and that practice.

Yo ca kho, ānanda, maggo yā paṭipadā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya taṃ maggaṃ taṃ paṭipadaṃ āgamma pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni ñassati vā dakkhati vā pajahissati vāti—ṭhānametaṃ vijjati.

There is a path and a practice for giving up the five lower fetters. It is possible to know and see and give up the five lower fetters by relying on that path and that practice.

Seyyathāpi, ānanda, mahato rukkhassa tiṭṭhato sāravato tacaṃ chetvā phegguṃ chetvā sāracchedo bhavissatīti—ṭhānametaṃ vijjati.

Suppose there was a large tree standing with heartwood. It is possible to cut out the heartwood after having cut through the bark and the softwood.

evameva kho, ānanda, yo maggo yā paṭipadā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya taṃ maggaṃ taṃ paṭipadaṃ āgamma pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni ñassati vā dakkhati vā pajahissati vāti—ṭhānametaṃ vijjati.

In the same way, there is a path and a practice for giving up the five lower fetters. It is possible to know and see and give up the five lower fetters by relying on that path and that practice.

Seyyathāpi, ānanda, gaṅgā nadī pūrā udakassa samatittikā kākapeyyā.

Suppose the river Ganges was full to the brim so a crow could drink from it.

Atha dubbalako puriso āgaccheyya:

Then along comes a feeble person, who thinks:

‘ahaṃ imissā gaṅgāya nadiyā tiriyaṃ bāhāya sotaṃ chetvā sotthinā pāraṃ gacchissāmī’ti;

‘By swimming with my arms I’ll safely cross over to the far shore of the Ganges.’

so na sakkuṇeyya gaṅgāya nadiyā tiriyaṃ bāhāya sotaṃ chetvā sotthinā pāraṃ gantuṃ.

But they’re not able to do so.

Evameva kho, ānanda, yesaṃ kesañci sakkāyanirodhāya dhamme desiyamāne cittaṃ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati;

In the same way, when the Dhamma is being taught for the cessation of identity view, someone whose mind isn’t eager, confident, settled, and decided

seyyathāpi so dubbalako puriso evamete daṭṭhabbā.

should be regarded as being like that feeble person.

Seyyathāpi, ānanda, gaṅgā nadī pūrā udakassa samatittikā kākapeyyā.

Suppose the river Ganges was full to the brim so a crow could drink from it.

Atha balavā puriso āgaccheyya:

Then along comes a strong person, who thinks:

‘ahaṃ imissā gaṅgāya nadiyā tiriyaṃ bāhāya sotaṃ chetvā sotthinā pāraṃ gacchissāmī’ti;

‘By swimming with my arms I’ll safely cross over to the far shore of the Ganges.’

so sakkuṇeyya gaṅgāya nadiyā tiriyaṃ bāhāya sotaṃ chetvā sotthinā pāraṃ gantuṃ.

And they are able to do so.

Evameva kho, ānanda, yesaṃ kesañci sakkāyanirodhāya dhamme desiyamāne cittaṃ pakkhandati pasīdati santiṭṭhati vimuccati;

In the same way, when the Dhamma is being taught for the cessation of identity view, someone whose mind is eager, confident, settled, and decided

seyyathāpi so balavā puriso evamete daṭṭhabbā.

should be regarded as being like that strong person.

Katamo cānanda, maggo, katamā paṭipadā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya?

And what, Ānanda, is the path and the practice for giving up the five lower fetters?

Idhānanda, bhikkhu upadhivivekā akusalānaṃ dhammānaṃ pahānā sabbaso kāyaduṭṭhullānaṃ paṭippassaddhiyā vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s when a mendicant—due to the seclusion from attachments, the giving up of unskillful qualities, and the complete settling of physical discomfort—quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

So yadeva tattha hoti rūpagataṃ vedanāgataṃ saññāgataṃ saṅkhāragataṃ viññāṇagataṃ te dhamme aniccato dukkhato rogato gaṇḍato sallato aghato ābādhato parato palokato suññato anattato samanupassati.

They contemplate the phenomena there—included in form, feeling, perception, choices, and consciousness—as impermanent, as suffering, as diseased, as an abscess, as a dart, as misery, as an affliction, as alien, as falling apart, as empty, as not-self.

So tehi dhammehi cittaṃ paṭivāpeti.

They turn their mind away from those things,

So tehi dhammehi cittaṃ paṭivāpetvā amatāya dhātuyā cittaṃ upasaṃharati:

and apply it to the deathless element:

‘etaṃ santaṃ etaṃ paṇītaṃ yadidaṃ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhākkhayo virāgo nirodho nibbānan’ti.

‘This is peaceful; this is sublime—that is, the stilling of all activities, the letting go of all attachments, the ending of craving, cessation, extinguishment.’

So tattha ṭhito āsavānaṃ khayaṃ pāpuṇāti;

Abiding in that they attain the ending of defilements.

no ce āsavānaṃ khayaṃ pāpuṇāti teneva dhammarāgena tāya dhammanandiyā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko hoti, tattha parinibbāyī, anāvattidhammo tasmā lokā.

If they don’t attain the ending of defilements, with the ending of the five lower fetters they’re reborn spontaneously, because of their passion and love for that meditation. They are extinguished there, and are not liable to return from that world.

Ayampi kho, ānanda, maggo ayaṃ paṭipadā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya.

This is the path and the practice for giving up the five lower fetters.

Puna caparaṃ, ānanda, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati … pe …

Furthermore, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, a mendicant enters and remains in the second absorption …

tatiyaṃ jhānaṃ … pe …

third absorption …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

fourth absorption.

So yadeva tattha hoti rūpagataṃ vedanāgataṃ saññāgataṃ saṅkhāragataṃ viññāṇagataṃ …

They contemplate the phenomena there as impermanent …

pe …

They turn their mind away from those things …

anāvattidhammo tasmā lokā.

If they don’t attain the ending of defilements, they’re reborn spontaneously … and are not liable to return from that world.

Ayampi kho, ānanda, maggo ayaṃ paṭipadā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya.

This too is the path and the practice for giving up the five lower fetters.

Puna caparaṃ, ānanda, bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, a mendicant, going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, enters and remains in the dimension of infinite space.

So yadeva tattha hoti vedanāgataṃ saññāgataṃ saṅkhāragataṃ viññāṇagataṃ …

They contemplate the phenomena there as impermanent …

pe …

They turn their mind away from those things …

anāvattidhammo tasmā lokā.

If they don’t attain the ending of defilements, they’re reborn spontaneously … and are not liable to return from that world.

Ayampi kho, ānanda, maggo ayaṃ paṭipadā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya.

This too is the path and the practice for giving up the five lower fetters.

Puna caparaṃ, ānanda, bhikkhu sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, a mendicant, going totally beyond the dimension of infinite space, aware that ‘consciousness is infinite’, enters and remains in the dimension of infinite consciousness.

So yadeva tattha hoti vedanāgataṃ saññāgataṃ saṅkhāragataṃ viññāṇagataṃ …

They contemplate the phenomena there as impermanent …

pe …

They turn their mind away from those things …

anāvattidhammo tasmā lokā.

If they don’t attain the ending of defilements, they’re reborn spontaneously … and are not liable to return from that world.

Ayampi kho, ānanda, maggo ayaṃ paṭipadā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya.

This too is the path and the practice for giving up the five lower fetters.

Puna caparaṃ, ānanda, bhikkhu sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, a mendicant, going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, enters and remains in the dimension of nothingness.

So yadeva tattha hoti vedanāgataṃ saññāgataṃ saṅkhāragataṃ viññāṇagataṃ …

They contemplate the phenomena there as impermanent …

pe …

They turn their mind away from those things …

anāvattidhammo tasmā lokā.

If they don’t attain the ending of defilements, they’re reborn spontaneously … and are not liable to return from that world.

Ayampi kho, ānanda, maggo ayaṃ paṭipadā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ pahānāyā”ti.

This too is the path and the practice for giving up the five lower fetters.”

“Eso ce, bhante, maggo esā paṭipadā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya, atha kiñcarahi idhekacce bhikkhū cetovimuttino ekacce bhikkhū paññāvimuttino”ti?

“Sir, if this is the path and the practice for giving up the five lower fetters, how come some mendicants here are released in heart while others are released by wisdom?”

“Ettha kho panesāhaṃ, ānanda, indriyavemattataṃ vadāmī”ti.

“In that case, I say it is the diversity of their faculties.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano āyasmā ānando bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Venerable Ānanda was happy with what the Buddha said.

Mahāmālukyasuttaṃ niṭṭhitaṃ catutthaṃ.

Bhaddālisutta

With Bhaddāli

Majjhima Nikāya 65 - Middle Discourses 65

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Ahaṃ kho, bhikkhave, ekāsanabhojanaṃ bhuñjāmi;

“Mendicants, I eat my food in one sitting per day.

ekāsanabhojanaṃ kho, ahaṃ, bhikkhave, bhuñjamāno appābādhatañca sañjānāmi appātaṅkatañca lahuṭṭhānañca balañca phāsuvihārañca.

Doing so, I find that I’m healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.

Etha, tumhepi, bhikkhave, ekāsanabhojanaṃ bhuñjatha;

You too should eat your food in one sitting per day.

ekāsanabhojanaṃ kho, bhikkhave, tumhepi bhuñjamānā appābādhatañca sañjānissatha appātaṅkatañca lahuṭṭhānañca balañca phāsuvihārañcā”ti.

Doing so, you’ll find that you’re healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.”

Evaṃ vutte, āyasmā bhaddāli bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Bhaddāli said to the Buddha,

“ahaṃ kho, bhante, na ussahāmi ekāsanabhojanaṃ bhuñjituṃ;

“Sir, I’m not going to try to eat my food in one sitting per day.

ekāsanabhojanañhi me, bhante, bhuñjato siyā kukkuccaṃ, siyā vippaṭisāro”ti.

For when eating once a day I might feel remorse and regret.”

“Tena hi tvaṃ, bhaddāli, yattha nimantito assasi tattha ekadesaṃ bhuñjitvā ekadesaṃ nīharitvāpi bhuñjeyyāsi.

“Well then, Bhaddāli, eat one part of the meal in the place where you’re invited, and bring the rest back to eat.

Evampi kho tvaṃ, bhaddāli, bhuñjamāno ekāsano yāpessasī”ti.

Eating this way, too, you will sustain yourself.”

“Evampi kho ahaṃ, bhante, na ussahāmi bhuñjituṃ;

“Sir, I’m not going to try to eat that way, either.

evampi hi me, bhante, bhuñjato siyā kukkuccaṃ, siyā vippaṭisāro”ti.

For when eating that way I might also feel remorse and regret.”

Atha kho āyasmā bhaddāli bhagavatā sikkhāpade paññāpiyamāne bhikkhusaṃghe sikkhaṃ samādiyamāne anussāhaṃ pavedesi.

Then, as this rule was being laid down by the Buddha and the Saṅgha was undertaking it, Bhaddāli announced he would not try to keep it.

Atha kho āyasmā bhaddāli sabbaṃ taṃ temāsaṃ na bhagavato sammukhībhāvaṃ adāsi, yathā taṃ satthusāsane sikkhāya aparipūrakārī.

Then for the whole of that three months Bhaddāli did not present himself in the presence of the Buddha, as happens when someone doesn’t fulfill the training according to the Teacher’s instructions.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū bhagavato cīvarakammaṃ karonti—

At that time several mendicants were making a robe for the Buddha, thinking that

niṭṭhitacīvaro bhagavā temāsaccayena cārikaṃ pakkamissatīti.

when his robe was finished and the three months of the rains residence had passed the Buddha would set out wandering.

Atha kho āyasmā bhaddāli yena te bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā tehi bhikkhūhi saddhiṃ sammodi.

Then Bhaddāli went up to those mendicants, and exchanged greetings with them.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ bhaddāliṃ te bhikkhū etadavocuṃ:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side. The mendicants said to Bhaddāli,

“idaṃ kho, āvuso bhaddāli, bhagavato cīvarakammaṃ karīyati.

“Reverend Bhaddāli, this robe is being made for the Buddha.

Niṭṭhitacīvaro bhagavā temāsaccayena cārikaṃ pakkamissati.

When it’s finished and the three months of the rains residence have passed the Buddha will set out wandering.

Iṅghāvuso bhaddāli, etaṃ dosakaṃ sādhukaṃ manasi karohi, mā te pacchā dukkarataraṃ ahosī”ti.

Come on, Bhaddāli, learn your lesson. Don’t make it hard for yourself later on.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā bhaddāli tesaṃ bhikkhūnaṃ paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā bhaddāli bhagavantaṃ etadavoca:

“Yes, reverends,” Bhaddāli replied. He went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“accayo maṃ, bhante, accagamā yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ, yohaṃ bhagavatā sikkhāpade paññāpiyamāne bhikkhusaṃghe sikkhaṃ samādiyamāne anussāhaṃ pavedesiṃ.

“I have made a mistake, sir. It was foolish, stupid, and unskillful of me that, as this rule was being laid down by the Buddha and the Saṅgha was undertaking it, I announced I would not try to keep it.

Tassa me, bhante, bhagavā accayaṃ accayato paṭiggaṇhātu āyatiṃ saṃvarāyā”ti.

Please, sir, accept my mistake for what it is, so I will restrain myself in future.”

“Taggha tvaṃ, bhaddāli, accayo accagamā yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ, yaṃ tvaṃ mayā sikkhāpade paññāpiyamāne bhikkhusaṅghe sikkhaṃ samādiyamāne anussāhaṃ pavedesi.

“Indeed, Bhaddāli, you made a mistake. It was foolish, stupid, and unskillful of you that, as this rule was being laid down by the Buddha and the Saṅgha was undertaking it, you announced you would not try to keep it.

Samayopi kho te, bhaddāli, appaṭividdho ahosi:

And you didn’t realize this situation:

‘bhagavā kho sāvatthiyaṃ viharati, bhagavāpi maṃ jānissati—

‘The Buddha is staying in Sāvatthī, and he’ll know me

bhaddāli nāma bhikkhu satthusāsane sikkhāya aparipūrakārī’ti.

as the mendicant named Bhaddāli who doesn’t fulfill the training according to the Teacher’s instructions.’

Ayampi kho te, bhaddāli, samayo appaṭividdho ahosi.

Samayopi kho te, bhaddāli, appaṭividdho ahosi:

And you didn’t realize this situation:

‘sambahulā kho bhikkhū sāvatthiyaṃ vassaṃ upagatā, tepi maṃ jānissanti—

‘Several monks have commenced the rains retreat in Sāvatthī …

bhaddāli nāma bhikkhu satthusāsane sikkhāya aparipūrakārī’ti.

Ayampi kho te, bhaddāli, samayo appaṭividdho ahosi.

Samayopi kho te, bhaddāli, appaṭividdho ahosi:

‘sambahulā kho bhikkhuniyo sāvatthiyaṃ vassaṃ upagatā, tāpi maṃ jānissanti—

several nuns have commenced the rains retreat in Sāvatthī …

bhaddāli nāma bhikkhu satthusāsane sikkhāya aparipūrakārī’ti.

Ayampi kho te, bhaddāli, samayo appaṭividdho ahosi.

Samayopi kho te, bhaddāli, appaṭividdho ahosi:

‘sambahulā kho upāsakā sāvatthiyaṃ paṭivasanti, tepi maṃ jānissanti—

several laymen reside in Sāvatthī …

bhaddāli nāma bhikkhu satthusāsane sikkhāya aparipūrakārī’ti.

Ayampi kho te, bhaddāli, samayo appaṭividdho ahosi.

Samayopi kho te, bhaddāli, appaṭividdho ahosi:

‘sambahulā kho upāsikā sāvatthiyaṃ paṭivasanti, tāpi maṃ jānissanti—

several laywomen reside in Sāvatthī, and they’ll know me

bhaddāli nāma bhikkhu satthusāsane sikkhāya aparipūrakārī’ti.

as the mendicant named Bhaddāli who doesn’t fulfill the training according to the Teacher’s instructions. …

Ayampi kho te, bhaddāli, samayo appaṭividdho ahosi.

Samayopi kho te, bhaddāli, appaṭividdho ahosi:

‘sambahulā kho nānātitthiyā samaṇabrāhmaṇā sāvatthiyaṃ vassaṃ upagatā, tepi maṃ jānissanti—

Several ascetics and brahmins who follow various other paths have commenced the rains retreat in Sāvatthī, and they’ll know me

bhaddāli nāma bhikkhu samaṇassa gotamassa sāvako theraññataro bhikkhu sāsane sikkhāya aparipūrakārī’ti.

as the mendicant named Bhaddāli, one of the senior disciples of Gotama, who doesn’t fulfill the training according to the Teacher’s instructions.’

Ayampi kho te, bhaddāli, samayo appaṭividdho ahosī”ti.

You also didn’t realize this situation.”

“Accayo maṃ, bhante, accagamā yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ, yohaṃ bhagavatā sikkhāpade paññāpiyamāne bhikkhusaṅghe sikkhaṃ samādiyamāne anussāhaṃ pavedesiṃ.

“I made a mistake, sir. It was foolish, stupid, and unskillful of me that, as this rule was being laid down by the Buddha and the Saṅgha was undertaking it, I announced I would not try to keep it.

Tassa me, bhante, bhagavā accayaṃ accayato paṭiggaṇhātu āyatiṃ saṃvarāyā”ti.

Please, sir, accept my mistake for what it is, so I will restrain myself in future.”

“Taggha tvaṃ, bhaddāli, accayo accagamā yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ, yaṃ tvaṃ mayā sikkhāpade paññāpiyamāne bhikkhusaṅghe sikkhaṃ samādiyamāne anussāhaṃ pavedesi.

“Indeed, Bhaddāli, you made a mistake. It was foolish, stupid, and unskillful of you that, as this rule was being laid down by the Buddha and the Saṅgha was undertaking it, you announced you would not try to keep it.

Taṃ kiṃ maññasi, bhaddāli,

What do you think, Bhaddāli?

idhassa bhikkhu ubhatobhāgavimutto, tamahaṃ evaṃ vadeyyaṃ:

Suppose I was to say this to a mendicant who is freed both ways:

‘ehi me tvaṃ, bhikkhu, paṅke saṅkamo hohī’ti, api nu kho so saṅkameyya vā aññena vā kāyaṃ sannāmeyya, ‘no’ti vā vadeyyā”ti?

‘Please, mendicant, be a bridge for me to cross over the mud.’ Would they cross over themselves, or struggle to get out of it, or just say no?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, bhaddāli,

“What do you think, Bhaddāli?

idhassa bhikkhu paññāvimutto …

Suppose I was to say the same thing to a mendicant who is freed by wisdom,

kāyasakkhi …

or a personal witness,

diṭṭhippatto …

or attained to view,

saddhāvimutto …

or freed by faith,

dhammānusārī …

or a follower of the teachings,

saddhānusārī, tamahaṃ evaṃ vadeyyaṃ:

or a follower by faith:

‘ehi me tvaṃ, bhikkhu, paṅke saṅkamo hohī’ti, api nu kho so saṅkameyya vā aññena vā kāyaṃ sannāmeyya, ‘no’ti vā vadeyyā”ti?

‘Please, mendicant, be a bridge for me to cross over the mud.’ Would they cross over themselves, or struggle to get out of it, or just say no?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, bhaddāli,

“What do you think, Bhaddāli?

api nu tvaṃ, bhaddāli, tasmiṃ samaye ubhatobhāgavimutto vā hosi paññāvimutto vā kāyasakkhi vā diṭṭhippatto vā saddhāvimutto vā dhammānusārī vā saddhānusārī vā”ti?

At that time were you freed both ways, freed by wisdom, a personal witness, attained to view, freed by faith, a follower of the teachings, or a follower by faith?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Nanu tvaṃ, bhaddāli, tasmiṃ samaye ritto tuccho aparaddho”ti?

“Weren’t you void, hollow, and mistaken?”

“Evaṃ, bhante.

“Yes, sir.”

Accayo maṃ, bhante, accagamā yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ, yohaṃ bhagavatā sikkhāpade paññāpiyamāne bhikkhusaṅghe sikkhaṃ samādiyamāne anussāhaṃ pavedesiṃ.

“I made a mistake, sir. …

Tassa me, bhante, bhagavā accayaṃ accayato paṭiggaṇhātu āyatiṃ saṃvarāyā”ti.

Please, sir, accept my mistake for what it is, so I will restrain myself in future.”

“Taggha tvaṃ, bhaddāli, accayo accagamā yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ, yaṃ tvaṃ mayā sikkhāpade paññāpiyamāne bhikkhusaṅghe sikkhaṃ samādiyamāne anussāhaṃ pavedesi.

“Indeed, Bhaddāli, you made a mistake. …

Yato ca kho tvaṃ, bhaddāli, accayaṃ accayato disvā yathādhammaṃ paṭikarosi, taṃ te mayaṃ paṭiggaṇhāma.

But since you have recognized your mistake for what it is, and have dealt with it properly, I accept it.

Vuddhihesā, bhaddāli, ariyassa vinaye yo accayaṃ accayato disvā yathādhammaṃ paṭikaroti, āyatiṃ saṃvaraṃ āpajjati.

For it is growth in the training of the noble one to recognize a mistake for what it is, deal with it properly, and commit to restraint in the future.

Idha, bhaddāli, ekacco bhikkhu satthusāsane sikkhāya aparipūrakārī hoti.

Bhaddāli, take a mendicant who doesn’t fulfill the training according to the Teacher’s instructions.

Tassa evaṃ hoti:

They think,

‘yannūnāhaṃ vivittaṃ senāsanaṃ bhajeyyaṃ araññaṃ rukkhamūlaṃ pabbataṃ kandaraṃ giriguhaṃ susānaṃ vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ.

‘Why don’t I frequent a secluded lodging—a wilderness, the root of a tree, a hill, a ravine, a mountain cave, a charnel ground, a forest, the open air, a heap of straw.

Appeva nāmāhaṃ uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ sacchikareyyan’ti.

Hopefully I’ll realize a superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones.’

So vivittaṃ senāsanaṃ bhajati araññaṃ rukkhamūlaṃ pabbataṃ kandaraṃ giriguhaṃ susānaṃ vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ.

So they frequent a secluded lodging.

Tassa tathāvūpakaṭṭhassa viharato satthāpi upavadati, anuviccapi viññū sabrahmacārī upavadanti, devatāpi upavadanti, attāpi attānaṃ upavadati.

While they’re living withdrawn, they’re reprimanded by the Teacher, by sensible spiritual companions after examination, by deities, and by themselves.

So satthārāpi upavadito, anuviccapi viññūhi sabrahmacārīhi upavadito, devatāhipi upavadito, attanāpi attānaṃ upavadito na uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ sacchikaroti.

Being reprimanded in this way, they don’t realize any superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Evañhi taṃ, bhaddāli, hoti yathā taṃ satthusāsane sikkhāya aparipūrakārissa.

Because that’s how it is when someone doesn’t fulfill the training according to the Teacher’s instructions.

Idha pana, bhaddāli, ekacco bhikkhu satthusāsane sikkhāya paripūrakārī hoti.

But take a mendicant who does fulfill the training according to the Teacher’s instructions.

Tassa evaṃ hoti:

They think,

‘yannūnāhaṃ vivittaṃ senāsanaṃ bhajeyyaṃ araññaṃ rukkhamūlaṃ pabbataṃ kandaraṃ giriguhaṃ susānaṃ vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ.

‘Why don’t I frequent a secluded lodging—a wilderness, the root of a tree, a hill, a ravine, a mountain cave, a charnel ground, a forest, the open air, a heap of straw.

Appeva nāmāhaṃ uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ sacchikareyyan’ti.

Hopefully I’ll realize a superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones.’

So vivittaṃ senāsanaṃ bhajati araññaṃ rukkhamūlaṃ pabbataṃ kandaraṃ giriguhaṃ susānaṃ vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ.

They frequent a secluded lodging—a wilderness, the root of a tree, a hill, a ravine, a mountain cave, a charnel ground, a forest, the open air, a heap of straw.

Tassa tathāvūpakaṭṭhassa viharato satthāpi na upavadati, anuviccapi viññū sabrahmacārī na upavadanti, devatāpi na upavadanti, attāpi attānaṃ na upavadati.

While they’re living withdrawn, they’re not reprimanded by the Teacher, by sensible spiritual companions after examination, by deities, or by themselves.

So satthārāpi anupavadito, anuviccapi viññūhi sabrahmacārīhi anupavadito, devatāhipi anupavadito, attanāpi attānaṃ anupavadito uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ sacchikaroti.

Not being reprimanded in this way, they realize a superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones.

So vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, they enter and remain in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Evañhi taṃ, bhaddāli, hoti yathā taṃ satthusāsane sikkhāya paripūrakārissa.

Because that’s what happens when someone fulfills the training according to the Teacher’s instructions.

Puna caparaṃ, bhaddāli, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, a mendicant enters and remains in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Evañhi taṃ, bhaddāli, hoti yathā taṃ satthusāsane sikkhāya paripūrakārissa.

Because that’s what happens when someone fulfills the training according to the Teacher’s instructions.

Puna caparaṃ, bhaddāli, bhikkhu pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati, sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, with the fading away of rapture, a mendicant enters and remains in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Evañhi taṃ, bhaddāli, hoti yathā taṃ satthusāsane sikkhāya paripūrakārissa.

Because that’s what happens when someone fulfills the training according to the Teacher’s instructions.

Puna caparaṃ, bhaddāli, bhikkhu sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, a mendicant enters and remains in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Evañhi taṃ, bhaddāli, hoti yathā taṃ satthusāsane sikkhāya paripūrakārissa.

Because that’s what happens when someone fulfills the training according to the Teacher’s instructions.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward recollection of past lives.

So anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

They recollect many kinds of past lives, that is, one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. … They recollect their many kinds of past lives, with features and details.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Evañhi taṃ, bhaddāli, hoti yathā taṃ satthusāsane sikkhāya paripūrakārissa.

Because that’s what happens when someone fulfills the training according to the Teacher’s instructions.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte sattānaṃ cutūpapātañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the death and rebirth of sentient beings.

So dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti: ‘ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā … pe … vinipātaṃ nirayaṃ upapannā; ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā … pe … sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā’ti iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena … pe … yathākammūpage satte pajānāti.

With clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds: ‘These dear beings did bad things by way of body, speech, and mind. … They’re reborn in the underworld, hell. These dear beings, however, did good things by way of body, speech, and mind. … they’re reborn in a good place, a heavenly realm.’ And so, with clairvoyance that is purified and superhuman … they understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Evañhi taṃ, bhaddāli, hoti yathā taṃ satthusāsane sikkhāya paripūrakārissa.

Because that’s what happens when someone fulfills the training according to the Teacher’s instructions.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṃ khayañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the ending of defilements.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

They truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

‘ime āsavā’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand: ‘These are defilements’ … ‘This is the origin of defilements’ … ‘This is the cessation of defilements’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of defilements’.

Tassa evaṃ jānato evaṃ passato kāmāsavāpi cittaṃ vimuccati, bhavāsavāpi cittaṃ vimuccati, avijjāsavāpi cittaṃ vimuccati.

Knowing and seeing like this, their mind is freed from the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.

Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Evañhi taṃ, bhaddāli, hoti yathā taṃ satthusāsane sikkhāya paripūrakārissā”ti.

Because that’s what happens when someone fulfills the training according to the Teacher’s instructions.”

Evaṃ vutte, āyasmā bhaddāli bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Bhaddāli said to the Buddha,

“ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo yena midhekaccaṃ bhikkhuṃ pasayha pasayha kāraṇaṃ karonti?

“What is the cause, sir, what is the reason why they punish some monk, repeatedly pressuring him?

Ko pana, bhante, hetu, ko paccayo yena midhekaccaṃ bhikkhuṃ no tathā pasayha pasayha kāraṇaṃ karontī”ti?

And what is the cause, what is the reason why they don’t similarly punish another monk, repeatedly pressuring him?”

“Idha, bhaddāli, ekacco bhikkhu abhiṇhāpattiko hoti āpattibahulo.

“Take a monk who is a frequent offender with many offenses.

So bhikkhūhi vuccamāno aññenaññaṃ paṭicarati, bahiddhā kathaṃ apanāmeti, kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti, na sammā vattati, na lomaṃ pāteti, na netthāraṃ vattati, ‘yena saṃgho attamano hoti taṃ karomī’ti nāha.

When admonished by the monks, he dodges the issue, distracting the discussion with irrelevant points. He displays annoyance, hate, and bitterness. He doesn’t proceed properly, he doesn’t fall in line, he doesn’t proceed to get past it, and he doesn’t say: ‘I’ll do what pleases the Saṅgha.’

Tatra, bhaddāli, bhikkhūnaṃ evaṃ hoti:

In such a case, the monks say:

‘ayaṃ kho, āvuso, bhikkhu abhiṇhāpattiko āpattibahulo.

‘Reverends, this monk is a frequent offender, with many offenses.

So bhikkhūhi vuccamāno aññenaññaṃ paṭicarati, bahiddhā kathaṃ apanāmeti, kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti, na sammā vattati, na lomaṃ pāteti, na netthāraṃ vattati, “yena saṃgho attamano hoti taṃ karomī”ti nāha.

When admonished by the monks, he dodges the issue, distracting the discussion with irrelevant points. He displays annoyance, hate, and bitterness. He doesn’t proceed properly, he doesn’t fall in line, he doesn’t proceed to get past it, and he doesn’t say: “I’ll do what pleases the Saṅgha.”

Sādhu vatāyasmanto imassa bhikkhuno tathā tathā upaparikkhatha yathāssidaṃ adhikaraṇaṃ na khippameva vūpasameyyā’ti.

It’d be good for the venerables to examine this monk in such a way that this disciplinary issue is not quickly settled.’

Tassa kho evaṃ, bhaddāli, bhikkhuno bhikkhū tathā tathā upaparikkhanti yathāssidaṃ adhikaraṇaṃ na khippameva vūpasammati.

And that’s what they do.

Idha pana, bhaddāli, ekacco bhikkhu abhiṇhāpattiko hoti āpattibahulo.

Take some other monk who is a frequent offender with many offenses.

So bhikkhūhi vuccamāno nāññenaññaṃ paṭicarati, bahiddhā kathaṃ na apanāmeti, na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti, sammā vattati, lomaṃ pāteti, netthāraṃ vattati, ‘yena saṅgho attamano hoti taṃ karomī’ti āha.

When admonished by the monks, he doesn’t dodge the issue, distracting the discussion with irrelevant points. He doesn’t display annoyance, hate, and bitterness. He proceeds properly, he falls in line, he proceeds to get past it, and he says: ‘I’ll do what pleases the Saṅgha.’

Tatra, bhaddāli, bhikkhūnaṃ evaṃ hoti:

In such a case, the monks say:

‘ayaṃ kho, āvuso, bhikkhu abhiṇhāpattiko āpattibahulo.

‘Reverends, this monk is a frequent offender, with many offenses.

So bhikkhūhi vuccamāno nāññenaññaṃ paṭicarati, bahiddhā kathaṃ na apanāmeti, na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti, sammā vattati, lomaṃ pāteti, netthāraṃ vattati, “yena saṅgho attamano hoti taṃ karomī”ti āha.

When admonished by the monks, he doesn’t dodge the issue, distracting the discussion with irrelevant points. He doesn’t display annoyance, hate, and bitterness. He proceeds properly, he falls in line, he proceeds to get past it, and he says: ‘I’ll do what pleases the Saṅgha.’

Sādhu vatāyasmanto, imassa bhikkhuno tathā tathā upaparikkhatha yathāssidaṃ adhikaraṇaṃ khippameva vūpasameyyā’ti.

It’d be good for the venerables to examine this monk in such a way that this disciplinary issue is quickly settled.’

Tassa kho evaṃ, bhaddāli, bhikkhuno bhikkhū tathā tathā upaparikkhanti yathāssidaṃ adhikaraṇaṃ khippameva vūpasammati.

And that’s what they do.

Idha, bhaddāli, ekacco bhikkhu adhiccāpattiko hoti anāpattibahulo.

Take some other monk who is an occasional offender without many offenses.

So bhikkhūhi vuccamāno aññenaññaṃ paṭicarati, bahiddhā kathaṃ apanāmeti, kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti, na sammā vattati, na lomaṃ pāteti, na netthāraṃ vattati, ‘yena saṅgho attamano hoti taṃ karomī’ti nāha.

When admonished by the monks, he dodges the issue …

Tatra, bhaddāli, bhikkhūnaṃ evaṃ hoti:

In such a case, the monks say:

‘ayaṃ kho, āvuso, bhikkhu adhiccāpattiko anāpattibahulo.

‘Reverends, this monk is an occasional offender without many offenses.

So bhikkhūhi vuccamāno aññenaññaṃ paṭicarati, bahiddhā kathaṃ apanāmeti, kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti, na sammā vattati, na lomaṃ pāteti, na netthāraṃ vattati, “yena saṅgho attamano hoti taṃ karomī”ti nāha.

When admonished by the monks, he dodges the issue …

Sādhu vatāyasmanto, imassa bhikkhuno tathā tathā upaparikkhatha yathāssidaṃ adhikaraṇaṃ na khippameva vūpasameyyā’ti.

It’d be good for the venerables to examine this monk in such a way that this disciplinary issue is not quickly settled.’

Tassa kho evaṃ, bhaddāli, bhikkhuno bhikkhū tathā tathā upaparikkhanti yathāssidaṃ adhikaraṇaṃ na khippameva vūpasammati.

And that’s what they do.

Idha pana, bhaddāli, ekacco bhikkhu adhiccāpattiko hoti anāpattibahulo.

Take some other monk who is an occasional offender without many offenses.

So bhikkhūhi vuccamāno nāññenaññaṃ paṭicarati, na bahiddhā kathaṃ apanāmeti, na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti, sammā vattati, lomaṃ pāteti, netthāraṃ vattati, ‘yena saṅgho attamano hoti taṃ karomī’ti āha.

When admonished by the monks, he doesn’t dodge the issue …

Tatra, bhaddāli, bhikkhūnaṃ evaṃ hoti:

In such a case, the monks say:

‘ayaṃ kho, āvuso, bhikkhu adhiccāpattiko anāpattibahulo.

‘Reverends, this monk is an occasional offender without many offenses.

So bhikkhūhi vuccamāno nāññenaññaṃ paṭicarati, na bahiddhā kathaṃ apanāmeti, na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti, sammā vattati, lomaṃ pāteti, netthāraṃ vattati, “yena saṅgho attamano hoti taṃ karomī”ti āha.

When admonished by the monks, he doesn’t dodge the issue …

Sādhu vatāyasmanto, imassa bhikkhuno tathā tathā upaparikkhatha yathāssidaṃ adhikaraṇaṃ khippameva vūpasameyyā’ti.

It’d be good for the venerables to examine this monk in such a way that this disciplinary issue is quickly settled.’

Tassa kho evaṃ, bhaddāli, bhikkhuno bhikkhū tathā tathā upaparikkhanti yathāssidaṃ adhikaraṇaṃ khippameva vūpasammati.

And that’s what they do.

Idha, bhaddāli, ekacco bhikkhu saddhāmattakena vahati pemamattakena.

Take some other monk who gets by with mere faith and love.

Tatra, bhaddāli, bhikkhūnaṃ evaṃ hoti:

In such a case, the monks say:

‘ayaṃ kho, āvuso, bhikkhu saddhāmattakena vahati pemamattakena.

‘Reverends, this monk gets by with mere faith and love.

Sace mayaṃ imaṃ bhikkhuṃ pasayha pasayha kāraṇaṃ karissāma—

If we punish him, repeatedly pressuring him—

mā yampissa taṃ saddhāmattakaṃ pemamattakaṃ tamhāpi parihāyī’ti.

no, let him not lose what little faith and love he has!’

Seyyathāpi, bhaddāli, purisassa ekaṃ cakkhuṃ, tassa mittāmaccā ñātisālohitā taṃ ekaṃ cakkhuṃ rakkheyyuṃ:

Suppose there was a person with one eye. Their friends and colleagues, relatives and kin would protect that one eye:

‘mā yampissa taṃ ekaṃ cakkhuṃ tamhāpi parihāyī’ti;

‘Let them not lose the one eye that they have!’

evameva kho, bhaddāli, idhekacco bhikkhu saddhāmattakena vahati pemamattakena.

In the same way, some monk gets by with mere faith and love.

Tatra, bhaddāli, bhikkhūnaṃ evaṃ hoti:

In such a case, the monks say:

‘ayaṃ kho, āvuso, bhikkhu saddhāmattakena vahati pemamattakena.

‘Reverends, this monk gets by with mere faith and love.

Sace mayaṃ imaṃ bhikkhuṃ pasayha pasayha kāraṇaṃ karissāma—

If we punish him, repeatedly pressuring him—

mā yampissa taṃ saddhāmattakaṃ pemamattakaṃ tamhāpi parihāyī’ti.

no, let him not lose what little faith and love he has!’

Ayaṃ kho, bhaddāli, hetu ayaṃ paccayo yena midhekaccaṃ bhikkhuṃ pasayha pasayha kāraṇaṃ karonti.

This is the cause, this is the reason why they punish some monk, repeatedly pressuring him.

Ayaṃ pana, bhaddāli, hetu ayaṃ paccayo, yena midhekaccaṃ bhikkhuṃ no tathā pasayha pasayha kāraṇaṃ karontī”ti.

And this is the cause, this is the reason why they don’t similarly punish another monk, repeatedly pressuring him.”

“Ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo yena pubbe appatarāni ceva sikkhāpadāni ahesuṃ bahutarā ca bhikkhū aññāya saṇṭhahiṃsu?

“What is the cause, sir, what is the reason why there used to be fewer training rules but more enlightened mendicants?

Ko pana, bhante, hetu, ko paccayo yena etarahi bahutarāni ceva sikkhāpadāni honti appatarā ca bhikkhū aññāya saṇṭhahantī”ti?

And what is the cause, what is the reason why these days there are more training rules and fewer enlightened mendicants?”

“Evametaṃ, bhaddāli, hoti sattesu hāyamānesu, saddhamme antaradhāyamāne, bahutarāni ceva sikkhāpadāni honti appatarā ca bhikkhū aññāya saṇṭhahantīti.

“That’s how it is, Bhaddāli. When sentient beings are in decline and the true teaching is disappearing there are more training rules and fewer enlightened mendicants.

Na tāva, bhaddāli, satthā sāvakānaṃ sikkhāpadaṃ paññāpeti yāva na idhekacce āsavaṭṭhānīyā dhammā saṅghe pātubhavanti.

The Teacher doesn’t lay down training rules for disciples as long as certain defiling influences have not appeared in the Saṅgha.

Yato ca kho, bhaddāli, idhekacce āsavaṭṭhānīyā dhammā saṅghe pātubhavanti, atha satthā sāvakānaṃ sikkhāpadaṃ paññāpeti tesaṃyeva āsavaṭṭhānīyānaṃ dhammānaṃ paṭighātāya.

But when such defiling influences appear in the Saṅgha, the Teacher lays down training rules for disciples to protect against them.

Na tāva, bhaddāli, idhekacce āsavaṭṭhānīyā dhammā saṅghe pātubhavanti yāva na saṅgho mahattaṃ patto hoti.

And they don’t appear until the Saṅgha has attained a great size,

Yato ca kho, bhaddāli, saṅgho mahattaṃ patto hoti, atha idhekacce āsavaṭṭhānīyā dhammā saṅghe pātubhavanti.

Atha satthā sāvakānaṃ sikkhāpadaṃ paññāpeti tesaṃyeva āsavaṭṭhānīyānaṃ dhammānaṃ paṭighātāya.

Na tāva, bhaddāli, idhekacce āsavaṭṭhānīyā dhammā saṅghe pātubhavanti yāva na saṅgho lābhaggaṃ patto hoti, yasaggaṃ patto hoti, bāhusaccaṃ patto hoti, rattaññutaṃ patto hoti.

an abundance of material support and fame, learning, and seniority.

Yato ca kho, bhaddāli, saṅgho rattaññutaṃ patto hoti, atha idhekacce āsavaṭṭhānīyā dhammā saṅghe pātubhavanti, atha satthā sāvakānaṃ sikkhāpadaṃ paññāpeti tesaṃyeva āsavaṭṭhānīyānaṃ dhammānaṃ paṭighātāya.

But when the Saṅgha has attained these things, then such defiling influences appear in the Saṅgha, and the Teacher lays down training rules for disciples to protect against them.

Appakā kho tumhe, bhaddāli, tena samayena ahuvattha yadā vo ahaṃ ājānīyasusūpamaṃ dhammapariyāyaṃ desesiṃ.

There were only of few of you there at the time when I taught the exposition of the teaching on the simile of the thoroughbred colt.

Taṃ sarasi bhaddālī”ti?

Do you remember that, Bhaddāli?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tatra, bhaddāli, kaṃ hetuṃ paccesī”ti?

“What do you believe the reason for that is?”

“So hi nūnāhaṃ, bhante, dīgharattaṃ satthusāsane sikkhāya aparipūrakārī ahosin”ti.

“Sir, it’s surely because for a long time now I haven’t fulfilled the training according to the Teacher’s instructions.”

“Na kho, bhaddāli, eseva hetu, esa paccayo.

“That’s not the only reason, Bhaddāli.

Api ca me tvaṃ, bhaddāli, dīgharattaṃ cetasā cetoparicca vidito:

Rather, for a long time I have comprehended your mind and known:

‘na cāyaṃ moghapuriso mayā dhamme desiyamāne aṭṭhiṃ katvā manasi katvā sabbacetaso samannāharitvā ohitasoto dhammaṃ suṇātī’ti.

‘While I’m teaching, this silly man doesn’t pay heed, pay attention, engage wholeheartedly, or lend an ear.’

Api ca te ahaṃ, bhaddāli, ājānīyasusūpamaṃ dhammapariyāyaṃ desessāmi.

Still, Bhaddāli, I shall teach the exposition of the teaching on the simile of the thoroughbred colt.

Taṃ suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā bhaddāli bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Bhaddāli replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Seyyathāpi, bhaddāli, dakkho assadamako bhadraṃ assājānīyaṃ labhitvā paṭhameneva mukhādhāne kāraṇaṃ kāreti.

“Suppose a deft horse trainer were to obtain a fine thoroughbred. First of all he’d make it get used to wearing the bit.

Tassa mukhādhāne kāraṇaṃ kāriyamānassa hontiyeva visūkāyitāni visevitāni vipphanditāni kānici kānici, yathā taṃ akāritapubbaṃ kāraṇaṃ kāriyamānassa.

Because it has not done this before, it still resorts to some tricks, dodges, and evasions.

So abhiṇhakāraṇā anupubbakāraṇā tasmiṃ ṭhāne parinibbāyati.

But with regular and gradual practice it quells that bad habit.

Yato kho, bhaddāli, bhadro assājānīyo abhiṇhakāraṇā anupubbakāraṇā tasmiṃ ṭhāne parinibbuto hoti, tamenaṃ assadamako uttari kāraṇaṃ kāreti yugādhāne.

When it has done this, the horse trainer next makes it get used to wearing the harness.

Tassa yugādhāne kāraṇaṃ kāriyamānassa hontiyeva visūkāyitāni visevitāni vipphanditāni kānici kānici, yathā taṃ akāritapubbaṃ kāraṇaṃ kāriyamānassa.

Because it has not done this before, it still resorts to some tricks, dodges, and evasions.

So abhiṇhakāraṇā anupubbakāraṇā tasmiṃ ṭhāne parinibbāyati.

But with regular and gradual practice it quells that bad habit.

Yato kho, bhaddāli, bhadro assājānīyo abhiṇhakāraṇā anupubbakāraṇā tasmiṃ ṭhāne parinibbuto hoti, tamenaṃ assadamako uttari kāraṇaṃ kāreti anukkame maṇḍale khurakāse dhāve davatte rājaguṇe rājavaṃse uttame jave uttame haye uttame sākhalye.

When it has done this, the horse trainer next makes it get used to walking in procession, circling, prancing, galloping, charging, the protocols and traditions of court, and in the very best speed, fleetness, and friendliness.

Tassa uttame jave uttame haye uttame sākhalye kāraṇaṃ kāriyamānassa hontiyeva visūkāyitāni visevitāni vipphanditāni kānici kānici, yathā taṃ akāritapubbaṃ kāraṇaṃ kāriyamānassa.

Because it has not done this before, it still resorts to some tricks, dodges, and evasions.

So abhiṇhakāraṇā anupubbakāraṇā tasmiṃ ṭhāne parinibbāyati.

But with regular and gradual practice it quells that bad habit.

Yato kho, bhaddāli, bhadro assājānīyo abhiṇhakāraṇā anupubbakāraṇā tasmiṃ ṭhāne parinibbuto hoti, tamenaṃ assadamako uttari vaṇṇiyañca pāṇiyañca anuppavecchati.

When it has done this, the horse trainer next rewards it with a grooming and a rub down.

Imehi kho, bhaddāli, dasahaṅgehi samannāgato bhadro assājānīyo rājāraho hoti rājabhoggo rañño aṅganteva saṅkhyaṃ gacchati.

A fine royal thoroughbred with these ten factors is worthy of a king, fit to serve a king, and reckoned as a factor of kingship.

Evameva kho, bhaddāli, dasahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

In the same way, a mendicant with ten qualities is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi dasahi?

What ten?

Idha, bhaddāli, bhikkhu asekhāya sammādiṭṭhiyā samannāgato hoti, asekhena sammāsaṅkappena samannāgato hoti, asekhāya sammāvācāya samannāgato hoti, asekhena sammākammantena samannāgato hoti, asekhena sammāājīvena samannāgato hoti, asekhena sammāvāyāmena samannāgato hoti, asekhāya sammāsatiyā samannāgato hoti, asekhena sammāsamādhinā samannāgato hoti, asekhena sammāñāṇena samannāgato hoti, asekhāya sammāvimuttiyā samannāgato hoti—

It’s when a mendicant has an adept’s right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

imehi kho, bhaddāli, dasahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these ten factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano āyasmā bhaddāli bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Venerable Bhaddāli was happy with what the Buddha said.

Bhaddālisuttaṃ niṭṭhitaṃ pañcamaṃ.

Cātumasutta

At Cātumā

Majjhima Nikāya 67 - Middle Discourses 67

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā cātumāyaṃ viharati āmalakīvane.

At one time the Buddha was staying near Cātumā in a myrobalan grove.

Tena kho pana samayena sāriputtamoggallānappamukhāni pañcamattāni bhikkhusatāni cātumaṃ anuppattāni honti bhagavantaṃ dassanāya.

Now at that time around five hundred mendicants headed by Sāriputta and Moggallāna arrived at Cātumā to see the Buddha.

Te ca āgantukā bhikkhū nevāsikehi bhikkhūhi saddhiṃ paṭisammodamānā senāsanāni paññāpayamānā pattacīvarāni paṭisāmayamānā uccāsaddā mahāsaddā ahesuṃ.

And the visiting mendicants, while exchanging pleasantries with the resident mendicants, preparing their lodgings, and putting away their bowls and robes, made a dreadful racket.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Venerable Ānanda,

“ke panete, ānanda, uccāsaddā mahāsaddā, kevaṭṭā maññe macchavilope”ti?

“Ānanda, who’s making that dreadful racket? You’d think it was fishermen hauling in a catch!”

“Etāni, bhante, sāriputtamoggallānappamukhāni pañcamattāni bhikkhusatāni cātumaṃ anuppattāni bhagavantaṃ dassanāya.

And Ānanda told him what had happened.

Te āgantukā bhikkhū nevāsikehi bhikkhūhi saddhiṃ paṭisammodamānā senāsanāni paññāpayamānā pattacīvarāni paṭisāmayamānā uccāsaddā mahāsaddā”ti.

“Tenahānanda, mama vacanena te bhikkhū āmantehi:

“Well then, Ānanda, in my name tell those mendicants that

‘satthā āyasmante āmantetī’”ti.

the teacher summons them.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā yena te bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavoca:

“Yes, sir,” Ānanda replied. He went to those mendicants and said,

“satthā āyasmante āmantetī”ti.

“Venerables, the teacher summons you.”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato ānandassa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinne kho te bhikkhū bhagavā etadavoca:

“Yes, reverend,” replied those mendicants. Then they rose from their seats and went to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to them:

“kiṃ nu tumhe, bhikkhave, uccāsaddā mahāsaddā, kevaṭṭā maññe macchavilope”ti?

“Mendicants, what’s with that dreadful racket? You’d think it was fishermen hauling in a catch!”

“Imāni, bhante, sāriputtamoggallānappamukhāni pañcamattāni bhikkhusatāni cātumaṃ anuppattāni bhagavantaṃ dassanāya.

And they told him what had happened.

Teme āgantukā bhikkhū nevāsikehi bhikkhūhi saddhiṃ paṭisammodamānā senāsanāni paññāpayamānā pattacīvarāni paṭisāmayamānā uccāsaddā mahāsaddā”ti.

“Gacchatha, bhikkhave, paṇāmemi vo, na vo mama santike vatthabban”ti.

“Go away, mendicants, I dismiss you. You are not to stay in my presence.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paṭissutvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā senāsanaṃ saṃsāmetvā pattacīvaramādāya pakkamiṃsu.

“Yes, sir,” replied those mendicants. They got up from their seats, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on their right. They set their lodgings in order and left, taking their bowls and robes.

Tena kho pana samayena cātumeyyakā sakyā santhāgāre sannipatitā honti kenacideva karaṇīyena.

Now at that time the Sakyans of Cātumā were sitting together at the meeting hall on some business.

Addasaṃsu kho cātumeyyakā sakyā te bhikkhū dūratova āgacchante;

Seeing those mendicants coming off in the distance,

disvāna yena te bhikkhū tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavocuṃ:

they went up to them and said,

“handa kahaṃ pana tumhe āyasmanto gacchathā”ti?

“Hello venerables, where are you going?”

“Bhagavatā kho, āvuso, bhikkhusaṃgho paṇāmito”ti.

“Sirs, the mendicant Saṅgha has been dismissed by the Buddha.”

“Tenahāyasmanto muhuttaṃ nisīdatha, appeva nāma mayaṃ sakkuṇeyyāma bhagavantaṃ pasādetun”ti.

“Well then, venerables, sit here for a minute. Hopefully we’ll be able to restore the Buddha’s confidence.”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū cātumeyyakānaṃ sakyānaṃ paccassosuṃ.

“Yes, sirs,” replied the mendicants.

Atha kho cātumeyyakā sakyā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho cātumeyyakā sakyā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then the Sakyans of Cātumā went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“abhinandatu, bhante, bhagavā bhikkhusaṃghaṃ;

“May the Buddha approve of the mendicant Saṅgha!

abhivadatu, bhante, bhagavā bhikkhusaṃghaṃ.

May the Buddha welcome the mendicant Saṅgha!

Seyyathāpi, bhante, bhagavatā pubbe bhikkhusaṃgho anuggahito; evameva bhagavā etarahi anuggaṇhātu bhikkhusaṃghaṃ.

May the Buddha support the mendicant Saṅgha now as he did in the past!

Santettha, bhante, bhikkhū navā acirapabbajitā adhunāgatā imaṃ dhammavinayaṃ.

There are mendicants here who are junior, recently gone forth, newly come to this teaching and training.

Tesaṃ bhagavantaṃ dassanāya alabhantānaṃ siyā aññathattaṃ, siyā vipariṇāmo.

If they don’t get to see the Buddha they may change and fall apart.

Seyyathāpi, bhante, bījānaṃ taruṇānaṃ udakaṃ alabhantānaṃ siyā aññathattaṃ siyā vipariṇāmo;

If young seedlings don’t get water they may change and fall apart.

evameva kho, bhante, santettha bhikkhū navā acirapabbajitā adhunāgatā imaṃ dhammavinayaṃ, tesaṃ bhagavantaṃ dassanāya alabhantānaṃ siyā aññathattaṃ, siyā vipariṇāmo.

In the same way, there are mendicants here who are junior, recently gone forth, newly come to this teaching and training. If they don’t get to see the Buddha they may change and fall apart.

Seyyathāpi, bhante, vacchassa taruṇassa mātaraṃ apassantassa siyā aññathattaṃ, siyā vipariṇāmo;

If a young calf doesn’t see its mother it may change and fall apart.

evameva kho, bhante, santettha bhikkhū navā acirapabbajitā adhunāgatā imaṃ dhammavinayaṃ, tesaṃ bhagavantaṃ apassantānaṃ siyā aññathattaṃ, siyā vipariṇāmo.

In the same way, there are mendicants here who are junior, recently gone forth, newly come to this teaching and training. If they don’t get to see the Buddha they may change and fall apart.

Abhinandatu, bhante, bhagavā bhikkhusaṃghaṃ;

May the Buddha approve of the mendicant Saṅgha!

abhivadatu, bhante, bhagavā bhikkhusaṃghaṃ.

May the Buddha welcome the mendicant Saṅgha!

Seyyathāpi, bhante, bhagavatā pubbe bhikkhusaṃgho anuggahito; evameva bhagavā etarahi anuggaṇhātu bhikkhusaṃghan”ti.

May the Buddha support the mendicant Saṅgha now as he did in the past!”

Atha kho brahmā sahampati bhagavato cetasā cetoparivitakkamaññāya—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—brahmaloke antarahito bhagavato purato pāturahosi.

Then Brahmā Sahampati knew what the Buddha was thinking. As easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from the Brahmā realm and reappeared in front of the Buddha.

Atha kho brahmā sahampati ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

He arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha, and said:

“abhinandatu, bhante, bhagavā bhikkhusaṃghaṃ;

“May the Buddha approve of the mendicant Saṅgha!

abhivadatu, bhante, bhagavā bhikkhusaṃghaṃ.

May the Buddha welcome the mendicant Saṅgha!

Seyyathāpi, bhante, bhagavatā pubbe bhikkhusaṃgho anuggahito; evameva bhagavā etarahi anuggaṇhātu bhikkhusaṃghaṃ.

May the Buddha support the mendicant Saṅgha now as he did in the past!

Santettha, bhante, bhikkhū navā acirapabbajitā adhunāgatā imaṃ dhammavinayaṃ, tesaṃ bhagavantaṃ dassanāya alabhantānaṃ siyā aññathattaṃ, siyā vipariṇāmo.

There are mendicants here who are junior, recently gone forth, newly come to this teaching and training. If they don’t get to see the Buddha they may change and fall apart.

Seyyathāpi, bhante, bījānaṃ taruṇānaṃ udakaṃ alabhantānaṃ siyā aññathattaṃ, siyā vipariṇāmo;

If young seedlings don’t get water they may change and fall apart. …

evameva kho, bhante, santettha bhikkhū navā acirapabbajitā adhunāgatā imaṃ dhammavinayaṃ, tesaṃ bhagavantaṃ dassanāya alabhantānaṃ siyā aññathattaṃ, siyā vipariṇāmo.

Seyyathāpi, bhante, vacchassa taruṇassa mātaraṃ apassantassa siyā aññathattaṃ, siyā vipariṇāmo;

If a young calf doesn’t see its mother it may change and fall apart.

evameva kho, bhante, santettha bhikkhū navā acirapabbajitā adhunāgatā imaṃ dhammavinayaṃ, tesaṃ bhagavantaṃ apassantānaṃ siyā aññathattaṃ, siyā vipariṇāmo.

In the same way, there are mendicants here who are junior, recently gone forth, newly come to this teaching and training. If they don’t get to see the Buddha they may change and fall apart.

Abhinandatu, bhante, bhagavā bhikkhusaṃghaṃ;

May the Buddha approve of the mendicant Saṅgha!

abhivadatu, bhante, bhagavā bhikkhusaṃghaṃ.

May the Buddha welcome the mendicant Saṅgha!

Seyyathāpi, bhante, bhagavatā pubbe bhikkhusaṃgho anuggahito; evameva bhagavā etarahi anuggaṇhātu bhikkhusaṃghan”ti.

May the Buddha support the mendicant Saṅgha now as he did in the past!”

Asakkhiṃsu kho cātumeyyakā ca sakyā brahmā ca sahampati bhagavantaṃ pasādetuṃ bījūpamena ca taruṇūpamena ca.

The Sakyans of Cātumā and Brahmā Sahampati were able to restore the Buddha’s confidence with the similes of the seedlings and the calf.

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno bhikkhū āmantesi:

Then Venerable Mahāmoggallāna addressed the mendicants,

“uṭṭhethāvuso, gaṇhatha pattacīvaraṃ.

“Get up, reverends, and pick up your bowls and robes.

Pasādito bhagavā cātumeyyakehi ca sakyehi brahmunā ca sahampatinā bījūpamena ca taruṇūpamena cā”ti.

The Buddha’s confidence has been restored.”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato mahāmoggallānassa paṭissutvā uṭṭhāyāsanā pattacīvaramādāya yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ sāriputtaṃ bhagavā etadavoca:

“Yes, reverend,” replied those mendicants. Then they rose from their seats and, taking their bowls and robes, went to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to Venerable Sāriputta,

“kinti te, sāriputta, ahosi mayā bhikkhusaṃghe paṇāmite”ti?

“Sāriputta, what did you think when the mendicant Saṅgha was dismissed by me?”

“Evaṃ kho me, bhante, ahosi:

“Sir, I thought this:

‘bhagavatā bhikkhusaṃgho paṇāmito.

‘The Buddha has dismissed the mendicant Saṅgha.

Appossukko dāni bhagavā diṭṭhadhammasukhavihāraṃ anuyutto viharissati, mayampi dāni appossukkā diṭṭhadhammasukhavihāramanuyuttā viharissāmā’”ti.

Now he will remain passive, dwelling in blissful meditation in the present life, and so will we.’”

“Āgamehi tvaṃ, sāriputta, āgamehi tvaṃ, sāriputta, diṭṭhadhammasukhavihāran”ti.

“Hold on, Sāriputta, hold on! Don’t you ever think such a thing again!”

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ āmantesi:

Then the Buddha addressed Venerable Mahāmoggallāna,

“kinti te, moggallāna, ahosi mayā bhikkhusaṃghe paṇāmite”ti?

“Moggallāna, what did you think when the mendicant Saṅgha was dismissed by me?”

“Evaṃ kho me, bhante, ahosi:

“Sir, I thought this:

‘bhagavatā bhikkhusaṃgho paṇāmito.

‘The Buddha has dismissed the mendicant Saṅgha.

Appossukko dāni bhagavā diṭṭhadhammasukhavihāraṃ anuyutto viharissati, ahañca dāni āyasmā ca sāriputto bhikkhusaṃghaṃ pariharissāmā’”ti.

Now he will remain passive, dwelling in blissful meditation in the present life. Meanwhile, Venerable Sāriputta and I will lead the mendicant Saṅgha.’”

“Sādhu sādhu, moggallāna.

“Good, good, Moggallāna!

Ahaṃ vā hi, moggallāna, bhikkhusaṃghaṃ parihareyyaṃ sāriputtamoggallānā vā”ti.

For either I should lead the mendicant Saṅgha, or else Sāriputta and Moggallāna.”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants:

“cattārimāni, bhikkhave, bhayāni udakorohante pāṭikaṅkhitabbāni.

“Mendicants, when you go into the water you should anticipate four dangers.

Katamāni cattāri?

What four?

Ūmibhayaṃ, kumbhīlabhayaṃ, āvaṭṭabhayaṃ, susukābhayaṃ—

The dangers of waves, crocodiles, whirlpools, and sharks.

imāni, bhikkhave, cattāri bhayāni udakorohante pāṭikaṅkhitabbāni.

These are the four dangers that anyone who enters the water should anticipate.

Evameva kho, bhikkhave, cattārimāni bhayāni idhekacce puggale imasmiṃ dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajite pāṭikaṅkhitabbāni.

In the same way, a gentleman who goes forth from the lay life to homelessness in this teaching and training should anticipate four dangers.

Katamāni cattāri?

What four?

Ūmibhayaṃ, kumbhīlabhayaṃ, āvaṭṭabhayaṃ, susukābhayaṃ.

The dangers of waves, crocodiles, whirlpools, and sharks.

Katamañca, bhikkhave, ūmibhayaṃ?

And what, mendicants, is the danger of waves?

Idha, bhikkhave, ekacco kulaputto saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti:

It’s when a gentleman has gone forth from the lay life to homelessness, thinking:

‘otiṇṇomhi jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi dukkhotiṇṇo dukkhapareto;

‘I’m swamped by rebirth, old age, and death; by sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. I’m swamped by suffering, mired in suffering.

appeva nāma imassa kevalassa dukkhakkhandhassa antakiriyā paññāyethā’ti.

Hopefully I can find an end to this entire mass of suffering.’

Tamenaṃ tathā pabbajitaṃ samānaṃ sabrahmacārī ovadanti, anusāsanti:

When they’ve gone forth, their spiritual companions advise and instruct them:

‘evaṃ te abhikkamitabbaṃ, evaṃ te paṭikkamitabbaṃ, evaṃ te ālokitabbaṃ, evaṃ te vilokitabbaṃ, evaṃ te samiñjitabbaṃ, evaṃ te pasāritabbaṃ, evaṃ te saṅghāṭipattacīvaraṃ dhāretabban’ti.

‘You should go out like this, and come back like that. You should look to the front like this, and to the side like that. You should contract your limbs like this, and extend them like that. This is how you should bear your outer robe, bowl, and robes.’

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘mayaṃ kho pubbe agāriyabhūtā samānā aññe ovadāma, anusāsāma.

‘Formerly, as laypeople, we advised and instructed others.

Ime panamhākaṃ puttamattā maññe, nattamattā maññe, amhe ovaditabbaṃ anusāsitabbaṃ maññantī’ti.

And now these mendicants—who you’d think were our children or grandchildren—imagine they can advise and instruct us!’

So sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattati.

They reject the training and return to a lesser life.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ūmibhayassa bhīto sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvatto.

This is called one who rejects the training and returns to a lesser life because they’re afraid of the danger of waves.

‘Ūmibhayan’ti kho, bhikkhave, kodhupāyāsassetaṃ adhivacanaṃ.

‘Danger of waves’ is a term for anger and distress.

Katamañca, bhikkhave, kumbhīlabhayaṃ?

And what, mendicants, is the danger of crocodiles?

Idha, bhikkhave, ekacco kulaputto saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti:

It’s when a gentleman has gone forth from the lay life to homelessness, thinking:

‘otiṇṇomhi jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi dukkhotiṇṇo dukkhapareto;

‘I’m swamped by rebirth, old age, and death; by sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. I’m swamped by suffering, mired in suffering.

appeva nāma imassa kevalassa dukkhakkhandhassa antakiriyā paññāyethā’ti.

Hopefully I can find an end to this entire mass of suffering.’

Tamenaṃ tathā pabbajitaṃ samānaṃ sabrahmacārī ovadanti anusāsanti:

When they’ve gone forth, their spiritual companions advise and instruct them:

‘idaṃ te khāditabbaṃ, idaṃ te na khāditabbaṃ; idaṃ te bhuñjitabbaṃ, idaṃ te na bhuñjitabbaṃ; idaṃ te sāyitabbaṃ, idaṃ te na sāyitabbaṃ; idaṃ te pātabbaṃ, idaṃ te na pātabbaṃ; kappiyaṃ te khāditabbaṃ, akappiyaṃ te na khāditabbaṃ; kappiyaṃ te bhuñjitabbaṃ, akappiyaṃ te na bhuñjitabbaṃ; kappiyaṃ te sāyitabbaṃ, akappiyaṃ te na sāyitabbaṃ; kappiyaṃ te pātabbaṃ, akappiyaṃ te na pātabbaṃ; kāle te khāditabbaṃ, vikāle te na khāditabbaṃ; kāle te bhuñjitabbaṃ, vikāle te na bhuñjitabbaṃ; kāle te sāyitabbaṃ, vikāle te na sāyitabbaṃ; kāle te pātabbaṃ, vikāle te na pātabban’ti.

‘You may eat, consume, taste, and drink these things, but not those. You may eat what’s allowable, but not what’s unallowable. You may eat at the right time, but not at the wrong time.’

Tassa evaṃ hoti: ‘mayaṃ kho pubbe agāriyabhūtā samānā yaṃ icchāma taṃ khādāma, yaṃ na icchāma na taṃ khādāma; yaṃ icchāma taṃ bhuñjāma, yaṃ na icchāma na taṃ bhuñjāma; yaṃ icchāma taṃ sāyāma, yaṃ na icchāma na taṃ sāyāma; yaṃ icchāma taṃ pivāma, yaṃ na icchāma na taṃ pivāma;

They think: ‘When we were laypeople, we used to eat, consume, taste, and drink what we wanted, not what we didn’t want.

kappiyampi khādāma, akappiyampi khādāma; kappiyampi bhuñjāma, akappiyampi bhuñjāma; kappiyampi sāyāma, akappiyampi sāyāma; kappiyampi pivāma, akappiyampi pivāma; kālepi khādāma, vikālepi khādāma; kālepi bhuñjāma vikālepi bhuñjāma; kālepi sāyāma, vikālepi sāyāma; kālepi pivāma, vikālepi pivāma.

We ate and drank both allowable and unallowable things, at the right time and the wrong time.

Yampi no saddhā gahapatikā divā vikāle paṇītaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ denti tatthapime mukhāvaraṇaṃ maññe karontī’ti.

And these faithful householders give us a variety of delicious foods at the wrong time of day. But these mendicants imagine they can gag our mouths!’

So sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattati.

They reject the training and return to a lesser life.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, kumbhīlabhayassa bhīto sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvatto.

This is called one who rejects the training and returns to a lesser life because they’re afraid of the danger of crocodiles.

‘Kumbhīlabhayan’ti kho, bhikkhave, odarikattassetaṃ adhivacanaṃ.

‘Danger of crocodiles’ is a term for gluttony.

Katamañca, bhikkhave, āvaṭṭabhayaṃ?

And what, mendicants, is the danger of whirlpools?

Idha, bhikkhave, ekacco kulaputto saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti:

It’s when a gentleman has gone forth from the lay life to homelessness, thinking:

‘otiṇṇomhi jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi dukkhotiṇṇo dukkhapareto;

‘I’m swamped by rebirth, old age, and death; by sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. I’m swamped by suffering, mired in suffering.

appeva nāma imassa kevalassa dukkhakkhandhassa antakiriyā paññāyethā’ti.

Hopefully I can find an end to this entire mass of suffering.’

So evaṃ pabbajito samāno pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisati.

When they’ve gone forth, they robe up in the morning and, taking their bowl and robe, enter a village or town for alms without guarding body, speech, and mind, without establishing mindfulness, and without restraining the sense faculties.

Arakkhiteneva kāyena arakkhitāya vācāya anupaṭṭhitāya satiyā asaṃvutehi indriyehi so tattha passati gahapatiṃ vā gahapatiputtaṃ vā pañcahi kāmaguṇehi samappitaṃ samaṅgībhūtaṃ paricārayamānaṃ.

There they see a householder or their child amusing themselves, supplied and provided with the five kinds of sensual stimulation.

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘mayaṃ kho pubbe agāriyabhūtā samānā pañcahi kāmaguṇehi samappitā samaṅgībhūtā paricārimhā.

‘Formerly, as laypeople, we amused ourselves, supplied and provided with the five kinds of sensual stimulation.

Saṃvijjanti kho pana me kule bhogā.

And it’s true that my family is wealthy.

Sakkā bhoge ca bhuñjituṃ puññāni ca kātun’ti.

I can both enjoy my wealth and make merit.’

So sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattati.

They reject the training and return to a lesser life.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, āvaṭṭabhayassa bhīto sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvatto.

This is called one who rejects the training and returns to a lesser life because they’re afraid of the danger of whirlpools.

‘Āvaṭṭabhayan’ti kho, bhikkhave, pañcannetaṃ kāmaguṇānaṃ adhivacanaṃ.

‘Danger of whirlpools’ is a term for the five kinds of sensual stimulation.

Katamañca, bhikkhave, susukābhayaṃ?

And what, mendicants, is the danger of sharks?

Idha, bhikkhave, ekacco kulaputto saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti:

It’s when a gentleman has gone forth from the lay life to homelessness, thinking:

‘otiṇṇomhi jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi dukkhotiṇṇo dukkhapareto;

‘I’m swamped by rebirth, old age, and death; by sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. I’m swamped by suffering, mired in suffering.

appeva nāma imassa kevalassa dukkhakkhandhassa antakiriyā paññāyethā’ti.

Hopefully I can find an end to this entire mass of suffering.’

So evaṃ pabbajito samāno pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisati.

When they’ve gone forth, they robe up in the morning and, taking their bowl and robe, enter a village or town for alms without guarding body, speech, and mind, without establishing mindfulness, and without restraining the sense faculties.

Arakkhiteneva kāyena arakkhitāya vācāya anupaṭṭhitāya satiyā asaṃvutehi indriyehi so tattha passati mātugāmaṃ dunnivatthaṃ vā duppārutaṃ vā.

There they see a female scantily clad, with revealing clothes.

Tassa mātugāmaṃ disvā dunnivatthaṃ vā duppārutaṃ vā rāgo cittaṃ anuddhaṃseti.

Lust infects their mind,

So rāgānuddhaṃsena cittena sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattati.

so they reject the training and return to a lesser life.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, susukābhayassa bhīto sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvatto.

This is called one who rejects the training and returns to a lesser life because they’re afraid of the danger of sharks.

‘Susukābhayan’ti kho, bhikkhave, mātugāmassetaṃ adhivacanaṃ.

‘Danger of sharks’ is a term for females.

Imāni kho, bhikkhave, cattāri bhayāni, idhekacce puggale imasmiṃ dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajite pāṭikaṅkhitabbānī”ti.

These are the four dangers that a gentleman who goes forth from the lay life to homelessness in this teaching and training should anticipate.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Cātumasuttaṃ niṭṭhitaṃ sattamaṃ.

Kīṭāgirisutta

At Kīṭāgiri

Majjhima Nikāya 70 - Middle Discourses 70

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kāsīsu cārikaṃ carati mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Kāsīs together with a large Saṅgha of mendicants.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“ahaṃ kho, bhikkhave, aññatreva rattibhojanā bhuñjāmi.

“Mendicants, I abstain from eating at night.

Aññatra kho panāhaṃ, bhikkhave, rattibhojanā bhuñjamāno appābādhatañca sañjānāmi appātaṅkatañca lahuṭṭhānañca balañca phāsuvihārañca.

Doing so, I find that I’m healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.

Etha, tumhepi, bhikkhave, aññatreva rattibhojanā bhuñjatha.

You too should abstain from eating at night.

Aññatra kho pana, bhikkhave, tumhepi rattibhojanā bhuñjamānā appābādhatañca sañjānissatha appātaṅkatañca lahuṭṭhānañca balañca phāsuvihārañcā”ti.

Doing so, you’ll find that you’re healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Atha kho bhagavā kāsīsu anupubbena cārikaṃ caramāno yena kīṭāgiri nāma kāsīnaṃ nigamo tadavasari.

Then the Buddha, traveling stage by stage in the land of the Kāsīs, arrived at a town of the Kāsīs named Kīṭāgiri,

Tatra sudaṃ bhagavā kīṭāgirismiṃ viharati kāsīnaṃ nigame.

and stayed there.

Tena kho pana samayena assajipunabbasukā nāma bhikkhū kīṭāgirismiṃ āvāsikā honti.

Now at that time the mendicants who followed Assaji and Punabbasuka were residing at Kīṭāgiri.

Atha kho sambahulā bhikkhū yena assajipunabbasukā bhikkhū tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā assajipunabbasuke bhikkhū etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to them and said,

“bhagavā kho, āvuso, aññatreva rattibhojanā bhuñjati bhikkhusaṅgho ca.

“Reverends, the Buddha abstains from eating at night, and so does the mendicant Saṅgha.

Aññatra kho panāvuso, rattibhojanā bhuñjamānā appābādhatañca sañjānanti appātaṅkatañca lahuṭṭhānañca balañca phāsuvihārañca.

Doing so, they find that they’re healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.

Etha, tumhepi, āvuso, aññatreva rattibhojanā bhuñjatha.

You too should abstain from eating at night.

Aññatra kho panāvuso, tumhepi rattibhojanā bhuñjamānā appābādhatañca sañjānissatha appātaṅkatañca lahuṭṭhānañca balañca phāsuvihārañcā”ti.

Doing so, you’ll find that you’re healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.”

Evaṃ vutte, assajipunabbasukā bhikkhū te bhikkhū etadavocuṃ:

When they said this, the mendicants who followed Assaji and Punabbasuka said to them,

“mayaṃ kho, āvuso, sāyañceva bhuñjāma pāto ca divā ca vikāle.

“Reverends, we eat in the evening, the morning, and at the wrong time of day.

Te mayaṃ sāyañceva bhuñjamānā pāto ca divā ca vikāle appābādhatañca sañjānāma appātaṅkatañca lahuṭṭhānañca balañca phāsuvihārañca.

Doing so, we find that we’re healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.

Te mayaṃ kiṃ sandiṭṭhikaṃ hitvā kālikaṃ anudhāvissāma?

Why should we give up what is visible in the present to chase after what takes effect over time?

Sāyañceva mayaṃ bhuñjissāma pāto ca divā ca vikāle”ti.

We shall eat in the evening, the morning, and at the wrong time of day.”

Yato kho te bhikkhū nāsakkhiṃsu assajipunabbasuke bhikkhū saññāpetuṃ, atha yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Since those mendicants were unable to convince the mendicants who were followers of Assaji and Punabbasuka, they approached the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened.

“idha mayaṃ, bhante, yena assajipunabbasukā bhikkhū tenupasaṅkamimha; upasaṅkamitvā assajipunabbasuke bhikkhū etadavocumha:

‘bhagavā kho, āvuso, aññatreva rattibhojanā bhuñjati bhikkhusaṅgho ca;

aññatra kho panāvuso, rattibhojanā bhuñjamānā appābādhatañca sañjānanti appātaṅkatañca lahuṭṭhānañca balañca phāsuvihārañca.

Etha, tumhepi, āvuso, aññatreva rattibhojanā bhuñjatha.

Aññatra kho panāvuso, tumhepi rattibhojanā bhuñjamānā appābādhatañca sañjānissatha appātaṅkatañca lahuṭṭhānañca balañca phāsuvihārañcā’ti.

Evaṃ vutte, bhante, assajipunabbasukā bhikkhū amhe etadavocuṃ:

‘mayaṃ kho, āvuso, sāyañceva bhuñjāma pāto ca divā ca vikāle.

Te mayaṃ sāyañceva bhuñjamānā pāto ca divā ca vikāle appābādhatañca sañjānāma appātaṅkatañca lahuṭṭhānañca balañca phāsuvihārañca.

Te mayaṃ kiṃ sandiṭṭhikaṃ hitvā kālikaṃ anudhāvissāma?

Sāyañceva mayaṃ bhuñjissāma pāto ca divā ca vikāle’ti.

Yato kho mayaṃ, bhante, nāsakkhimha assajipunabbasuke bhikkhū saññāpetuṃ, atha mayaṃ etamatthaṃ bhagavato ārocemā”ti.

Atha kho bhagavā aññataraṃ bhikkhuṃ āmantesi:

So the Buddha said to a certain monk,

“ehi tvaṃ, bhikkhu, mama vacanena assajipunabbasuke bhikkhū āmantehi:

“Please, monk, in my name tell the mendicants who follow Assaji and Punabbasuka that

‘satthā āyasmante āmantetī’”ti.

the teacher summons them.”

“Evaṃ, bhante”ti kho so bhikkhu bhagavato paṭissutvā yena assajipunabbasukā bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā assajipunabbasuke bhikkhū etadavoca:

“Yes, sir,” that monk replied. He went to those mendicants and said,

“satthā āyasmante āmantetī”ti.

“Venerables, the teacher summons you.”

“Evamāvuso”ti kho assajipunabbasukā bhikkhū tassa bhikkhuno paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinne kho assajipunabbasuke bhikkhū bhagavā etadavoca:

“Yes, reverend,” those mendicants replied. They went to the Buddha, bowed, and sat down to one side.

“saccaṃ kira, bhikkhave, sambahulā bhikkhū tumhe upasaṅkamitvā etadavocuṃ:

The Buddha said to them, “Is it really true, mendicants, that several mendicants went to you and said:

‘bhagavā kho, āvuso, aññatreva rattibhojanā bhuñjati bhikkhusaṃgho ca.

‘Reverends, the Buddha abstains from eating at night, and so does the mendicant Saṅgha.

Aññatra kho panāvuso, rattibhojanā bhuñjamānā appābādhatañca sañjānanti appātaṅkatañca lahuṭṭhānañca balañca phāsuvihārañca.

Doing so, they find that they’re healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.

Etha, tumhepi, āvuso, aññatreva rattibhojanā bhuñjatha.

You too should abstain from eating at night.

Aññatra kho panāvuso, tumhepi rattibhojanā bhuñjamānā appābādhatañca sañjānissatha appātaṅkatañca lahuṭṭhānañca balañca phāsuvihārañcā’ti.

Doing so, you’ll find that you’re healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.’

Evaṃ vutte, kira, bhikkhave, tumhe te bhikkhū evaṃ avacuttha:

When they said this, did you really say to them:

‘mayaṃ kho panāvuso, sāyañceva bhuñjāma pāto ca divā ca vikāle.

‘Reverends, we eat in the evening, the morning, and at the wrong time of day.

Te mayaṃ sāyañceva bhuñjamānā pāto ca divā ca vikāle appābādhatañca sañjānāma appātaṅkatañca lahuṭṭhānañca balañca phāsuvihārañca.

Doing so, we find that we’re healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.

Te mayaṃ kiṃ sandiṭṭhikaṃ hitvā kālikaṃ anudhāvissāma?

Why should we give up what is visible in the present to chase after what takes effect over time?

Sāyañceva mayaṃ bhuñjissāma pāto ca divā ca vikāle’”ti.

We shall eat in the evening, the morning, and at the wrong time of day.’”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Kiṃ nu me tumhe, bhikkhave, evaṃ dhammaṃ desitaṃ ājānātha yaṃ kiñcāyaṃ purisapuggalo paṭisaṃvedeti sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tassa akusalā dhammā parihāyanti kusalā dhammā abhivaḍḍhantī”ti?

“Mendicants, have you ever known me to teach the Dhamma like this: no matter what this individual experiences—pleasurable, painful, or neutral—their unskillful qualities decline and their skillful qualities grow?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Nanu me tumhe, bhikkhave, evaṃ dhammaṃ desitaṃ ājānātha idhekaccassa yaṃ evarūpaṃ sukhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti kusalā dhammā parihāyanti, idha panekaccassa evarūpaṃ sukhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhanti, idhekaccassa evarūpaṃ dukkhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti kusalā dhammā parihāyanti, idha panekaccassa evarūpaṃ dukkhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā parihāyanti kusalā dhammā abhivaḍḍhanti, idhekaccassa evarūpaṃ adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti kusalā dhammā parihāyanti, idha panekaccassa evarūpaṃ adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā parihāyanti kusalā dhammā abhivaḍḍhantī”ti?

“Haven’t you known me to teach the Dhamma like this: ‘When someone feels this kind of pleasant feeling, unskillful qualities grow and skillful qualities decline. But when someone feels that kind of pleasant feeling, unskillful qualities decline and skillful qualities grow. When someone feels this kind of painful feeling, unskillful qualities grow and skillful qualities decline. But when someone feels that kind of painful feeling, unskillful qualities decline and skillful qualities grow. When someone feels this kind of neutral feeling, unskillful qualities grow and skillful qualities decline. But when someone feels that kind of neutral feeling, unskillful qualities decline and skillful qualities grow’?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Sādhu, bhikkhave.

“Good, mendicants!

Mayā cetaṃ, bhikkhave, aññātaṃ abhavissa adiṭṭhaṃ aviditaṃ asacchikataṃ aphassitaṃ paññāya:

Now, suppose I hadn’t known, seen, understood, realized, and experienced this with wisdom:

‘idhekaccassa evarūpaṃ sukhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti kusalā dhammā parihāyantī’ti,

‘When someone feels this kind of pleasant feeling, unskillful qualities grow and skillful qualities decline.’

evāhaṃ ajānanto ‘evarūpaṃ sukhaṃ vedanaṃ pajahathā’ti vadeyyaṃ; api nu me etaṃ, bhikkhave, patirūpaṃ abhavissā”ti?

Not knowing this, would it be appropriate for me to say: ‘You should give up this kind of pleasant feeling’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Yasmā ca kho etaṃ, bhikkhave, mayā ñātaṃ diṭṭhaṃ viditaṃ sacchikataṃ phassitaṃ paññāya:

“But I have known, seen, understood, realized, and experienced this with wisdom:

‘idhekaccassa evarūpaṃ sukhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti kusalā dhammā parihāyantī’ti, tasmāhaṃ ‘evarūpaṃ sukhaṃ vedanaṃ pajahathā’ti vadāmi.

‘When someone feels this kind of pleasant feeling, unskillful qualities grow and skillful qualities decline.’ Since this is so, that’s why I say: ‘You should give up this kind of pleasant feeling.’

Mayā cetaṃ, bhikkhave, aññātaṃ abhavissa adiṭṭhaṃ aviditaṃ asacchikataṃ aphassitaṃ paññāya:

Now, suppose I hadn’t known, seen, understood, realized, and experienced this with wisdom:

‘idhekaccassa evarūpaṃ sukhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā parihāyanti kusalā dhammā abhivaḍḍhantī’ti, evāhaṃ ajānanto ‘evarūpaṃ sukhaṃ vedanaṃ upasampajja viharathā’ti vadeyyaṃ;

‘When someone feels that kind of pleasant feeling, unskillful qualities decline and skillful qualities grow.’

api nu me etaṃ, bhikkhave, patirūpaṃ abhavissā”ti?

Not knowing this, would it be appropriate for me to say: ‘You should enter and remain in that kind of pleasant feeling’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Yasmā ca kho etaṃ, bhikkhave, mayā ñātaṃ diṭṭhaṃ viditaṃ sacchikataṃ phassitaṃ paññāya:

“But I have known, seen, understood, realized, and experienced this with wisdom:

‘idhekaccassa evarūpaṃ sukhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhantī’ti, tasmāhaṃ ‘evarūpaṃ sukhaṃ vedanaṃ upasampajja viharathā’ti vadāmi.

‘When someone feels that kind of pleasant feeling, unskillful qualities decline and skillful qualities grow.’ Since this is so, that’s why I say: ‘You should enter and remain in that kind of pleasant feeling.’

Mayā cetaṃ, bhikkhave, aññātaṃ abhavissa adiṭṭhaṃ aviditaṃ asacchikataṃ aphassitaṃ paññāya:

Now, suppose I hadn’t known, seen, understood, realized, and experienced this with wisdom:

‘idhekaccassa evarūpaṃ dukkhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti kusalā dhammā parihāyantī’ti, evāhaṃ ajānanto ‘evarūpaṃ dukkhaṃ vedanaṃ pajahathā’ti vadeyyaṃ;

‘When someone feels this kind of painful feeling, unskillful qualities grow and skillful qualities decline.’

api nu me etaṃ, bhikkhave, patirūpaṃ abhavissā”ti?

Not knowing this, would it be appropriate for me to say: ‘You should give up this kind of painful feeling’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Yasmā ca kho etaṃ, bhikkhave, mayā ñātaṃ diṭṭhaṃ viditaṃ sacchikataṃ phassitaṃ paññāya:

“But I have known, seen, understood, realized, and experienced this with wisdom:

‘idhekaccassa evarūpaṃ dukkhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti kusalā dhammā parihāyantī’ti, tasmāhaṃ ‘evarūpaṃ dukkhaṃ vedanaṃ pajahathā’ti vadāmi.

‘When someone feels this kind of painful feeling, unskillful qualities grow and skillful qualities decline.’ Since this is so, that’s why I say: ‘You should give up this kind of painful feeling.’

Mayā cetaṃ, bhikkhave, aññātaṃ abhavissa adiṭṭhaṃ aviditaṃ asacchikataṃ aphassitaṃ paññāya:

Now, suppose I hadn’t known, seen, understood, realized, and experienced this with wisdom:

‘idhekaccassa evarūpaṃ dukkhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā parihāyanti kusalā dhammā abhivaḍḍhantī’ti, evāhaṃ ajānanto ‘evarūpaṃ dukkhaṃ vedanaṃ upasampajja viharathā’ti vadeyyaṃ;

‘When someone feels that kind of painful feeling, unskillful qualities decline and skillful qualities grow.’

api nu me etaṃ, bhikkhave, patirūpaṃ abhavissā”ti?

Not knowing this, would it be appropriate for me to say: ‘You should enter and remain in that kind of painful feeling’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Yasmā ca kho etaṃ, bhikkhave, mayā ñātaṃ diṭṭhaṃ viditaṃ sacchikataṃ phassitaṃ paññāya:

“But I have known, seen, understood, realized, and experienced this with wisdom:

‘idhekaccassa evarūpaṃ dukkhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā parihāyanti kusalā dhammā abhivaḍḍhantī’ti, tasmāhaṃ ‘evarūpaṃ dukkhaṃ vedanaṃ upasampajja viharathā’ti vadāmi.

‘When someone feels that kind of painful feeling, unskillful qualities decline and skillful qualities grow.’ Since this is so, that’s why I say: ‘You should enter and remain in that kind of painful feeling.’

Mayā cetaṃ, bhikkhave, aññātaṃ abhavissa adiṭṭhaṃ aviditaṃ asacchikataṃ aphassitaṃ paññāya:

Now, suppose I hadn’t known, seen, understood, realized, and experienced this with wisdom:

‘idhekaccassa evarūpaṃ adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti kusalā dhammā parihāyantī’ti, evāhaṃ ajānanto ‘evarūpaṃ adukkhamasukhaṃ vedanaṃ pajahathā’ti vadeyyaṃ;

‘When someone feels this kind of neutral feeling, unskillful qualities grow and skillful qualities decline.’

api nu me etaṃ, bhikkhave, patirūpaṃ abhavissā”ti?

Not knowing this, would it be appropriate for me to say: ‘You should give up this kind of neutral feeling’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Yasmā ca kho etaṃ, bhikkhave, mayā ñātaṃ diṭṭhaṃ viditaṃ sacchikataṃ phassitaṃ paññāya:

“But I have known, seen, understood, realized, and experienced this with wisdom:

‘idhekaccassa evarūpaṃ adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti kusalā dhammā parihāyantī’ti, tasmāhaṃ ‘evarūpaṃ adukkhamasukhaṃ vedanaṃ pajahathā’ti vadāmi.

‘When someone feels this kind of neutral feeling, unskillful qualities grow and skillful qualities decline.’ Since this is so, that’s why I say: ‘You should give up this kind of neutral feeling.’

Mayā cetaṃ, bhikkhave, aññātaṃ abhavissa adiṭṭhaṃ aviditaṃ asacchikataṃ aphassitaṃ paññāya:

Now, suppose I hadn’t known, seen, understood, realized, and experienced this with wisdom:

‘idhekaccassa evarūpaṃ adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā parihāyanti kusalā dhammā abhivaḍḍhantī’ti, evāhaṃ ajānanto ‘evarūpaṃ adukkhamasukhaṃ vedanaṃ upasampajja viharathā’ti vadeyyaṃ;

‘When someone feels that kind of neutral feeling, unskillful qualities decline and skillful qualities grow.’

api nu me etaṃ, bhikkhave, patirūpaṃ abhavissā”ti?

Not knowing this, would it be appropriate for me to say: ‘You should enter and remain in that kind of neutral feeling’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Yasmā ca kho etaṃ, bhikkhave, mayā ñātaṃ diṭṭhaṃ viditaṃ sacchikataṃ phassitaṃ paññāya:

“But I have known, seen, understood, realized, and experienced this with wisdom:

‘idhekaccassa evarūpaṃ adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedayato akusalā dhammā parihāyanti kusalā dhammā abhivaḍḍhantī’ti, tasmāhaṃ ‘evarūpaṃ adukkhamasukhaṃ vedanaṃ upasampajja viharathā’ti vadāmi.

‘When someone feels that kind of neutral feeling, unskillful qualities decline and skillful qualities grow.’ Since this is so, that’s why I say: ‘You should enter and remain in that kind of neutral feeling.’

Nāhaṃ, bhikkhave, sabbesaṃyeva bhikkhūnaṃ ‘appamādena karaṇīyan’ti vadāmi;

Mendicants, I don’t say that all these mendicants still have work to do with diligence.

na panāhaṃ, bhikkhave, sabbesaṃyeva bhikkhūnaṃ ‘na appamādena karaṇīyan’ti vadāmi.

Nor do I say that all these mendicants have no work to do with diligence.

Ye te, bhikkhave, bhikkhū arahanto khīṇāsavā vusitavanto katakaraṇīyā ohitabhārā anuppattasadatthā parikkhīṇabhavasaṃyojanā sammadaññāvimuttā, tathārūpānāhaṃ, bhikkhave, bhikkhūnaṃ ‘na appamādena karaṇīyan’ti vadāmi.

I say that mendicants don’t have work to do with diligence if they are perfected, with defilements ended, having completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own goal, utterly ended the fetters of rebirth, and become rightly freed through enlightenment.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Kataṃ tesaṃ appamādena.

They’ve done their work with diligence.

Abhabbā te pamajjituṃ.

They’re incapable of being negligent.

Ye ca kho te, bhikkhave, bhikkhū sekkhā appattamānasā anuttaraṃ yogakkhemaṃ patthayamānā viharanti, tathārūpānāhaṃ, bhikkhave, bhikkhūnaṃ ‘appamādena karaṇīyan’ti vadāmi.

I say that mendicants still have work to do with diligence if they are trainees, who haven’t achieved their heart’s desire, but live aspiring to the supreme sanctuary.

Taṃ kissa hetu?

Why is that? Thinking:

Appeva nāmime āyasmanto anulomikāni senāsanāni paṭisevamānā kalyāṇamitte bhajamānā indriyāni samannānayamānā—

‘Hopefully this venerable will frequent appropriate lodgings, associate with good friends, and control their faculties.

yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyunti.

Then they might realize the supreme culmination of the spiritual path in this very life, and live having achieved with their own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.’

Imaṃ kho ahaṃ, bhikkhave, imesaṃ bhikkhūnaṃ appamādaphalaṃ sampassamāno ‘appamādena karaṇīyan’ti vadāmi.

Seeing this fruit of diligence for those mendicants, I say that they still have work to do with diligence.

Sattime, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

Mendicants, these seven people are found in the world.

Katame satta?

What seven?

Ubhatobhāgavimutto, paññāvimutto, kāyasakkhi, diṭṭhippatto, saddhāvimutto, dhammānusārī, saddhānusārī.

One freed both ways, one freed by wisdom, a personal witness, one attained to view, one freed by faith, a follower of the teachings, and a follower by faith.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo ubhatobhāgavimutto?

And what person is freed both ways?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā te kāyena phusitvā viharati paññāya cassa disvā āsavā parikkhīṇā honti.

It’s a person who has direct meditative experience of the peaceful liberations that are formless, transcending form. And, having seen with wisdom, their defilements have come to an end.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo ubhatobhāgavimutto

This person is called freed both ways.

imassa kho ahaṃ, bhikkhave, bhikkhuno ‘na appamādena karaṇīyan’ti vadāmi.

And I say that this mendicant has no work to do with diligence.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Kataṃ tassa appamādena.

They’ve done their work with diligence.

Abhabbo so pamajjituṃ. (1)

They’re incapable of being negligent.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo paññāvimutto?

And what person is freed by wisdom?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā te na kāyena phusitvā viharati, paññāya cassa disvā āsavā parikkhīṇā honti.

It’s a person who does not have direct meditative experience of the peaceful liberations that are formless, transcending form. Nevertheless, having seen with wisdom, their defilements have come to an end.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo paññāvimutto.

This person is called freed by wisdom.

Imassapi kho ahaṃ, bhikkhave, bhikkhuno ‘na appamādena karaṇīyan’ti vadāmi.

I say that this mendicant has no work to do with diligence.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Kataṃ tassa appamādena.

They’ve done their work with diligence.

Abhabbo so pamajjituṃ. (2)

They’re incapable of being negligent.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo kāyasakkhi?

And what person is a personal witness?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā te kāyena phusitvā viharati, paññāya cassa disvā ekacce āsavā parikkhīṇā honti.

It’s a person who has direct meditative experience of the peaceful liberations that are formless, transcending form. And, having seen with wisdom, some of their defilements have come to an end.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo kāyasakkhi.

This person is called a personal witness.

Imassa kho ahaṃ, bhikkhave, bhikkhuno ‘appamādena karaṇīyan’ti vadāmi.

I say that this mendicant still has work to do with diligence.

Taṃ kissa hetu?

Why is that? Thinking:

Appeva nāma ayamāyasmā anulomikāni senāsanāni paṭisevamāno kalyāṇamitte bhajamāno indriyāni samannānayamāno—

‘Hopefully this venerable will frequent appropriate lodgings, associate with good friends, and control their faculties.

yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyāti.

Then they might realize the supreme culmination of the spiritual path in this very life, and live having achieved with their own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.’

Imaṃ kho ahaṃ, bhikkhave, imassa bhikkhuno appamādaphalaṃ sampassamāno ‘appamādena karaṇīyan’ti vadāmi. (3)

Seeing this fruit of diligence for this mendicant, I say that they still have work to do with diligence.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo diṭṭhippatto?

And what person is attained to view?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā te na kāyena phusitvā viharati, paññāya cassa disvā ekacce āsavā parikkhīṇā honti, tathāgatappaveditā cassa dhammā paññāya vodiṭṭhā honti vocaritā.

It’s a person who doesn’t have direct meditative experience of the peaceful liberations that are formless, transcending form. Nevertheless, having seen with wisdom, some of their defilements have come to an end. And they have clearly seen and clearly contemplated with wisdom the teaching and training proclaimed by the Realized One.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo diṭṭhippatto.

This person is called attained to view.

Imassapi kho ahaṃ, bhikkhave, bhikkhuno ‘appamādena karaṇīyan’ti vadāmi.

I say that this mendicant also still has work to do with diligence.

Taṃ kissa hetu?

Why is that? Thinking:

Appeva nāma ayamāyasmā anulomikāni senāsanāni paṭisevamāno kalyāṇamitte bhajamāno indriyāni samannānayamāno—

‘Hopefully this venerable will frequent appropriate lodgings, associate with good friends, and control their faculties.

yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyāti.

Then they might realize the supreme culmination of the spiritual path in this very life, and live having achieved with their own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.’

Imaṃ kho ahaṃ, bhikkhave, imassa bhikkhuno appamādaphalaṃ sampassamāno ‘appamādena karaṇīyan’ti vadāmi. (4)

Seeing this fruit of diligence for this mendicant, I say that they still have work to do with diligence.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo saddhāvimutto.

And what person is freed by faith?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā te na kāyena phusitvā viharati, paññāya cassa disvā ekacce āsavā parikkhīṇā honti, tathāgate cassa saddhā niviṭṭhā hoti mūlajātā patiṭṭhitā.

It’s a person who doesn’t have direct meditative experience of the peaceful liberations that are formless, transcending form. Nevertheless, having seen with wisdom, some of their defilements have come to an end. And their faith is settled, rooted, and planted in the Realized One.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo saddhāvimutto.

This person is called freed by faith.

Imassapi kho ahaṃ, bhikkhave, bhikkhuno ‘appamādena karaṇīyan’ti vadāmi.

I say that this mendicant also still has work to do with diligence.

Taṃ kissa hetu?

Why is that? Thinking:

Appeva nāma ayamāyasmā anulomikāni senāsanāni paṭisevamāno kalyāṇamitte bhajamāno indriyāni samannānayamāno—

‘Hopefully this venerable will frequent appropriate lodgings, associate with good friends, and control their faculties.

yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyāti.

Then they might realize the supreme culmination of the spiritual path in this very life, and live having achieved with their own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.’

Imaṃ kho ahaṃ, bhikkhave, imassa bhikkhuno appamādaphalaṃ sampassamāno ‘appamādena karaṇīyan’ti vadāmi. (5)

Seeing this fruit of diligence for this mendicant, I say that they still have work to do with diligence.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo dhammānusārī?

And what person is a follower of the teachings?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā te na kāyena phusitvā viharati, paññāya cassa disvā ekacce āsavā parikkhīṇā honti, tathāgatappaveditā cassa dhammā paññāya mattaso nijjhānaṃ khamanti, api cassa ime dhammā honti, seyyathidaṃ—

It’s a person who doesn’t have direct meditative experience of the peaceful liberations that are formless, transcending form. Nevertheless, having seen with wisdom, some of their defilements have come to an end. And they accept the teachings proclaimed by the Realized One after considering them with a degree of wisdom. And they have the following qualities:

saddhindriyaṃ, vīriyindriyaṃ, satindriyaṃ, samādhindriyaṃ, paññindriyaṃ.

the faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo dhammānusārī.

This person is called a follower of the teachings.

Imassapi kho ahaṃ, bhikkhave, bhikkhuno ‘appamādena karaṇīyan’ti vadāmi.

I say that this mendicant also still has work to do with diligence.

Taṃ kissa hetu?

Why is that? Thinking:

Appeva nāma ayamāyasmā anulomikāni senāsanāni paṭisevamāno kalyāṇamitte bhajamāno indriyāni samannānayamāno—

‘Hopefully this venerable will frequent appropriate lodgings, associate with good friends, and control their faculties.

yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyāti.

Then they might realize the supreme culmination of the spiritual path in this very life, and live having achieved with their own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.’

Imaṃ kho ahaṃ, bhikkhave, imassa bhikkhuno appamādaphalaṃ sampassamāno ‘appamādena karaṇīyan’ti vadāmi. (6)

Seeing this fruit of diligence for this mendicant, I say that they still have work to do with diligence.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo saddhānusārī?

And what person is a follower by faith?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā te na kāyena phusitvā viharati, paññāya cassa disvā ekacce āsavā parikkhīṇā honti, tathāgate cassa saddhāmattaṃ hoti pemamattaṃ, api cassa ime dhammā honti, seyyathidaṃ—

It’s a person who doesn’t have direct meditative experience of the peaceful liberations that are formless, transcending form. Nevertheless, having seen with wisdom, some of their defilements have come to an end. And they have a degree of faith and love for the Realized One. And they have the following qualities:

saddhindriyaṃ, vīriyindriyaṃ, satindriyaṃ, samādhindriyaṃ, paññindriyaṃ.

the faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo saddhānusārī.

This person is called a follower by faith.

Imassapi kho ahaṃ, bhikkhave, bhikkhuno ‘appamādena karaṇīyan’ti vadāmi.

I say that this mendicant also still has work to do with diligence.

Taṃ kissa hetu?

Why is that? Thinking:

Appeva nāma ayamāyasmā anulomikāni senāsanāni paṭisevamāno kalyāṇamitte bhajamāno indriyāni samannānayamāno—

‘Hopefully this venerable will frequent appropriate lodgings, associate with good friends, and control their faculties.

yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyāti.

Then they might realize the supreme culmination of the spiritual path in this very life, and live having achieved with their own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.’

Imaṃ kho ahaṃ, bhikkhave, imassa bhikkhuno appamādaphalaṃ sampassamāno ‘appamādena karaṇīyan’ti vadāmi. (7)

Seeing this fruit of diligence for this mendicant, I say that they still have work to do with diligence.

Nāhaṃ, bhikkhave, ādikeneva aññārādhanaṃ vadāmi;

Mendicants, I don’t say that enlightenment is achieved right away.

api ca, bhikkhave, anupubbasikkhā anupubbakiriyā anupubbapaṭipadā aññārādhanā hoti.

Rather, enlightenment is achieved by gradual training, progress, and practice.

Kathañca, bhikkhave, anupubbasikkhā anupubbakiriyā anupubbapaṭipadā aññārādhanā hoti?

And how is enlightenment achieved by gradual training, progress, and practice?

Idha, bhikkhave, saddhājāto upasaṅkamati, upasaṅkamanto payirupāsati, payirupāsanto sotaṃ odahati, ohitasoto dhammaṃ suṇāti, sutvā dhammaṃ dhāreti, dhatānaṃ dhammānaṃ atthaṃ upaparikkhati, atthaṃ upaparikkhato dhammā nijjhānaṃ khamanti, dhammanijjhānakkhantiyā sati chando jāyati, chandajāto ussahati, ussāhetvā tuleti, tulayitvā padahati, pahitatto samāno kāyena ceva paramasaccaṃ sacchikaroti, paññāya ca naṃ ativijjha passati.

It’s when someone in whom faith has arisen approaches a teacher. They pay homage, lend an ear, hear the teachings, remember the teachings, reflect on their meaning, and accept them after consideration. Then enthusiasm springs up; they make an effort, weigh up, and persevere. Persevering, they directly realize the ultimate truth, and see it with penetrating wisdom.

Sāpi nāma, bhikkhave, saddhā nāhosi;

Mendicants, there has not been that faith,

tampi nāma, bhikkhave, upasaṅkamanaṃ nāhosi;

that approaching,

sāpi nāma, bhikkhave, payirupāsanā nāhosi;

that paying homage,

tampi nāma, bhikkhave, sotāvadhānaṃ nāhosi;

that listening,

tampi nāma, bhikkhave, dhammassavanaṃ nāhosi;

that hearing the teachings,

sāpi nāma, bhikkhave, dhammadhāraṇā nāhosi;

that remembering the teachings,

sāpi nāma, bhikkhave, atthūpaparikkhā nāhosi;

that reflecting on their meaning,

sāpi nāma, bhikkhave, dhammanijjhānakkhanti nāhosi;

that acceptance after consideration,

sopi nāma, bhikkhave, chando nāhosi;

that enthusiasm,

sopi nāma, bhikkhave, ussāho nāhosi;

that making an effort,

sāpi nāma, bhikkhave, tulanā nāhosi;

that weighing up,

tampi nāma, bhikkhave, padhānaṃ nāhosi.

or that striving.

Vippaṭipannāttha, bhikkhave, micchāpaṭipannāttha, bhikkhave.

You’ve lost the way, mendicants! You’re practicing the wrong way!

Kīva dūrevime, bhikkhave, moghapurisā apakkantā imamhā dhammavinayā.

Just how far have these foolish people strayed from this teaching and training!

Atthi, bhikkhave, catuppadaṃ veyyākaraṇaṃ yassuddiṭṭhassa viññū puriso nacirasseva paññāyatthaṃ ājāneyya.

There is an exposition in four parts, which a sensible person would quickly understand when it is recited.

Uddisissāmi vo, bhikkhave, ājānissatha me tan”ti?

I shall recite it for you, mendicants. Try to understand it.”

“Ke ca mayaṃ, bhante, ke ca dhammassa aññātāro”ti?

“Sir, who are we to be counted alongside those who understand the teaching?”

“Yopi so, bhikkhave, satthā āmisagaru āmisadāyādo āmisehi saṃsaṭṭho viharati tassa pāyaṃ evarūpī paṇopaṇaviyā na upeti:

“Even with a teacher who values material things, is an heir in material things, who lives caught up in material things, you wouldn’t get into such haggling:

‘evañca no assa atha naṃ kareyyāma, na ca no evamassa na naṃ kareyyāmā’ti, kiṃ pana, bhikkhave, yaṃ tathāgato sabbaso āmisehi visaṃsaṭṭho viharati.

‘If we get this, we’ll do that. If we don’t get this, we won’t do it.’ What then of the Realized One, who lives utterly detached from material things?

Saddhassa, bhikkhave, sāvakassa satthusāsane pariyogāhiya vattato ayamanudhammo hoti:

For a faithful disciple who is practicing to fathom the Teacher’s instructions, this is in line with the teaching:

‘satthā bhagavā, sāvakohamasmi;

‘The Buddha is my Teacher, I am his disciple.

jānāti bhagavā, nāhaṃ jānāmī’ti.

The Buddha knows, I do not know.’

Saddhassa, bhikkhave, sāvakassa satthusāsane pariyogāhiya vattato ruḷhanīyaṃ satthusāsanaṃ hoti ojavantaṃ.

For a faithful disciple who is practicing to fathom the Teacher’s instructions, the Teacher’s instructions are nourishing and nutritious.

Saddhassa, bhikkhave, sāvakassa satthusāsane pariyogāhiya vattato ayamanudhammo hoti:

For a faithful disciple who is practicing to fathom the Teacher’s instructions, this is in line with the teaching:

‘kāmaṃ taco ca nhāru ca aṭṭhi ca avasissatu, sarīre upassussatu maṃsalohitaṃ, yaṃ taṃ purisathāmena purisavīriyena purisaparakkamena pattabbaṃ na taṃ apāpuṇitvā vīriyassa saṇṭhānaṃ bhavissatī’ti.

‘Gladly, let only skin, sinews, and bones remain! Let the flesh and blood waste away in my body! I will not relax my energy until I have achieved what is possible by manly strength, energy, and vigor.’

Saddhassa, bhikkhave, sāvakassa satthusāsane pariyogāhiya vattato dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ—

A faithful disciple who is practicing to fathom the Teacher’s instructions can expect one of two results:

diṭṭheva dhamme aññā, sati vā upādisese anāgāmitā”ti.

enlightenment in the present life, or if there’s something left over, non-return.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Kīṭāgirisuttaṃ niṭṭhitaṃ dasamaṃ.

Bhikkhuvaggo niṭṭhito dutiyo.

Kuñjara rāhula sassataloko,

Mālukyaputto ca bhaddāli nāmo;

Khudda dijātha sahampatiyācaṃ,

Nāḷaka raññikiṭāgirināmo.

Sandakasutta

With Sandaka

Majjhima Nikāya 76 - Middle Discourses 76

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosambiyaṃ viharati ghositārāme.

At one time the Buddha was staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Tena kho pana samayena sandako paribbājako pilakkhaguhāyaṃ paṭivasati mahatiyā paribbājakaparisāya saddhiṃ pañcamattehi paribbājakasatehi.

Now at that time the wanderer Sandaka was residing at the cave of the wavy leaf fig tree together with a large assembly of around five hundred wanderers.

Atha kho āyasmā ānando sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito bhikkhū āmantesi:

Then in the late afternoon, Venerable Ānanda came out of retreat and addressed the mendicants:

“āyāmāvuso, yena devakatasobbho tenupasaṅkamissāma guhādassanāyā”ti.

“Come, reverends, let’s go to the Devakata Pool to see the cave.”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato ānandassa paccassosuṃ.

“Yes, reverend,” they replied.

Atha kho āyasmā ānando sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ yena devakatasobbho tenupasaṅkami.

Then Ānanda together with several mendicants went to the Devakata Pool.

Tena kho pana samayena sandako paribbājako mahatiyā paribbājakaparisāya saddhiṃ nisinno hoti unnādiniyā uccāsaddamahāsaddāya anekavihitaṃ tiracchānakathaṃ kathentiyā, seyyathidaṃ—

Now at that time, Sandaka and the large assembly of wanderers were sitting together making an uproar, a dreadful racket. They engaged in all kinds of unworthy talk, such as

rājakathaṃ corakathaṃ mahāmattakathaṃ senākathaṃ bhayakathaṃ yuddhakathaṃ annakathaṃ pānakathaṃ vatthakathaṃ sayanakathaṃ mālākathaṃ gandhakathaṃ ñātikathaṃ yānakathaṃ gāmakathaṃ nigamakathaṃ nagarakathaṃ janapadakathaṃ itthikathaṃ sūrakathaṃ visikhākathaṃ kumbhaṭṭhānakathaṃ pubbapetakathaṃ nānattakathaṃ lokakkhāyikaṃ samuddakkhāyikaṃ itibhavābhavakathaṃ iti vā.

talk about kings, bandits, and ministers; talk about armies, threats, and wars; talk about food, drink, clothes, and beds; talk about garlands and fragrances; talk about family, vehicles, villages, towns, cities, and countries; talk about women and heroes; street talk and well talk; talk about the departed; motley talk; tales of land and sea; and talk about being reborn in this or that state of existence.

Addasā kho sandako paribbājako āyasmantaṃ ānandaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Sandaka saw Ānanda coming off in the distance,

Disvāna sakaṃ parisaṃ saṇṭhāpesi:

and hushed his own assembly,

“appasaddā bhonto hontu, mā bhonto saddamakattha;

“Be quiet, good sirs, don’t make a sound.

ayaṃ samaṇassa gotamassa sāvako āgacchati samaṇo ānando.

The ascetic Ānanda, a disciple of the ascetic Gotama, is coming.

Yāvatā kho pana samaṇassa gotamassa sāvakā kosambiyaṃ paṭivasanti, ayaṃ tesaṃ aññataro samaṇo ānando.

He is included among the disciples of the ascetic Gotama, who is residing near Kosambī.

Appasaddakāmā kho pana te āyasmanto appasaddavinītā appasaddassa vaṇṇavādino;

Such venerables like the quiet, are educated to be quiet, and praise the quiet.

appeva nāma appasaddaṃ parisaṃ viditvā upasaṅkamitabbaṃ maññeyyā”ti.

Hopefully if he sees that our assembly is quiet he’ll see fit to approach.”

Atha kho te paribbājakā tuṇhī ahesuṃ.

Then those wanderers fell silent.

Atha kho āyasmā ānando yena sandako paribbājako tenupasaṅkami.

Then Venerable Ānanda went up to the wanderer Sandaka,

Atha kho sandako paribbājako āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

who said to him,

“etu kho bhavaṃ ānando, svāgataṃ bhoto ānandassa.

“Come, Master Ānanda! Welcome, Master Ānanda!

Cirassaṃ kho bhavaṃ ānando imaṃ pariyāyamakāsi yadidaṃ idhāgamanāya.

It’s been a long time since you took the opportunity to come here.

Nisīdatu bhavaṃ ānando, idamāsanaṃ paññattan”ti.

Please, sir, sit down, this seat is ready.”

Nisīdi kho āyasmā ānando paññatte āsane.

Ānanda sat down on the seat spread out,

Sandakopi kho paribbājako aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

while Sandaka took a low seat and sat to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho sandakaṃ paribbājakaṃ āyasmā ānando etadavoca:

Ānanda said to Sandaka,

“kāya nuttha, sandaka, etarahi kathāya sannisinnā, kā ca pana vo antarākathā vippakatā”ti?

“Sandaka, what were you sitting talking about just now? What conversation was unfinished?”

“Tiṭṭhatesā, bho ānanda, kathā yāya mayaṃ etarahi kathāya sannisinnā.

“Master Ānanda, leave aside what we were sitting talking about just now.

Nesā bhoto ānandassa kathā dullabhā bhavissati pacchāpi savanāya.

It won’t be hard for you to hear about that later.

Sādhu vata bhavantaṃyeva ānandaṃ paṭibhātu sake ācariyake dhammīkathā”ti.

It’d be great if Master Ānanda himself would give a Dhamma talk explaining his own tradition.”

“Tena hi, sandaka, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi, bhāsissāmī”ti.

“Well then, Sandaka, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bho”ti kho sandako paribbājako āyasmato ānandassa paccassosi.

“Yes, sir,” replied Sandaka.

Āyasmā ānando etadavoca:

Venerable Ānanda said this:

“cattārome, sandaka, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena abrahmacariyavāsā akkhātā cattāri ca anassāsikāni brahmacariyāni akkhātāni, yattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ na vaseyya, vasanto ca nārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalan”ti.

“Sandaka, these things have been explained by the Blessed One, who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha: four ways that negate the spiritual life, and four kinds of unreliable spiritual life. A sensible person would, to the best of their ability, not practice such spiritual paths, and if they did practice them, they wouldn’t succeed in the procedure of the skillful teaching.”

“Katame pana te, bho ānanda, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena cattāro abrahmacariyavāsā akkhātā, yattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ na vaseyya, vasanto ca nārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalan”ti?

“But Master Ānanda, what are the four ways that negate the spiritual life, and the four kinds of unreliable spiritual life?”

“Idha, sandaka, ekacco satthā evaṃvādī hoti evaṃdiṭṭhi:

“Sandaka, take a certain teacher who has this doctrine and view:

‘natthi dinnaṃ, natthi yiṭṭhaṃ, natthi hutaṃ, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, natthi ayaṃ loko, natthi paroloko, natthi mātā, natthi pitā, natthi sattā opapātikā, natthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammāpaṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedenti.

‘There’s no meaning in giving, sacrifice, or offerings. There’s no fruit or result of good and bad deeds. There’s no afterlife. There’s no obligation to mother and father. No beings are reborn spontaneously. And there’s no ascetic or brahmin who is well attained and practiced, and who describes the afterlife after realizing it with their own insight.

Cātumahābhūtiko ayaṃ puriso yadā kālaṃ karoti, pathavī pathavīkāyaṃ anupeti anupagacchati, āpo āpokāyaṃ anupeti anupagacchati, tejo tejokāyaṃ anupeti anupagacchati, vāyo vāyokāyaṃ anupeti anupagacchati, ākāsaṃ indriyāni saṅkamanti.

This person is made up of the four primary elements. When they die, the earth in their body merges and coalesces with the main mass of earth. The water in their body merges and coalesces with the main mass of water. The fire in their body merges and coalesces with the main mass of fire. The air in their body merges and coalesces with the main mass of air. The faculties are transferred to space.

Āsandipañcamā purisā mataṃ ādāya gacchanti,

Four men with a bier carry away the corpse.

yāvāḷāhanā padāni paññāyanti.

Their footprints show the way to the cemetery.

Kāpotakāni aṭṭhīni bhavanti.

The bones become bleached.

Bhassantā āhutiyo;

Offerings dedicated to the gods end in ashes.

dattupaññattaṃ yadidaṃ dānaṃ.

Giving is a doctrine for morons.

Tesaṃ tucchā musā vilāpo ye keci atthikavādaṃ vadanti.

When anyone affirms a positive teaching it’s just hollow, false nonsense.

Bāle ca paṇḍite ca kāyassa bhedā ucchijjanti vinassanti na honti paraṃ maraṇā’ti.

Both the foolish and the astute are annihilated and destroyed when their body breaks up, and they don’t exist after death.’

Tatra, sandaka, viññū puriso iti paṭisañcikkhati:

A sensible person reflects on this matter in this way:

‘ayaṃ kho bhavaṃ satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi—

‘This teacher has such a doctrine and view.

natthi dinnaṃ, natthi yiṭṭhaṃ, natthi hutaṃ, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, natthi ayaṃ loko, natthi paroloko, natthi mātā, natthi pitā, natthi sattā opapātikā, natthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammāpaṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedenti.

Cātumahābhūtiko ayaṃ puriso yadā kālaṃ karoti, pathavī pathavīkāyaṃ anupeti anupagacchati, āpo āpokāyaṃ anupeti anupagacchati, tejo tejokāyaṃ anupeti anupagacchati, vāyo vāyokāyaṃ anupeti anupagacchati, ākāsaṃ indriyāni saṅkamanti.

Āsandipañcamā purisā mataṃ ādāya gacchanti, yāvāḷāhanā padāni paññāyanti.

Kāpotakāni aṭṭhīni bhavanti.

Bhassantā āhutiyo;

dattupaññattaṃ yadidaṃ dānaṃ.

Tesaṃ tucchā musā vilāpo ye keci atthikavādaṃ vadanti.

Bāle ca paṇḍite ca kāyassa bhedā ucchijjanti vinassanti na honti paraṃ maraṇā’ti.

Sace imassa bhoto satthuno saccaṃ vacanaṃ, akatena me ettha kataṃ, avusitena me ettha vusitaṃ.

If what that teacher says is true, both I who have not accomplished this and one who has accomplished it

Ubhopi mayaṃ ettha samasamā sāmaññaṃ pattā, yo cāhaṃ na vadāmi ‘ubho kāyassa bhedā ucchijjissāma, vinassissāma, na bhavissāma paraṃ maraṇā’ti.

have attained exactly the same level. Yet I’m not one who says that both of us are annihilated and destroyed when our body breaks up, and we don’t exist after death.

Atirekaṃ kho panimassa bhoto satthuno naggiyaṃ muṇḍiyaṃ ukkuṭikappadhānaṃ kesamassulocanaṃ, yohaṃ puttasambādhasayanaṃ ajjhāvasanto kāsikacandanaṃ paccanubhonto mālāgandhavilepanaṃ dhārento jātarūparajataṃ sādiyanto iminā bhotā satthārā samasamagatiko bhavissāmi abhisamparāyaṃ.

But it’s superfluous for this teacher to go naked, shaven, persisting in squatting, tearing out their hair and beard. For I’m living at home with my children, using sandalwood imported from Kāsi, wearing garlands, perfumes, and makeup, and accepting gold and money. Yet I’ll have exactly the same destiny in the next life as this teacher.

Sohaṃ kiṃ jānanto kiṃ passanto imasmiṃ satthari brahmacariyaṃ carissāmi?

What do I know or see that I should live the spiritual life under this teacher?

‘So abrahmacariyavāso ayan’ti—

This negates the spiritual life.’

iti viditvā tasmā brahmacariyā nibbijja pakkamati.

Realizing this, they leave disappointed.

Ayaṃ kho, sandaka, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena paṭhamo abrahmacariyavāso akkhāto yattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ na vaseyya, vasanto ca nārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

This is the first way that negates the spiritual life.

Puna caparaṃ, sandaka, idhekacco satthā evaṃvādī hoti evaṃdiṭṭhi:

Furthermore, take a certain teacher who has this doctrine and view:

‘karoto kārayato chindato chedāpayato pacato pācāpayato socayato socāpayato kilamato kilamāpayato phandato phandāpayato pāṇamatipātayato adinnaṃ ādiyato sandhiṃ chindato nillopaṃ harato ekāgārikaṃ karoto paripanthe tiṭṭhato paradāraṃ gacchato musā bhaṇato karoto na karīyati pāpaṃ.

‘Nothing bad is done by the doer when they punish, mutilate, torture, aggrieve, oppress, intimidate, or when they encourage others to do the same. Nothing bad is done when they kill, steal, break into houses, plunder wealth, steal from isolated buildings, commit highway robbery, commit adultery, and lie.

Khurapariyantena cepi cakkena yo imissā pathaviyā pāṇe ekaṃ maṃsakhalaṃ ekaṃ maṃsapuñjaṃ kareyya, natthi tatonidānaṃ pāpaṃ, natthi pāpassa āgamo.

If you were to reduce all the living creatures of this earth to one heap and mass of flesh with a razor-edged chakram, no evil comes of that, and no outcome of evil.

Dakkhiṇañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya hananto ghātento chindanto chedāpento pacanto pacāpento, natthi tatonidānaṃ pāpaṃ, natthi pāpassa āgamo.

If you were to go along the south bank of the Ganges killing, mutilating, and torturing, and encouraging others to do the same, no evil comes of that, and no outcome of evil.

Uttarañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya dadanto dāpento yajanto yajāpento, natthi tatonidānaṃ puññaṃ, natthi puññassa āgamo.

If you were to go along the north bank of the Ganges giving and sacrificing and encouraging others to do the same, no merit comes of that, and no outcome of merit.

Dānena damena saṃyamena saccavajjena natthi puññaṃ, natthi puññassa āgamo’ti.

In giving, self-control, restraint, and truthfulness there is no merit or outcome of merit.’

Tatra, sandaka, viññū puriso iti paṭisañcikkhati:

A sensible person reflects on this matter in this way:

‘ayaṃ kho bhavaṃ satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi—

‘This teacher has such a doctrine and view.

karoto kārayato chindato chedāpayato pacato pācāpayato socato socāpayato kilamato kilamāpayato phandato phandāpayato pāṇamatipātayato adinnaṃ ādiyato sandhiṃ chindato nillopaṃ harato ekāgārikaṃ karoto paripanthe tiṭṭhato paradāraṃ gacchato musā bhaṇato karoto na karīyati pāpaṃ khurapariyantena cepi cakkena yo imissā pathaviyā pāṇe ekaṃ maṃsakhalaṃ ekaṃ maṃsapuñjaṃ kareyya, natthi tatonidānaṃ pāpaṃ, natthi pāpassa āgamo.

Dakkhiṇañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya hananto ghātento chindanto chedāpento pacanto pacāpento, natthi tatonidānaṃ pāpaṃ, natthi pāpassa āgamo.

Uttarañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya dadanto dāpento yajanto yajāpento, natthi tatonidānaṃ puññaṃ, natthi puññassa āgamo.

Dānena damena saṃyamena saccavajjena natthi puññaṃ, natthi puññassa āgamo’ti.

Sace imassa bhoto satthuno saccaṃ vacanaṃ, akatena me ettha kataṃ, avusitena me ettha vusitaṃ.

If what that teacher says is true, both I who have not accomplished this and one who has accomplished it

Ubhopi mayaṃ ettha samasamā sāmaññaṃ pattā, yo cāhaṃ na vadāmi ‘ubhinnaṃ kurutaṃ na karīyati pāpan’ti.

have attained exactly the same level. Yet I’m not one who says that when both of us act, nothing wrong is done.

Atirekaṃ kho panimassa bhoto satthuno naggiyaṃ muṇḍiyaṃ ukkuṭikappadhānaṃ kesamassulocanaṃ, yohaṃ puttasambādhasayanaṃ ajjhāvasanto kāsikacandanaṃ paccanubhonto mālāgandhavilepanaṃ dhārento jātarūparajataṃ sādiyanto iminā bhotā satthārā samasamagatiko bhavissāmi abhisamparāyaṃ.

But it’s superfluous for this teacher to go naked, shaven, persisting in squatting, tearing out their hair and beard. For I’m living at home with my children, using sandalwood imported from Kāsi, wearing garlands, perfumes, and makeup, and accepting gold and money. Yet I’ll have exactly the same destiny in the next life as this teacher.

Sohaṃ kiṃ jānanto kiṃ passanto imasmiṃ satthari brahmacariyaṃ carissāmi?

What do I know or see that I should live the spiritual life under this teacher?

‘So abrahmacariyavāso ayan’ti

This negates the spiritual life.’

iti viditvā tasmā brahmacariyā nibbijja pakkamati.

Realizing this, they leave disappointed.

Ayaṃ kho, sandaka, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena dutiyo abrahmacariyavāso akkhāto yattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ na vaseyya, vasanto ca nārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

This is the second way that negates the spiritual life.

Puna caparaṃ, sandaka, idhekacco satthā evaṃvādī hoti evaṃdiṭṭhi:

Furthermore, take a certain teacher who has this doctrine and view:

‘natthi hetu, natthi paccayo sattānaṃ saṅkilesāya;

‘There is no cause or condition for the corruption of sentient beings.

ahetū appaccayā sattā saṅkilissanti;

Sentient beings are corrupted without cause or reason.

natthi hetu, natthi paccayo sattānaṃ visuddhiyā;

There’s no cause or condition for the purification of sentient beings.

ahetū appaccayā sattā visujjhanti;

Sentient beings are purified without cause or reason.

natthi balaṃ, natthi vīriyaṃ, natthi purisathāmo, natthi purisaparakkamo;

There is no power, no energy, no manly strength or vigor.

sabbe sattā sabbe pāṇā sabbe bhūtā sabbe jīvā avasā abalā avīriyā niyatisaṅgatibhāvapariṇatā chasvevābhijātīsu sukhadukkhaṃ paṭisaṃvedentī’ti.

All sentient beings, all living creatures, all beings, all souls lack control, power, and energy. Molded by destiny, circumstance, and nature, they experience pleasure and pain in the six classes of rebirth.’

Tatra, sandaka, viññū puriso iti paṭisañcikkhati:

A sensible person reflects on this matter in this way:

‘ayaṃ kho bhavaṃ satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi—

‘This teacher has such a doctrine and view.

natthi hetu, natthi paccayo sattānaṃ saṅkilesāya, ahetū appaccayā sattā saṅkilissanti.

Natthi hetu natthi paccayo sattānaṃ visuddhiyā, ahetū appaccayā sattā visujjhanti.

Natthi balaṃ, natthi vīriyaṃ, natthi purisathāmo, natthi purisaparakkamo, sabbe sattā sabbe pāṇā sabbe bhūtā sabbe jīvā avasā abalā avīriyā niyatisaṅgatibhāvapariṇatā chasvevābhijātīsu sukhadukkhaṃ paṭisaṃvedentī’ti.

Sace imassa bhoto satthuno saccaṃ vacanaṃ, akatena me ettha kataṃ, avusitena me ettha vusitaṃ.

If what that teacher says is true, both I who have not accomplished this and one who has accomplished it

Ubhopi mayaṃ ettha samasamā sāmaññaṃ pattā, yo cāhaṃ na vadāmi ‘ubho ahetū appaccayā visujjhissāmā’ti.

have attained exactly the same level. Yet I’m not one who says that both of us are purified without cause or reason.

Atirekaṃ kho panimassa bhoto satthuno naggiyaṃ muṇḍiyaṃ ukkuṭikappadhānaṃ kesamassulocanaṃ, yohaṃ puttasambādhasayanaṃ ajjhāvasanto kāsikacandanaṃ paccanubhonto mālāgandhavilepanaṃ dhārento jātarūparajataṃ sādiyanto iminā bhotā satthārā samasamagatiko bhavissāmi abhisamparāyaṃ.

But it’s superfluous for this teacher to go naked, shaven, persisting in squatting, tearing out their hair and beard. For I’m living at home with my children, using sandalwood imported from Kāsi, wearing garlands, perfumes, and makeup, and accepting gold and money. Yet I’ll have exactly the same destiny in the next life as this teacher.

Sohaṃ kiṃ jānanto kiṃ passanto imasmiṃ satthari brahmacariyaṃ carissāmi?

What do I know or see that I should live the spiritual life under this teacher?

‘So abrahmacariyavāso ayan’ti—

This negates the spiritual life.’

iti viditvā tasmā brahmacariyā nibbijja pakkamati.

Realizing this, they leave disappointed.

Ayaṃ kho, sandaka, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena tatiyo abrahmacariyavāso akkhāto yattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ na vaseyya, vasanto ca nārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

This is the third way that negates the spiritual life.

Puna caparaṃ, sandaka, idhekacco satthā evaṃvādī hoti evaṃdiṭṭhi:

Furthermore, take a certain teacher who has this doctrine and view:

‘sattime kāyā akaṭā akaṭavidhā animmitā animmātā vañjhā kūṭaṭṭhā esikaṭṭhāyiṭṭhitā,

‘There are these seven substances that are not made, not derived, not created, without a creator, barren, steady as a mountain peak, standing firm like a pillar.

te na iñjanti na vipariṇamanti na aññamaññaṃ byābādhenti nālaṃ aññamaññassa sukhāya vā dukkhāya vā sukhadukkhāya vā.

They don’t move or deteriorate or obstruct each other. They’re unable to cause pleasure, pain, or neutral feeling to each other.

Katame satta?

What seven?

Pathavīkāyo āpokāyo tejokāyo vāyokāyo sukhe dukkhe jīve sattame—

The substances of earth, water, fire, air; pleasure, pain, and the soul is the seventh.

ime sattakāyā akaṭā akaṭavidhā animmitā animmātā vañjhā kūṭaṭṭhā esikaṭṭhāyiṭṭhitā.

These seven substances are not made, not derived, not created, without a creator, barren, steady as a mountain peak, standing firm like a pillar.

Te na iñjanti na vipariṇamanti na aññamaññaṃ byābādhenti. Nālaṃ aññamaññassa sukhāya vā dukkhāya vā sukhadukkhāya vā.

They don’t move or deteriorate or obstruct each other. They’re unable to cause pleasure, pain, or neutral feeling to each other.

Tattha natthi hantā vā ghātetā vā sotā vā sāvetā vā viññātā vā viññāpetā vā.

And here there is no-one who kills or who makes others kill; no-one who learns or who educates others; no-one who understands or who helps others understand.

Yopi tiṇhena satthena sīsaṃ chindati, na koci kañci jīvitā voropeti.

If you chop off someone’s head with a sharp sword, you don’t take anyone’s life.

Sattannaṃ tveva kāyānamantarena satthaṃ vivaramanupatati.

The sword simply passes through the gap between the seven substances.

Cuddasa kho panimāni yonipamukhasatasahassāni saṭṭhi ca satāni cha ca satāni pañca ca kammuno satāni pañca ca kammāni tīṇi ca kammāni, kamme ca aḍḍhakamme ca, dvaṭṭhipaṭipadā, dvaṭṭhantarakappā, chaḷābhijātiyo, aṭṭha purisabhūmiyo, ekūnapaññāsa ājīvakasate, ekūnapaññāsa paribbājakasate, ekūnapaññāsa nāgāvāsasate, vīse indriyasate, tiṃse nirayasate, chattiṃsa rajodhātuyo, satta saññīgabbhā, satta asaññīgabbhā, satta nigaṇṭhigabbhā, satta devā, satta mānusā, satta pesācā, satta sarā, satta pavuṭā, satta papātā, satta papātasatāni, satta supinā, satta supinasatāni, cullāsīti mahākappino satasahassāni, yāni bāle ca paṇḍite ca sandhāvitvā saṃsaritvā dukkhassantaṃ karissanti.

There are 1.4 million main wombs, and 6,000, and 600. There are 500 deeds, and five, and three. There are deeds and half-deeds. There are 62 paths, 62 sub-eons, six classes of rebirth, and eight stages in a person’s life. There are 4,900 Ājīvaka ascetics, 4,900 wanderers, and 4,900 naked ascetics. There are 2,000 faculties, 3,000 hells, and 36 realms of dust. There are seven percipient embryos, seven non-percipient embryos, and seven embryos without attachments. There are seven gods, seven humans, and seven goblins. There are seven lakes, seven winds, seven cliffs, and 700 cliffs. There are seven dreams and 700 dreams. There are 8.4 million great eons through which the foolish and the astute transmigrate before making an end of suffering.

Tattha natthi imināhaṃ sīlena vā vatena vā tapena vā brahmacariyena vā aparipakkaṃ vā kammaṃ paripācessāmi, paripakkaṃ vā kammaṃ phussa phussa byantiṃ karissāmīti.

And here there is no such thing as this: “By this precept or observance or mortification or spiritual life I shall force unripened deeds to bear their fruit, or eliminate old deeds by experiencing their results little by little”—for that cannot be.

Hevaṃ natthi doṇamite sukhadukkhe pariyantakate saṃsāre, natthi hāyanavaḍḍhane, natthi ukkaṃsāvakaṃse.

Pleasure and pain are allotted. Transmigration lasts only for a limited period, so there’s no increase or decrease, no getting better or worse.

Seyyathāpi nāma suttaguḷe khitte nibbeṭhiyamānameva paleti;

It’s like how, when you toss a ball of string, it rolls away unraveling.

evameva bāle ca paṇḍite ca sandhāvitvā saṃsaritvā dukkhassantaṃ karissantī’ti.

In the same way, after transmigrating the foolish and the astute will make an end of suffering.’

Tatra, sandaka, viññū puriso iti paṭisañcikkhati:

A sensible person reflects on this matter in this way:

‘ayaṃ kho bhavaṃ satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi—

‘This teacher has such a doctrine and view.

sattime kāyā akaṭā akaṭavidhā animmitā animmātā vañjhā kūṭaṭṭhā esikaṭṭhāyiṭṭhitā.

Te na iñjanti na vipariṇamanti na aññamaññaṃ byābādhenti.

Nālaṃ aññamaññassa sukhāya vā dukkhāya vā sukhadukkhāya vā.

Katame satta?

Pathavīkāyo āpokāyo tejokāyo vāyokāyo sukhe dukkhe jīve sattame—

ime satta kāyā akaṭā akaṭavidhā animmitā animmātā vañjhā kūṭaṭṭhā esikaṭṭhāyiṭṭhitā.

Te na iñjanti na vipariṇamanti na aññamaññaṃ byābādhenti.

Nālaṃ aññamaññassa sukhāya vā dukkhāya vā sukhadukkhāya vā.

Tattha natthi hantā vā ghātetā vā sotā vā sāvetā vā viññātā vā viññāpetā vā.

Yopi tiṇhena satthena sīsaṃ chindati, na koci kañci jīvitā voropeti.

Sattannaṃ tveva kāyānamantarena satthaṃ vivaramanupatati.

Cuddasa kho panimāni yonipamukhasatasahassāni saṭṭhi ca satāni cha ca satāni pañca ca kammuno satāni pañca ca kammāni tīṇi ca kammāni, kamme ca aḍḍhakamme ca, dvaṭṭhipaṭipadā, dvaṭṭhantarakappā, chaḷābhijātiyo, aṭṭha purisabhūmiyo, ekūnapaññāsa ājīvakasate, ekūnapaññāsa paribbājakasate, ekūnapaññāsa nāgāvāsasate, vīse indriyasate, tiṃse nirayasate, chattiṃsa rajodhātuyo, satta saññīgabbhā, satta asaññīgabbhā, satta nigaṇṭhigabbhā, satta devā, satta mānusā, satta pesācā, satta sarā, satta pavuṭā, satta papātā, satta papātasatāni, satta supinā, satta supinasatāni, cullāsīti mahākappino satasahassāni, yāni bāle ca paṇḍite ca sandhāvitvā saṃsaritvā dukkhassantaṃ karissanti.

Tattha natthi imināhaṃ sīlena vā vatena vā tapena vā brahmacariyena vā aparipakkaṃ vā kammaṃ paripācessāmi, paripakkaṃ vā kammaṃ phussa phussa byantiṃ karissāmīti, hevaṃ natthi doṇamite sukhadukkhe pariyantakate saṃsāre, natthi hāyanavaḍḍhane, natthi ukkaṃsāvakaṃse.

Seyyathāpi nāma suttaguḷe khitte nibbeṭhiyamānameva paleti;

evameva bāle ca paṇḍite ca sandhāvitvā saṃsaritvā dukkhassantaṃ karissantī’ti.

Sace pana imassa bhoto satthuno saccaṃ vacanaṃ, akatena me ettha kataṃ, avusitena me ettha vusitaṃ.

If what that teacher says is true, both I who have not accomplished this and one who has accomplished it

Ubhopi mayaṃ ettha samasamā sāmaññaṃ pattā, yo cāhaṃ na vadāmi ‘ubho sandhāvitvā saṃsaritvā dukkhassantaṃ karissāmā’ti.

have attained exactly the same level. Yet I’m not one who says that after transmigrating both of us will make an end of suffering.

Atirekaṃ kho panimassa bhoto satthuno naggiyaṃ muṇḍiyaṃ ukkuṭikappadhānaṃ kesamassulocanaṃ, yohaṃ puttasambādhasayanaṃ ajjhāvasanto kāsikacandanaṃ paccanubhonto mālāgandhavilepanaṃ dhārento jātarūparajataṃ sādiyanto iminā bhotā satthārā samasamagatiko bhavissāmi abhisamparāyaṃ.

But it’s superfluous for this teacher to go naked, shaven, persisting in squatting, tearing out their hair and beard. For I’m living at home with my children, using sandalwood imported from Kāsi, wearing garlands, perfumes, and makeup, and accepting gold and money. Yet I’ll have exactly the same destiny in the next life as this teacher.

Sohaṃ kiṃ jānanto kiṃ passanto imasmiṃ satthari brahmacariyaṃ carissāmi?

What do I know or see that I should live the spiritual life under this teacher?

‘So abrahmacariyavāso ayan’ti—

This negates the spiritual life.’

iti viditvā tasmā brahmacariyā nibbijja pakkamati.

Realizing this, they leave disappointed.

Ayaṃ kho, sandaka, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena catuttho abrahmacariyavāso akkhāto yattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ na vaseyya, vasanto ca nārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

This is the fourth way that negates the spiritual life.

Ime kho te, sandaka, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena cattāro abrahmacariyavāsā akkhātā yattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ na vaseyya, vasanto ca nārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalan”ti.

These are the four ways that negate the spiritual life that have been explained by the Blessed One, who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha. A sensible person would, to the best of their ability, not practice such spiritual paths, and if they did practice them, they wouldn’t succeed in the procedure of the skillful teaching.”

“Acchariyaṃ, bho ānanda, abbhutaṃ, bho ānanda.

“It’s incredible, Master Ānanda, it’s amazing,

Yāvañcidaṃ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena cattāro abrahmacariyavāsāva samānā ‘abrahmacariyavāsā’ti akkhātā yattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ na vaseyya, vasanto ca nārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalanti.

how these four ways that negate the spiritual life have been explained by the Buddha.

Katamāni pana tāni, bho ānanda, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena cattāri anassāsikāni brahmacariyāni akkhātāni yattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ na vaseyya, vasanto ca nārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalan”ti?

But Master Ānanda, what are the four kinds of unreliable spiritual life?”

“Idha, sandaka, ekacco satthā sabbaññū sabbadassāvī aparisesaṃ ñāṇadassanaṃ paṭijānāti:

“Sandaka, take a certain teacher who claims to be all-knowing and all-seeing, to know and see everything without exception, thus:

‘carato ca me tiṭṭhato ca suttassa ca jāgarassa ca satataṃ samitaṃ ñāṇadassanaṃ paccupaṭṭhitan’ti.

‘Knowledge and vision are constantly and continually present to me, while walking, standing, sleeping, and waking.’

So suññampi agāraṃ pavisati, piṇḍampi na labhati, kukkuropi ḍaṃsati, caṇḍenapi hatthinā samāgacchati, caṇḍenapi assena samāgacchati, caṇḍenapi goṇena samāgacchati, itthiyāpi purisassapi nāmampi gottampi pucchati, gāmassapi nigamassapi nāmampi maggampi pucchati.

He enters an empty house; he gets no alms-food; a dog bites him; he encounters a wild elephant, a wild horse, and a wild cow; he asks the name and clan of a woman or man; he asks the name and path to a village or town.

So ‘kimidan’ti puṭṭho samāno ‘suññaṃ me agāraṃ pavisitabbaṃ ahosi’, tena pāvisiṃ; ‘piṇḍampi aladdhabbaṃ ahosi’, tena nālatthaṃ; ‘kukkurena ḍaṃsitabbaṃ ahosi’, tenamhi daṭṭho; ‘caṇḍena hatthinā samāgantabbaṃ ahosi’, tena samāgamiṃ; ‘caṇḍena assena samāgantabbaṃ ahosi’, tena samāgamiṃ; ‘caṇḍena goṇena samāgantabbaṃ ahosi’, tena samāgamiṃ; ‘itthiyāpi purisassapi nāmampi gottampi pucchitabbaṃ ahosi’, tena pucchiṃ; ‘gāmassapi nigamassapi nāmampi maggampi pucchitabbaṃ ahosi’, tena pucchinti.

When asked, ‘Why is this?’ he answers: ‘I had to enter an empty house, that’s why I entered it. I had to get no alms-food, that’s why I got none. I had to get bitten by a dog, that’s why I was bitten. I had to encounter a wild elephant, a wild horse, and a wild cow, that’s why I encountered them. I had to ask the name and clan of a woman or man, that’s why I asked. I had to ask the name and path to a village or town, that’s why I asked.’

Tatra, sandaka, viññū puriso iti paṭisañcikkhati:

A sensible person reflects on this matter in this way:

‘ayaṃ kho bhavaṃ satthā sabbaññū sabbadassāvī aparisesaṃ ñāṇadassanaṃ paṭijānāti … pe … ‘gāmassapi nigamassapi nāmampi maggampi pucchitabbaṃ ahosi, tena pucchin’ti.

‘This teacher makes such a claim, but he answers in such a way.

So ‘anassāsikaṃ idaṃ brahmacariyan’ti—

This spiritual life is unreliable.’

iti viditvā tasmā brahmacariyā nibbijja pakkamati.

Realizing this, they leave disappointed.

Idaṃ kho, sandaka, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena paṭhamaṃ anassāsikaṃ brahmacariyaṃ akkhātaṃ yattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ na vaseyya, vasanto ca nārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

This is the first kind of unreliable spiritual life.

Puna caparaṃ, sandaka, idhekacco satthā anussaviko hoti anussavasacco.

Furthermore, take another teacher who is an oral transmitter, who takes oral transmission to be the truth.

So anussavena itihitihaparamparāya piṭakasampadāya dhammaṃ deseti.

He teaches by oral transmission, by the lineage of testament, by canonical authority.

Anussavikassa kho pana, sandaka, satthuno anussavasaccassa sussutampi hoti dussutampi hoti tathāpi hoti aññathāpi hoti.

But when a teacher takes oral transmission to be the truth, some of that is well learned, some poorly learned, some true, and some otherwise.

Tatra, sandaka, viññū puriso iti paṭisañcikkhati:

A sensible person reflects on this matter in this way:

‘ayaṃ kho bhavaṃ satthā anussaviko anussavasacco so anussavena itihitihaparamparāya piṭakasampadāya dhammaṃ deseti.

‘This teacher takes oral transmission to be the truth. He teaches by oral transmission, by the lineage of testament, by canonical authority.

Anussavikassa kho pana satthuno anussavasaccassa sussutampi hoti dussutampi hoti tathāpi hoti aññathāpi hoti’.

But when a teacher takes oral transmission to be the truth, some of that is well learned, some poorly learned, some true, and some otherwise.

So ‘anassāsikaṃ idaṃ brahmacariyan’ti—

This spiritual life is unreliable.’

iti viditvā tasmā brahmacariyā nibbijja pakkamati.

Realizing this, they leave disappointed.

Idaṃ kho, sandaka, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena dutiyaṃ anassāsikaṃ brahmacariyaṃ akkhātaṃ yattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ na vaseyya, vasanto ca nārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

This is the second kind of unreliable spiritual life.

Puna caparaṃ, sandaka, idhekacco satthā takkī hoti vīmaṃsī.

Furthermore, take another teacher who relies on logic and inquiry.

So takkapariyāhataṃ vīmaṃsānucaritaṃ sayampaṭibhānaṃ dhammaṃ deseti.

He teaches what he has worked out by logic, following a line of inquiry, expressing his own perspective.

Takkissa kho pana, sandaka, satthuno vīmaṃsissa sutakkitampi hoti duttakkitampi hoti tathāpi hoti aññathāpi hoti.

But when a teacher relies on logic and inquiry, some of that is well reasoned, some poorly reasoned, some true, and some otherwise.

Tatra, sandaka, viññū puriso iti paṭisañcikkhati:

A sensible person reflects on this matter in this way:

‘ayaṃ kho bhavaṃ satthā takkī vīmaṃsī.

‘This teacher relies on logic and inquiry.

So takkapariyāhataṃ vīmaṃsānucaritaṃ sayampaṭibhānaṃ dhammaṃ deseti.

He teaches what he has worked out by logic, following a line of inquiry, expressing his own perspective.

Takkissa kho pana satthuno vīmaṃsissa sutakkitampi hoti duttakkitampi hoti tathāpi hoti aññathāpi hoti’.

But when a teacher relies on logic and inquiry, some of that is well reasoned, some poorly reasoned, some true, and some otherwise.

So ‘anassāsikaṃ idaṃ brahmacariyan’ti—

This spiritual life is unreliable.’

iti viditvā tasmā brahmacariyā nibbijja pakkamati.

Realizing this, they leave disappointed.

Idaṃ kho, sandaka, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena tatiyaṃ anassāsikaṃ brahmacariyaṃ akkhātaṃ yattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ na vaseyya, vasanto ca nārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

This is the third kind of unreliable spiritual life.

Puna caparaṃ, sandaka, idhekacco satthā mando hoti momūho.

Furthermore, take another teacher who is dull and stupid.

So mandattā momūhattā tattha tattha pañhaṃ puṭṭho samāno vācāvikkhepaṃ āpajjati amarāvikkhepaṃ:

Because of that, whenever he’s asked a question, he resorts to evasiveness and equivocation:

‘evantipi me no, tathātipi me no, aññathātipi me no, notipi me no, no notipi me no’ti.

‘I don’t say it’s like this. I don’t say it’s like that. I don’t say it’s otherwise. I don’t say it’s not so. And I don’t deny it’s not so.’

Tatra, sandaka, viññū puriso iti paṭisañcikkhati:

A sensible person reflects on this matter in this way:

‘ayaṃ kho bhavaṃ satthā mando momūho.

‘This teacher is dull and stupid.

So mandattā momūhattā tattha tattha pañhaṃ puṭṭho samāno vācāvikkhepaṃ āpajjati amarāvikkhepaṃ—

Because of that, whenever he’s asked a question, he resorts to evasiveness and equivocation:

evantipi me no, tathātipi me no, aññathātipi me no, notipi me no, no notipi me no’ti.

“I don’t say it’s like this. I don’t say it’s like that. I don’t say it’s otherwise. I don’t say it’s not so. And I don’t deny it’s not so.”

So ‘anassāsikaṃ idaṃ brahmacariyan’ti—

This spiritual life is unreliable.’

iti viditvā tasmā brahmacariyā nibbijja pakkamati.

Realizing this, they leave disappointed.

Idaṃ kho, sandaka, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena catutthaṃ anassāsikaṃ brahmacariyaṃ akkhātaṃ yattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ na vaseyya, vasanto ca nārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

This is the fourth kind of unreliable spiritual life.

Imāni kho tāni, sandaka, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena cattāri anassāsikāni brahmacariyāni akkhātāni yattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ na vaseyya, vasanto ca nārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalan”ti.

These are the four kinds of unreliable spiritual life that have been explained by the Blessed One, who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha. A sensible person would, to the best of their ability, not practice such spiritual paths, and if they did practice them, they wouldn’t complete the procedure of the skillful teaching.”

“Acchariyaṃ, bho ānanda, abbhutaṃ, bho ānanda.

“It’s incredible, Master Ānanda, it’s amazing,

Yāvañcidaṃ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena cattāri anassāsikāneva brahmacariyāni anassāsikāni brahmacariyānīti akkhātāni yattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ na vaseyya, vasanto ca nārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

how these four kinds of unreliable spiritual life have been explained by the Buddha.

So pana, bho ānanda, satthā kiṃ vādī kiṃ akkhāyī yattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ vaseyya, vasanto ca ārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalan”ti.

But, Master Ānanda, what would a teacher say and explain so that a sensible person would, to the best of their ability, practice such a spiritual path, and once practicing it, they would complete the procedure of the skillful teaching?”

“Idha, sandaka, tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā … pe …

“Sandaka, it’s when a Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed. …

so ime pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe

He gives up these five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom.

vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Then, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, he enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Yasmiṃ kho, sandaka, satthari sāvako evarūpaṃ uḷāravisesaṃ adhigacchati tattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ vaseyya, vasanto ca ārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

A sensible person would, to the best of their ability live the spiritual life under a teacher who achieves such a high distinction, and, once practicing it, they would complete the procedure of the skillful teaching.

Puna caparaṃ, sandaka, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, a mendicant … enters and remains in the second absorption …

Yasmiṃ kho, sandaka, satthari sāvako evarūpaṃ uḷāravisesaṃ adhigacchati tattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ vaseyya, vasanto ca ārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

Puna caparaṃ, sandaka, bhikkhu pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati … pe … tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

third absorption …

Yasmiṃ kho, sandaka, satthari sāvako evarūpaṃ uḷāravisesaṃ adhigacchati tattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ vaseyya, vasanto ca ārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

Puna caparaṃ, sandaka, bhikkhu sukhassa ca pahānā … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

fourth absorption.

Yasmiṃ kho, sandaka, satthari sāvako evarūpaṃ uḷāravisesaṃ adhigacchati tattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ vaseyya, vasanto ca ārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

A sensible person would, to the best of their ability live the spiritual life under a teacher who achieves such a high distinction, and, once practicing it, they would complete the procedure of the skillful teaching.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward recollection of past lives.

So anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

They recollect many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. … They recollect their many kinds of past lives, with features and details.

Yasmiṃ kho, sandaka, satthari sāvako evarūpaṃ uḷāravisesaṃ adhigacchati tattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ vaseyya, vasanto ca ārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

A sensible person would, to the best of their ability live the spiritual life under a teacher who achieves such a high distinction, and, once practicing it, they would complete the procedure of the skillful teaching.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte sattānaṃ cutūpapātañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the death and rebirth of sentient beings.

So dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate … pe … yathākammūpage satte pajānāti.

With clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. … They understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

Yasmiṃ kho, sandaka, satthari sāvako evarūpaṃ uḷāravisesaṃ adhigacchati tattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ vaseyya, vasanto ca ārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

A sensible person would, to the best of their ability live the spiritual life under a teacher who achieves such a high distinction, and, once practicing it, they would complete the procedure of the skillful teaching.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṃ khayañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the ending of defilements.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

They truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

‘ime āsavā’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand: ‘These are defilements’ … ‘This is the origin of defilements’ … ‘This is the cessation of defilements’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of defilements’.

Tassa evaṃ jānato evaṃ passato kāmāsavāpi cittaṃ vimuccati, bhavāsavāpi cittaṃ vimuccati, avijjāsavāpi cittaṃ vimuccati.

Knowing and seeing like this, their mind is freed from the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.

Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Yasmiṃ kho, sandaka, satthari sāvako evarūpaṃ uḷāravisesaṃ adhigacchati tattha viññū puriso sasakkaṃ brahmacariyaṃ vaseyya, vasanto ca ārādheyya ñāyaṃ dhammaṃ kusalan”ti.

A sensible person would, to the best of their ability live the spiritual life under a teacher who achieves such a high distinction, and, once practicing it, they would complete the procedure of the skillful teaching.”

“Yo pana so, bho ānanda, bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññā vimutto paribhuñjeyya so kāme”ti?

“But Master Ānanda, when a mendicant is perfected—with defilements ended, who has completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own true goal, utterly ended the fetters of rebirth, and is rightly freed through enlightenment—could they still enjoy sensual pleasures?”

“Yo so, sandaka, bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto, abhabbo so pañcaṭṭhānāni ajjhācarituṃ.

“Sandaka, a mendicant who is perfected—with defilements ended, who has completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own true goal, utterly ended the fetters of rebirth, and is rightly freed through enlightenment—can’t transgress in five respects.

Abhabbo khīṇāsavo bhikkhu sañcicca pāṇaṃ jīvitā voropetuṃ, abhabbo khīṇāsavo bhikkhu adinnaṃ theyyasaṅkhātaṃ ādātuṃ, abhabbo khīṇāsavo bhikkhu methunaṃ dhammaṃ paṭisevetuṃ, abhabbo khīṇāsavo bhikkhu sampajānamusā bhāsituṃ, abhabbo khīṇāsavo bhikkhu sannidhikārakaṃ kāme paribhuñjituṃ, seyyathāpi pubbe agāriyabhūto.

A mendicant with defilements ended can’t deliberately take the life of a living creature, take something with the intention to steal, have sex, tell a deliberate lie, or store up goods for their own enjoyment like they did as a lay person.

Yo so, sandaka, bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto, abhabbo so imāni pañcaṭṭhānāni ajjhācaritun”ti.

A mendicant who is perfected can’t transgress in these five respects.”

“Yo pana so, bho ānanda, bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto tassa carato ceva tiṭṭhato ca suttassa ca jāgarassa ca satataṃ samitaṃ ñāṇadassanaṃ paccupaṭṭhitaṃ:

“But Master Ānanda, when a mendicant is perfected, would the knowledge and vision that their defilements are ended be constantly and continually present to them, while walking, standing, sleeping, and waking?”

‘khīṇā me āsavā’”ti?

“Tena hi, sandaka, upamaṃ te karissāmi;

“Well then, Sandaka, I shall give you a simile.

upamāyapidhekacce viññū purisā bhāsitassa atthaṃ ājānanti.

For by means of a simile some sensible people understand the meaning of what is said.

Seyyathāpi, sandaka, purisassa hatthapādā chinnā;

Suppose there was a person whose hands and feet had been amputated.

tassa carato ceva tiṭṭhato ca suttassa ca jāgarassa ca satataṃ samitaṃ jānāti:

Would they be aware that their hands and feet had been amputated constantly and continually, while walking, standing, sleeping, and waking?

‘chinnā me hatthapādā’ti, udāhu paccavekkhamāno jānāti:

Or would they be aware of it only when they checked it?”

‘chinnā me hatthapādā’”ti?

“Na kho, bho ānanda, so puriso satataṃ samitaṃ jānāti:

“They wouldn’t be aware of it constantly,

‘chinnā me hatthapādā’ti.

Api ca kho pana naṃ paccavekkhamāno jānāti:

only when they checked it.”

‘chinnā me hatthapādā’”ti.

“Evameva kho, sandaka, yo so bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto tassa carato ceva tiṭṭhato ca suttassa ca jāgarassa ca satataṃ samitaṃ ñāṇadassanaṃ na paccupaṭṭhitaṃ:

“In the same way, when a mendicant is perfected, the knowledge and vision that their defilements are ended is not constantly and continually present to them, while walking, standing, sleeping, and waking.

‘khīṇā me āsavā’ti;

api ca kho pana naṃ paccavekkhamāno jānāti:

Rather, they are aware of it only when they checked it.”

‘khīṇā me āsavā’”ti.

“Kīvabahukā pana, bho ānanda, imasmiṃ dhammavinaye niyyātāro”ti?

“But Reverend Ānanda, how many emancipators are there in this teaching and training?”

“Na kho, sandaka, ekaṃyeva sataṃ na dve satāni na tīṇi satāni na cattāri satāni na pañca satāni, atha kho bhiyyova ye imasmiṃ dhammavinaye niyyātāro”ti.

“There are not just one hundred emancipators, Sandaka, or two or three or four or five hundred, but many more than that in this teaching and training.”

“Acchariyaṃ, bho ānanda, abbhutaṃ, bho ānanda.

“It’s incredible, Master Ānanda, it’s amazing!

Na ca nāma sadhammokkaṃsanā bhavissati, na paradhammavambhanā, āyatane ca dhammadesanā tāva bahukā ca niyyātāro paññāyissanti.

Namely, that there’s no glorifying one’s own teaching and putting down the teaching of others. The Dhamma is taught in its own field, and so many emancipators are recognized.

Ime panājīvakā puttamatāya puttā attānañceva ukkaṃsenti, pare ca vambhenti tayo ceva niyyātāro paññapenti, seyyathidaṃ—

But these Ājīvakas, those sons of dead sons, glorify themselves and put others down. And they only recognize three emancipators:

nandaṃ vacchaṃ, kisaṃ saṅkiccaṃ, makkhaliṃ gosālan”ti.

Nanda Vaccha, Kisa Saṅkicca, and Makkhali Gosāla.”

Atha kho sandako paribbājako sakaṃ parisaṃ āmantesi:

Then the wanderer Sandaka addressed his own assembly,

“carantu bhonto samaṇe gotame brahmacariyavāso.

“Go, good sirs. The spiritual life is lived under the ascetic Gotama.

Na dāni sukaraṃ amhehi lābhasakkārasiloke pariccajitun”ti.

It’s not easy for me to give up possessions, honor, or popularity now.”

Iti hidaṃ sandako paribbājako sakaṃ parisaṃ uyyojesi bhagavati brahmacariyeti.

And that’s how the wanderer Sandaka sent his own assembly to live the spiritual life under the Buddha.

Sandakasuttaṃ niṭṭhitaṃ chaṭṭhaṃ.

Mahāsakuludāyisutta

The Longer Discourse with Sakuludāyī

Majjhima Nikāya 77 - Middle Discourses 77

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena sambahulā abhiññātā abhiññātā paribbājakā moranivāpe paribbājakārāme paṭivasanti, seyyathidaṃ—

Now at that time several very well-known wanderers were residing in the monastery of the wanderers in the peacocks’ feeding ground.

annabhāro varadharo sakuludāyī ca paribbājako aññe ca abhiññātā abhiññātā paribbājakā.

They included Annabhāra, Varadhara, Sakuludāyī, and other very well-known wanderers.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya rājagahaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Rājagaha for alms.

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to him,

“atippago kho tāva rājagahe piṇḍāya carituṃ.

“It’s too early to wander for alms in Rājagaha.

Yannūnāhaṃ yena moranivāpo paribbājakārāmo yena sakuludāyī paribbājako tenupasaṅkameyyan”ti.

Why don’t I visit the wanderer Sakuludāyī at the monastery of the wanderers in the peacocks’ feeding ground?”

Atha kho bhagavā yena moranivāpo paribbājakārāmo tenupasaṅkami.

So the Buddha went to the monastery of the wanderers.

Tena kho pana samayena sakuludāyī paribbājako mahatiyā paribbājakaparisāya saddhiṃ nisinno hoti unnādiniyā uccāsaddamahāsaddāya anekavihitaṃ tiracchānakathaṃ kathentiyā, seyyathidaṃ—

Now at that time, Sakuludāyī was sitting together with a large assembly of wanderers making an uproar, a dreadful racket. They engaged in all kinds of unworthy talk, such as

rājakathaṃ corakathaṃ mahāmattakathaṃ senākathaṃ bhayakathaṃ yuddhakathaṃ annakathaṃ pānakathaṃ vatthakathaṃ sayanakathaṃ mālākathaṃ gandhakathaṃ ñātikathaṃ yānakathaṃ gāmakathaṃ nigamakathaṃ nagarakathaṃ janapadakathaṃ itthikathaṃ sūrakathaṃ visikhākathaṃ kumbhaṭṭhānakathaṃ pubbapetakathaṃ nānattakathaṃ lokakkhāyikaṃ samuddakkhāyikaṃ itibhavābhavakathaṃ iti vā.

talk about kings, bandits, and ministers; talk about armies, threats, and wars; talk about food, drink, clothes, and beds; talk about garlands and fragrances; talk about family, vehicles, villages, towns, cities, and countries; talk about women and heroes; street talk and well talk; talk about the departed; motley talk; tales of land and sea; and talk about being reborn in this or that state of existence.

Addasā kho sakuludāyī paribbājako bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Sakuludāyī saw the Buddha coming off in the distance,

Disvāna sakaṃ parisaṃ saṇṭhāpeti:

and hushed his own assembly,

“appasaddā bhonto hontu;

“Be quiet, good sirs, don’t make a sound.

mā bhonto saddamakattha.

Ayaṃ samaṇo gotamo āgacchati;

Here comes the ascetic Gotama.

appasaddakāmo kho pana so āyasmā appasaddassa vaṇṇavādī.

The venerable likes quiet and praises quiet.

Appeva nāma appasaddaṃ parisaṃ viditvā upasaṅkamitabbaṃ maññeyyā”ti.

Hopefully if he sees that our assembly is quiet he’ll see fit to approach.”

Atha kho te paribbājakā tuṇhī ahesuṃ.

Then those wanderers fell silent.

Atha kho bhagavā yena sakuludāyī paribbājako tenupasaṅkami.

Then the Buddha approached Sakuludāyī,

Atha kho sakuludāyī paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

who said to him,

“etu kho, bhante, bhagavā.

“Come, Blessed One!

Svāgataṃ, bhante, bhagavato.

Welcome, Blessed One!

Cirassaṃ kho, bhante, bhagavā imaṃ pariyāyamakāsi yadidaṃ idhāgamanāya.

It’s been a long time since you took the opportunity to come here.

Nisīdatu, bhante, bhagavā;

Please, sir, sit down, this seat is ready.”

idamāsanaṃ paññattan”ti.

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

The Buddha sat on the seat spread out,

Sakuludāyīpi kho paribbājako aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

while Sakuludāyī took a low seat and sat to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho sakuludāyiṃ paribbājakaṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to him,

“Kāya nuttha, udāyi, etarahi kathāya sannisinnā, kā ca pana vo antarākathā vippakatā”ti?

“Udāyī, what were you sitting talking about just now? What conversation was unfinished?”

“Tiṭṭhatesā, bhante, kathā yāya mayaṃ etarahi kathāya sannisinnā.

“Sir, leave aside what we were sitting talking about just now.

Nesā, bhante, kathā bhagavato dullabhā bhavissati pacchāpi savanāya.

It won’t be hard for you to hear about that later.

Purimāni, bhante, divasāni purimatarāni nānātitthiyānaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ kutūhalasālāyaṃ sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarākathā udapādi:

Sir, a few days ago several ascetics and brahmins who follow various other paths were sitting together at the debating hall, and this discussion came up among them:

‘lābhā vata, bho, aṅgamagadhānaṃ, suladdhalābhā vata, bho, aṅgamagadhānaṃ.

‘The people of Aṅga and Magadha are so fortunate, so very fortunate!

Tatrime samaṇabrāhmaṇā saṃghino gaṇino gaṇācariyā ñātā yasassino titthakarā sādhusammatā bahujanassa rājagahaṃ vassāvāsaṃ osaṭā.

For there are these ascetics and brahmins who lead an order and a community, and teach a community. They’re well-known and famous religious founders, regarded as holy by many people. And they have come down for the rainy season residence at Rājagaha.

Ayampi kho pūraṇo kassapo saṃghī ceva gaṇī ca gaṇācariyo ca ñāto yasassī titthakaro sādhusammato bahujanassa;

They include Pūraṇa Kassapa,

sopi rājagahaṃ vassāvāsaṃ osaṭo.

Ayampi kho makkhali gosālo … pe …

Makkhali Gosāla,

ajito kesakambalo …

Ajita Kesakambala,

pakudho kaccāyano …

Pakudha Kaccāyana,

sañjayo belaṭṭhaputto …

Sañjaya Belaṭṭhiputta,

nigaṇṭho nāṭaputto saṃghī ceva gaṇī ca gaṇācariyo ca ñāto yasassī titthakaro sādhusammato bahujanassa;

and Nigaṇṭha Nāṭaputta.

sopi rājagahaṃ vassāvāsaṃ osaṭo.

Ayampi kho samaṇo gotamo saṃghī ceva gaṇī ca gaṇācariyo ca ñāto yasassī titthakaro sādhusammato bahujanassa;

This ascetic Gotama also leads an order and a community, and teaches a community. He’s a well-known and famous religious founder, regarded as holy by many people.

sopi rājagahaṃ vassāvāsaṃ osaṭo.

And he too has come down for the rains residence at Rājagaha.

Ko nu kho imesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saṃghīnaṃ gaṇīnaṃ gaṇācariyānaṃ ñātānaṃ yasassinaṃ titthakarānaṃ sādhusammatānaṃ bahujanassa sāvakānaṃ sakkato garukato mānito pūjito, kañca pana sāvakā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharantī’ti?

Which of these ascetics and brahmins is honored, respected, revered, and venerated by their disciples? And how do their disciples, after honoring and respecting them, remain loyal?’

Tatrekacce evamāhaṃsu:

Some of them said:

‘ayaṃ kho pūraṇo kassapo saṅghī ceva gaṇī ca gaṇācariyo ca ñāto yasassī titthakaro sādhusammato bahujanassa;

‘This Pūraṇa Kassapa leads an order and a community, and teaches a community. He’s a well-known and famous religious founder, regarded as holy by many people.

so ca kho sāvakānaṃ na sakkato na garukato na mānito na pūjito, na ca pana pūraṇaṃ kassapaṃ sāvakā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti.

But he’s not honored, respected, revered, venerated, and esteemed by his disciples. And his disciples, not honoring and respecting him, don’t remain loyal to him.

Bhūtapubbaṃ pūraṇo kassapo anekasatāya parisāya dhammaṃ deseti.

Once it so happened that he was teaching an assembly of many hundreds.

Tatraññataro pūraṇassa kassapassa sāvako saddamakāsi:

Then one of his disciples made a noise,

“mā bhonto pūraṇaṃ kassapaṃ etamatthaṃ pucchittha;

“My good sirs, don’t ask Pūraṇa Kassapa about that.

neso etaṃ jānāti;

He doesn’t know that.

mayametaṃ jānāma, amhe etamatthaṃ pucchatha;

I know it. Ask me about it,

mayametaṃ bhavantānaṃ byākarissāmā”ti.

and I’ll answer you.”

Bhūtapubbaṃ pūraṇo kassapo bāhā paggayha kandanto na labhati:

It happened that Pūraṇa Kassapa didn’t get his way, though he called out with raised arms,

“appasaddā bhonto hontu, mā bhonto saddamakattha.

“Be quiet, good sirs, don’t make a sound.

Nete, bhavante, pucchanti, amhe ete pucchanti;

They’re not asking you, they’re asking me!

mayametesaṃ byākarissāmā”ti.

I’ll answer you!”

Bahū kho pana pūraṇassa kassapassa sāvakā vādaṃ āropetvā apakkantā:

Indeed, many of his disciples have left him after refuting his doctrine:

“na tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāsi, ahaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāmi, kiṃ tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānissasi? Micchāpaṭipanno tvamasi, ahamasmi sammāpaṭipanno, sahitaṃ me, asahitaṃ te, purevacanīyaṃ pacchā avaca, pacchāvacanīyaṃ pure avaca, adhiciṇṇaṃ te viparāvattaṃ, āropito te vādo, niggahitosi, cara vādappamokkhāya, nibbeṭhehi vā sace pahosī”ti.

“You don’t understand this teaching and training. I understand this teaching and training. What, you understand this teaching and training? You’re practicing wrong. I’m practicing right. I stay on topic, you don’t. You said last what you should have said first. You said first what you should have said last. What you’ve thought so much about has been disproved. Your doctrine is refuted. Go on, save your doctrine! You’re trapped; get yourself out of this—if you can!”

Iti pūraṇo kassapo sāvakānaṃ na sakkato na garukato na mānito na pūjito, na ca pana pūraṇaṃ kassapaṃ sāvakā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti.

That’s how Pūraṇa Kassapa is not honored, respected, revered, venerated, and esteemed by his disciples. On the contrary, his disciples, not honoring and respecting him, don’t remain loyal to him.

Akkuṭṭho ca pana pūraṇo kassapo dhammakkosenā’ti.

Rather, he’s reviled, and rightly so.’

Ekacce evamāhaṃsu:

Others said:

‘ayampi kho makkhali gosālo … pe …

'This Makkhali Gosāla …

ajito kesakambalo …

Ajita Kesakambala …

pakudho kaccāyano …

Pakudha Kaccāyana …

sañjayo belaṭṭhaputto …

Sañjaya Belaṭṭhiputta …

nigaṇṭho nāṭaputto saṅghī ceva gaṇī ca gaṇācariyo ca ñāto yasassī titthakaro sādhusammato bahujanassa;

Nigaṇṭha Nāṭaputta leads an order and a community, and teaches a community. He’s a well-known and famous religious founder, regarded as holy by many people.

so ca kho sāvakānaṃ na sakkato na garukato na mānito na pūjito, na ca pana nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ sāvakā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti.

But he’s not honored, respected, revered, and venerated by his disciples. And his disciples, not honoring and respecting him, don’t remain loyal to him.

Bhūtapubbaṃ nigaṇṭho nāṭaputto anekasatāya parisāya dhammaṃ deseti.

Once it so happened that he was teaching an assembly of many hundreds.

Tatraññataro nigaṇṭhassa nāṭaputtassa sāvako saddamakāsi:

Then one of his disciples made a noise,

“mā bhonto nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ etamatthaṃ pucchittha;

“My good sirs, don’t ask Nigaṇṭha Nātaputta about that.

neso etaṃ jānāti;

He doesn’t know that.

mayametaṃ jānāma, amhe etamatthaṃ pucchatha;

I know it. Ask me about it,

mayametaṃ bhavantānaṃ byākarissāmā”ti.

and I’ll answer you.”

Bhūtapubbaṃ nigaṇṭho nāṭaputto bāhā paggayha kandanto na labhati:

It happened that Nigaṇṭha Nātaputta didn’t get his way, though he called out with raised arms,

“appasaddā bhonto hontu, mā bhonto saddamakattha.

“Be quiet, good sirs, don’t make a sound.

Nete bhavante pucchanti, amhe ete pucchanti;

They’re not asking you, they’re asking me!

mayametesaṃ byākarissāmā”ti.

I’ll answer you!”

Bahū kho pana nigaṇṭhassa nāṭaputtassa sāvakā vādaṃ āropetvā apakkantā:

Indeed, many of his disciples have left him after refuting his doctrine:

“na tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāsi, ahaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāmi. Kiṃ tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānissasi? Micchāpaṭipanno tvamasi. Ahamasmi sammāpaṭipanno. Sahitaṃ me asahitaṃ te, purevacanīyaṃ pacchā avaca, pacchāvacanīyaṃ pure avaca, adhiciṇṇaṃ te viparāvattaṃ, āropito te vādo, niggahitosi, cara vādappamokkhāya, nibbeṭhehi vā sace pahosī”ti.

“You don’t understand this teaching and training. I understand this teaching and training. What, you understand this teaching and training? You’re practicing wrong. I’m practicing right. I stay on topic, you don’t. You said last what you should have said first. You said first what you should have said last. What you’ve thought so much about has been disproved. Your doctrine is refuted. Go on, save your doctrine! You’re trapped; get yourself out of this—if you can!”

Iti nigaṇṭho nāṭaputto sāvakānaṃ na sakkato na garukato na mānito na pūjito, na ca pana nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ sāvakā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti.

That’s how Nigaṇṭha Nātaputta is not honored, respected, revered, and venerated by his disciples. On the contrary, his disciples, not honoring and respecting him, don’t remain loyal to him.

Akkuṭṭho ca pana nigaṇṭho nāṭaputto dhammakkosenā’ti.

Rather, he’s reviled, and rightly so.’

Ekacce evamāhaṃsu:

Others said:

‘ayampi kho samaṇo gotamo saṃghī ceva gaṇī ca gaṇācariyo ca ñāto yasassī titthakaro sādhusammato bahujanassa;

‘This ascetic Gotama leads an order and a community, and teaches a community. He’s a well-known and famous religious founder, regarded as holy by many people.

so ca kho sāvakānaṃ sakkato garukato mānito pūjito, samaṇañca pana gotamaṃ sāvakā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti.

He’s honored, respected, revered, and venerated by his disciples. And his disciples, honoring and respecting him, remain loyal to him.

Bhūtapubbaṃ samaṇo gotamo anekasatāya parisāya dhammaṃ desesi.

Once it so happened that he was teaching an assembly of many hundreds.

Tatraññataro samaṇassa gotamassa sāvako ukkāsi.

Then one of his disciples cleared their throat.

Tamenāññataro sabrahmacārī jaṇṇukena ghaṭṭesi:

And one of their spiritual companions nudged them with their knee, to indicate,

“appasaddo āyasmā hotu, māyasmā saddamakāsi, satthā no bhagavā dhammaṃ desesī”ti.

“Hush, venerable, don’t make sound! Our teacher, the Blessed One, is teaching!”

Yasmiṃ samaye samaṇo gotamo anekasatāya parisāya dhammaṃ deseti, neva tasmiṃ samaye samaṇassa gotamassa sāvakānaṃ khipitasaddo vā hoti ukkāsitasaddo vā.

While the ascetic Gotama is teaching an assembly of many hundreds, there is no sound of his disciples coughing or clearing their throats.

Tamenaṃ mahājanakāyo paccāsīsamānarūpo paccupaṭṭhito hoti:

That large crowd is poised on the edge of their seats, thinking,

“yaṃ no bhagavā dhammaṃ bhāsissati taṃ no sossāmā”ti.

“Whatever the Buddha teaches, we shall listen to it.”

Seyyathāpi nāma puriso cātummahāpathe khuddamadhuṃ anelakaṃ pīḷeyya.

It’s like when there’s a person at the crossroads pressing out pure manuka honey,

Tamenaṃ mahājanakāyo paccāsīsamānarūpo paccupaṭṭhito assa.

and a large crowd is poised on the edge of their seats.

Evameva yasmiṃ samaye samaṇo gotamo anekasatāya parisāya dhammaṃ deseti, neva tasmiṃ samaye samaṇassa gotamassa sāvakānaṃ khipitasaddo vā hoti ukkāsitasaddo vā.

In the same way, while the ascetic Gotama is teaching an assembly of many hundreds, there is no sound of his disciples coughing or clearing their throats.

Tamenaṃ mahājanakāyo paccāsīsamānarūpo paccupaṭṭhito hoti:

That large crowd is poised on the edge of their seats, thinking,

“yaṃ no bhagavā dhammaṃ bhāsissati taṃ no sossāmā”ti.

“Whatever the Buddha teaches, we shall listen to it.”

Yepi samaṇassa gotamassa sāvakā sabrahmacārīhi sampayojetvā sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattanti tepi satthu ceva vaṇṇavādino honti, dhammassa ca vaṇṇavādino honti, saṃghassa ca vaṇṇavādino honti, attagarahinoyeva honti anaññagarahino, “mayamevamhā alakkhikā mayaṃ appapuññā te mayaṃ evaṃ svākkhāte dhammavinaye pabbajitvā nāsakkhimhā yāvajīvaṃ paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ caritun”ti.

Even when a disciple of the ascetic Gotama rejects the training and returns to a lesser life, having been overly attached to their spiritual companions, they speak only praise of the teacher, the teaching, and the Saṅgha. They blame only themselves, not others: “We were unlucky, we had little merit. For even after going forth in such a well explained teaching and training we weren’t able to practice for life the perfectly full and pure spiritual life.”

Te ārāmikabhūtā vā upāsakabhūtā vā pañcasikkhāpade samādāya vattanti.

They become monastery workers or lay followers, and they proceed having undertaken the five precepts.

Iti samaṇo gotamo sāvakānaṃ sakkato garukato mānito pūjito, samaṇañca pana gotamaṃ sāvakā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharantī’”ti.

That’s how the ascetic Gotama is honored, respected, revered, and venerated by his disciples. And that’s how his disciples, honoring and respecting him, remain loyal to him.’”

“Kati pana tvaṃ, udāyi, mayi dhamme samanupassasi, yehi mamaṃ sāvakā sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharantī”ti?

“But Udāyī, how many qualities do you see in me, because of which my disciples honor, respect, revere, and venerate me; and after honoring and respecting me, they remain loyal to me?”

“Pañca kho ahaṃ, bhante, bhagavati dhamme samanupassāmi yehi bhagavantaṃ sāvakā sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti.

“Sir, I see five such qualities in the Buddha.

Katame pañca?

What five?

Bhagavā hi, bhante, appāhāro, appāhāratāya ca vaṇṇavādī.

The Buddha eats little and praises eating little.

Yampi, bhante, bhagavā appāhāro, appāhāratāya ca vaṇṇavādī imaṃ kho ahaṃ, bhante, bhagavati paṭhamaṃ dhammaṃ samanupassāmi yena bhagavantaṃ sāvakā sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti. (1)

This is the first such quality I see in the Buddha.

Puna caparaṃ, bhante, bhagavā santuṭṭho itarītarena cīvarena, itarītaracīvarasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī.

Furthermore, the Buddha is content with any kind of robe, and praises such contentment.

Yampi, bhante, bhagavā santuṭṭho itarītarena cīvarena, itarītaracīvarasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī, imaṃ kho ahaṃ, bhante, bhagavati dutiyaṃ dhammaṃ samanupassāmi yena bhagavantaṃ sāvakā sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti. (2)

This is the second such quality I see in the Buddha.

Puna caparaṃ, bhante, bhagavā santuṭṭho itarītarena piṇḍapātena, itarītarapiṇḍapātasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī.

Furthermore, the Buddha is content with any kind of almsfood, and praises such contentment.

Yampi, bhante, bhagavā santuṭṭho itarītarena piṇḍapātena, itarītarapiṇḍapātasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī, imaṃ kho ahaṃ, bhante, bhagavati tatiyaṃ dhammaṃ samanupassāmi yena bhagavantaṃ sāvakā sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti. (3)

This is the third such quality I see in the Buddha.

Puna caparaṃ, bhante, bhagavā santuṭṭho itarītarena senāsanena, itarītarasenāsanasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī.

Furthermore, the Buddha is content with any kind of lodging, and praises such contentment.

Yampi, bhante, bhagavā santuṭṭho itarītarena senāsanena, itarītarasenāsanasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī, imaṃ kho ahaṃ, bhante, bhagavati catutthaṃ dhammaṃ samanupassāmi yena bhagavantaṃ sāvakā sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti. (4)

This is the fourth such quality I see in the Buddha.

Puna caparaṃ, bhante, bhagavā pavivitto, pavivekassa ca vaṇṇavādī.

Furthermore, the Buddha is secluded, and praises seclusion.

Yampi, bhante, bhagavā pavivitto, pavivekassa ca vaṇṇavādī, imaṃ kho ahaṃ, bhante, bhagavati pañcamaṃ dhammaṃ samanupassāmi yena bhagavantaṃ sāvakā sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti. (5)

This is the fifth such quality I see in the Buddha.

Ime kho ahaṃ, bhante, bhagavati pañca dhamme samanupassāmi yehi bhagavantaṃ sāvakā sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharantī”ti.

These are the five qualities I see in the Buddha, because of which his disciples honor, respect, revere, and venerate him; and after honoring and respecting him, they remain loyal to him.”

“‘Appāhāro samaṇo gotamo, appāhāratāya ca vaṇṇavādī’ti, iti ce maṃ, udāyi, sāvakā sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyuṃ, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyuṃ, santi kho pana me, udāyi, sāvakā kosakāhārāpi aḍḍhakosakāhārāpi beluvāhārāpi aḍḍhabeluvāhārāpi.

“Suppose, Udāyī, my disciples were loyal to me because I eat little. Well, there are disciples of mine who eat a cupful of food, or half a cupful; they eat a wood apple, or half a wood apple.

Ahaṃ kho pana, udāyi, appekadā iminā pattena samatittikampi bhuñjāmi bhiyyopi bhuñjāmi.

But sometimes I even eat this bowl full to the brim, or even more.

‘Appāhāro samaṇo gotamo, appāhāratāya ca vaṇṇavādī’ti, iti ce maṃ, udāyi, sāvakā sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyuṃ, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyuṃ, ye te, udāyi, mama sāvakā kosakāhārāpi aḍḍhakosakāhārāpi beluvāhārāpi aḍḍhabeluvāhārāpi na maṃ te iminā dhammena sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyuṃ, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyuṃ. (1)

So if it were the case that my disciples are loyal to me because I eat little, then those disciples who eat even less would not be loyal to me.

‘Santuṭṭho samaṇo gotamo itarītarena cīvarena, itarītaracīvarasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī’ti, iti ce maṃ, udāyi, sāvakā sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyuṃ, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyuṃ, santi kho pana me, udāyi, sāvakā paṃsukūlikā lūkhacīvaradharā te susānā vā saṅkārakūṭā vā pāpaṇikā vā nantakāni uccinitvā saṅghāṭiṃ karitvā dhārenti.

Suppose my disciples were loyal to me because I’m content with any kind of robe. Well, there are disciples of mine who have rag robes, wearing shabby robes. They gather scraps from charnel grounds, rubbish dumps, and shops, make them into a patchwork robe and wear it.

Ahaṃ kho panudāyi, appekadā gahapaticīvarāni dhāremi daḷhāni satthalūkhāni alābulomasāni.

But sometimes I wear robes offered by householders that are strong, yet next to which bottle-gourd down is coarse.

‘Santuṭṭho samaṇo gotamo itarītarena cīvarena, itarītaracīvarasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī’ti, iti ce maṃ, udāyi, sāvakā sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyuṃ, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyuṃ, ye te, udāyi, mama sāvakā paṃsukūlikā lūkhacīvaradharā te susānā vā saṅkārakūṭā vā pāpaṇikā vā nantakāni uccinitvā saṅghāṭiṃ karitvā dhārenti, na maṃ te iminā dhammena sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyuṃ, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyuṃ. (2)

So if it were the case that my disciples are loyal to me because I’m content with any kind of robe, then those disciples who wear rag robes would not be loyal to me.

‘Santuṭṭho samaṇo gotamo itarītarena piṇḍapātena, itarītarapiṇḍapātasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī’ti, iti ce maṃ, udāyi, sāvakā sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyuṃ, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyuṃ, santi kho pana me, udāyi, sāvakā piṇḍapātikā sapadānacārino uñchāsake vate ratā, te antaragharaṃ paviṭṭhā samānā āsanenapi nimantiyamānā na sādiyanti.

Suppose my disciples were loyal to me because I’m content with any kind of alms-food. Well, there are disciples of mine who eat only alms-food, wander indiscriminately for alms-food, happy to eat whatever they glean. When they’ve entered an inhabited area, they don’t consent when invited to sit down.

Ahaṃ kho panudāyi, appekadā nimantanepi bhuñjāmi sālīnaṃ odanaṃ vicitakāḷakaṃ anekasūpaṃ anekabyañjanaṃ.

But sometimes I even eat by invitation boiled fine rice with the dark grains picked out, served with many soups and sauces.

‘Santuṭṭho samaṇo gotamo itarītarena piṇḍapātena, itarītarapiṇḍapātasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī’ti, iti ce maṃ, udāyi, sāvakā sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyuṃ, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyuṃ, ye te, udāyi, mama sāvakā piṇḍapātikā sapadānacārino uñchāsake vate ratā te antaragharaṃ paviṭṭhā samānā āsanenapi nimantiyamānā na sādiyanti, na maṃ te iminā dhammena sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyuṃ, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyuṃ. (3)

So if it were the case that my disciples are loyal to me because I’m content with any kind of alms-food, then those disciples who eat only alms-food would not be loyal to me.

‘Santuṭṭho samaṇo gotamo itarītarena senāsanena, itarītarasenāsanasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī’ti, iti ce maṃ, udāyi, sāvakā sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyuṃ, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyuṃ, santi kho pana me, udāyi, sāvakā rukkhamūlikā abbhokāsikā, te aṭṭhamāse channaṃ na upenti.

Suppose my disciples were loyal to me because I’m content with any kind of lodging. Well, there are disciples of mine who stay at the root of a tree, in the open air. For eight months they don’t go under a roof.

Ahaṃ kho panudāyi, appekadā kūṭāgāresupi viharāmi ullittāvalittesu nivātesu phusitaggaḷesu pihitavātapānesu.

But sometimes I even stay in bungalows, plastered inside and out, draft-free, with latches fastened and windows shuttered.

‘Santuṭṭho samaṇo gotamo itarītarena senāsanena, itarītarasenāsanasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī’ti, iti ce maṃ, udāyi, sāvakā sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyuṃ, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyuṃ, ye te, udāyi, mama sāvakā rukkhamūlikā abbhokāsikā te aṭṭhamāse channaṃ na upenti, na maṃ te iminā dhammena sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyuṃ, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyuṃ. (4)

So if it were the case that my disciples are loyal to me because I’m content with any kind of lodging, then those disciples who stay at the root of a tree would not be loyal to me.

‘Pavivitto samaṇo gotamo, pavivekassa ca vaṇṇavādī’ti, iti ce maṃ, udāyi, sāvakā sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyuṃ, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyuṃ, santi kho pana me, udāyi, sāvakā āraññikā pantasenāsanā araññavanapatthāni pantāni senāsanāni ajjhogāhetvā viharanti, te anvaddhamāsaṃ saṅghamajjhe osaranti pātimokkhuddesāya.

Suppose my disciples were loyal to me because I’m secluded and I praise seclusion. Well, there are disciples of mine who live in the wilderness, in remote lodgings. Having ventured deep into remote lodgings in the wilderness and the forest, they live there, coming down to the midst of the Saṅgha each fortnight for the recitation of the monastic code.

Ahaṃ kho panudāyi, appekadā ākiṇṇo viharāmi bhikkhūhi bhikkhunīhi upāsakehi upāsikāhi raññā rājamahāmattehi titthiyehi titthiyasāvakehi.

But sometimes I live crowded by monks, nuns, laymen, and laywomen; by rulers and their ministers, and teachers of other paths and their disciples.

‘Pavivitto samaṇo gotamo, pavivekassa ca vaṇṇavādī’ti, iti ce maṃ, udāyi, sāvakā sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyuṃ, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyuṃ. Ye te, udāyi, mama sāvakā āraññakā pantasenāsanā araññavanapatthāni pantāni senāsanāni ajjhogāhetvā viharanti te anvaddhamāsaṃ saṅghamajjhe osaranti pātimokkhuddesāya, na maṃ te iminā dhammena sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyuṃ, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyuṃ. (5)

So if it were the case that my disciples are loyal to me because I’m secluded and praise seclusion, then those disciples who live in the wilderness would not be loyal to me.

Iti kho, udāyi, na mamaṃ sāvakā imehi pañcahi dhammehi sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti.

So, Udāyī, it’s not because of these five qualities that my disciples honor, respect, revere, and venerate me; and after honoring and respecting me, they remain loyal to me.

Atthi kho, udāyi, aññe ca pañca dhammā yehi pañcahi dhammehi mamaṃ sāvakā sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti.

There are five other qualities because of which my disciples honor, respect, revere, and venerate me; and after honoring and respecting me, they remain loyal to me.

Katame pañca?

What five?

Idhudāyi, mamaṃ sāvakā adhisīle sambhāventi:

Firstly, my disciples esteem me for the higher ethics:

‘sīlavā samaṇo gotamo paramena sīlakkhandhena samannāgato’ti.

‘The ascetic Gotama is ethical. He possesses the entire spectrum of ethical conduct to the highest degree.’

Yampudāyi, mamaṃ sāvakā adhisīle sambhāventi:

Since this is so,

‘sīlavā samaṇo gotamo paramena sīlakkhandhena samannāgato’ti, ayaṃ kho, udāyi, paṭhamo dhammo yena mamaṃ sāvakā sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti.

this is the first quality because of which my disciples are loyal to me.

Puna caparaṃ, udāyi, mamaṃ sāvakā abhikkante ñāṇadassane sambhāventi:

Furthermore, my disciples esteem me for my excellent knowledge and vision:

‘jānaṃyevāha samaṇo gotamo—jānāmīti,

‘The ascetic Gotama only claims to know when he does in fact know.

passaṃyevāha samaṇo gotamo—passāmīti;

He only claims to see when he really does see.

abhiññāya samaṇo gotamo dhammaṃ deseti no anabhiññāya;

He teaches based on direct knowledge, not without direct knowledge.

sanidānaṃ samaṇo gotamo dhammaṃ deseti no anidānaṃ;

He teaches based on reason, not without reason.

sappāṭihāriyaṃ samaṇo gotamo dhammaṃ deseti no appāṭihāriyan’ti.

He teaches with a demonstrable basis, not without it.’

Yampudāyi, mamaṃ sāvakā abhikkante ñāṇadassane sambhāventi:

Since this is so,

‘jānaṃyevāha samaṇo gotamo—jānāmīti,

passaṃyevāha samaṇo gotamo—passāmīti;

abhiññāya samaṇo gotamo dhammaṃ deseti no anabhiññāya;

sanidānaṃ samaṇo gotamo dhammaṃ deseti no anidānaṃ;

sappāṭihāriyaṃ samaṇo gotamo dhammaṃ deseti no appāṭihāriyan’ti, ayaṃ kho, udāyi, dutiyo dhammo yena mamaṃ sāvakā sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti.

this is the second quality because of which my disciples are loyal to me.

Puna caparaṃ, udāyi, mamaṃ sāvakā adhipaññāya sambhāventi:

Furthermore, my disciples esteem me for my higher wisdom:

‘paññavā samaṇo gotamo paramena paññākkhandhena samannāgato;

‘The ascetic Gotama is wise. He possesses the entire spectrum of wisdom to the highest degree.

taṃ vata anāgataṃ vādapathaṃ na dakkhati, uppannaṃ vā parappavādaṃ na sahadhammena suniggahitaṃ niggaṇhissatīti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati’.

It’s not possible that he would fail to foresee grounds for future criticism, or to legitimately and completely refute the doctrines of others that come up.’

Taṃ kiṃ maññasi, udāyi,

What do you think, Udāyī?

api nu me sāvakā evaṃ jānantā evaṃ passantā antarantarā kathaṃ opāteyyun”ti?

Would my disciples, knowing and seeing this, break in and interrupt me?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Na kho panāhaṃ, udāyi, sāvakesu anusāsaniṃ paccāsīsāmi;

“That’s because I don’t expect to be instructed by my disciples.

aññadatthu mamayeva sāvakā anusāsaniṃ paccāsīsanti.

Invariably, my disciples expect instruction from me.

Yampudāyi, mamaṃ sāvakā adhipaññāya sambhāventi:

Since this is so,

‘paññavā samaṇo gotamo paramena paññākkhandhena samannāgato;

taṃ vata anāgataṃ vādapathaṃ na dakkhati, uppannaṃ vā parappavādaṃ na sahadhammena niggahitaṃ niggaṇhissatīti—

netaṃ ṭhānaṃ vijjati’.

Ayaṃ kho, udāyi, tatiyo dhammo yena mamaṃ sāvakā sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti.

this is the third quality because of which my disciples are loyal to me.

Puna caparaṃ, udāyi, mama sāvakā yena dukkhena dukkhotiṇṇā dukkhaparetā te maṃ upasaṅkamitvā dukkhaṃ ariyasaccaṃ pucchanti, tesāhaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ puṭṭho byākaromi, tesāhaṃ cittaṃ ārādhemi pañhassa veyyākaraṇena;

Furthermore, my disciples come to me and ask how the noble truth of suffering applies to the suffering in which they are swamped and mired. And I provide them with a satisfying answer to their question.

te maṃ dukkhasamudayaṃ …

They ask how the noble truths of the origin of suffering,

dukkhanirodhaṃ …

the cessation of suffering,

dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ ariyasaccaṃ pucchanti, tesāhaṃ dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ ariyasaccaṃ puṭṭho byākaromi, tesāhaṃ cittaṃ ārādhemi pañhassa veyyākaraṇena.

and the practice that leads to the cessation of suffering apply to the suffering that has overwhelmed them and brought them low. And I provide them with satisfying answers to their questions.

Yampudāyi, mama sāvakā yena dukkhena dukkhotiṇṇā dukkhaparetā te maṃ upasaṅkamitvā dukkhaṃ ariyasaccaṃ pucchanti, tesāhaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ puṭṭho byākaromi, tesāhaṃ cittaṃ ārādhemi pañhassa veyyākaraṇena.

Since this is so,

Te maṃ dukkhasamudayaṃ …

dukkhanirodhaṃ …

dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ ariyasaccaṃ pucchanti.

Tesāhaṃ dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ ariyasaccaṃ puṭṭho byākaromi.

Tesāhaṃ cittaṃ ārādhemi pañhassa veyyākaraṇena.

Ayaṃ kho, udāyi, catuttho dhammo yena mamaṃ sāvakā sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti.

this is the fourth quality because of which my disciples are loyal to me.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā cattāro satipaṭṭhāne bhāventi.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to develop the four kinds of mindfulness meditation.

Idhudāyi, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu vedanānupassī viharati …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte cittānupassī viharati …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā cattāro sammappadhāne bhāventi.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to develop the four right efforts.

Idhudāyi, bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti, vāyamati, vīriyaṃ ārabhati, cittaṃ paggaṇhāti, padahati;

It’s when a mendicant generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives so that bad, unskillful qualities don’t arise.

uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya chandaṃ janeti, vāyamati, vīriyaṃ ārabhati, cittaṃ paggaṇhāti, padahati;

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities that have arisen are given up.

anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya chandaṃ janeti, vāyamati, vīriyaṃ ārabhati, cittaṃ paggaṇhāti, padahati;

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities arise.

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti, vāyamati, vīriyaṃ ārabhati, cittaṃ paggaṇhāti, padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are fulfilled by development.

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā cattāro iddhipāde bhāventi.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to develop the four bases of psychic power.

Idhudāyi, bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm, and active effort.

vīriyasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

They develop the basis of psychic power that has immersion due to energy, and active effort.

cittasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

They develop the basis of psychic power that has immersion due to mental development, and active effort.

vīmaṃsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

They develop the basis of psychic power that has immersion due to inquiry, and active effort.

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā pañcindriyāni bhāventi.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to develop the five faculties.

Idhudāyi, bhikkhu saddhindriyaṃ bhāveti upasamagāmiṃ sambodhagāmiṃ;

It’s when a mendicant develops the faculties of faith,

vīriyindriyaṃ bhāveti … pe …

energy,

satindriyaṃ bhāveti …

mindfulness,

samādhindriyaṃ bhāveti …

immersion,

paññindriyaṃ bhāveti upasamagāmiṃ sambodhagāmiṃ.

and wisdom, which lead to peace and awakening.

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā pañca balāni bhāventi.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to develop the five powers.

Idhudāyi, bhikkhu saddhābalaṃ bhāveti upasamagāmiṃ sambodhagāmiṃ;

It’s when a mendicant develops the powers of faith,

vīriyabalaṃ bhāveti … pe …

energy,

satibalaṃ bhāveti …

mindfulness,

samādhibalaṃ bhāveti …

immersion,

paññābalaṃ bhāveti upasamagāmiṃ sambodhagāmiṃ.

and wisdom, which lead to peace and awakening.

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā sattabojjhaṅge bhāventi.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to develop the seven awakening factors.

Idhudāyi, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ; dhammavicayasambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe … vīriyasambojjhaṅgaṃ bhāveti … pītisambojjhaṅgaṃ bhāveti … passaddhisambojjhaṅgaṃ bhāveti … samādhisambojjhaṅgaṃ bhāveti … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāventi.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to develop the noble eightfold path.

Idhudāyi, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti, sammāsaṅkappaṃ bhāveti, sammāvācaṃ bhāveti, sammākammantaṃ bhāveti, sammāājīvaṃ bhāveti, sammāvāyāmaṃ bhāveti, sammāsatiṃ bhāveti, sammāsamādhiṃ bhāveti.

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā aṭṭha vimokkhe bhāventi.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to develop the eight liberations.

Rūpī rūpāni passati,

Having physical form, they see visions.

ayaṃ paṭhamo vimokkho;

This is the first liberation.

ajjhattaṃ arūpasaññī bahiddhā rūpāni passati,

Not perceiving form internally, they see visions externally.

ayaṃ dutiyo vimokkho;

This is the second liberation.

subhanteva adhimutto hoti,

They’re focused only on beauty.

ayaṃ tatiyo vimokkho;

This is the third liberation.

sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati,

Going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, they enter and remain in the dimension of infinite space.

ayaṃ catuttho vimokkho;

This is the fourth liberation.

sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati,

Going totally beyond the dimension of infinite space, aware that ‘consciousness is infinite’, they enter and remain in the dimension of infinite consciousness.

ayaṃ pañcamo vimokkho;

This is the fifth liberation.

sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati,

Going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, they enter and remain in the dimension of nothingness.

ayaṃ chaṭṭho vimokkho;

This is the sixth liberation.

sabbaso ākiñcaññāyatanaṃ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharati,

Going totally beyond the dimension of nothingness, they enter and remain in the dimension of neither perception nor non-perception.

ayaṃ sattamo vimokkho;

This is the seventh liberation.

sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati,

Going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, they enter and remain in the cessation of perception and feeling.

ayaṃ aṭṭhamo vimokkho.

This is the eighth liberation.

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā aṭṭha abhibhāyatanāni bhāventi.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to develop the eight dimensions of mastery.

Ajjhattaṃ rūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati parittāni suvaṇṇadubbaṇṇāni.

Perceiving form internally, someone sees visions externally, limited, both pretty and ugly.

‘Tāni abhibhuyya jānāmi, passāmī’ti evaṃ saññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ paṭhamaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the first dimension of mastery.

Ajjhattaṃ rūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati appamāṇāni suvaṇṇadubbaṇṇāni.

Perceiving form internally, someone sees visions externally, limitless, both pretty and ugly.

‘Tāni abhibhuyya jānāmi, passāmī’ti evaṃ saññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ dutiyaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the second dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati parittāni suvaṇṇadubbaṇṇāni.

Not perceiving form internally, someone sees visions externally, limited, both pretty and ugly.

‘Tāni abhibhuyya jānāmi, passāmī’ti evaṃ saññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ tatiyaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the third dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati appamāṇāni suvaṇṇadubbaṇṇāni.

Not perceiving form internally, someone sees visions externally, limitless, both pretty and ugly.

‘Tāni abhibhuyya jānāmi, passāmī’ti evaṃ saññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ catutthaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the fourth dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati nīlāni nīlavaṇṇāni nīlanidassanāni nīlanibhāsāni.

Not perceiving form internally, someone sees visions externally, blue, with blue color, blue hue, and blue tint.

Seyyathāpi nāma umāpupphaṃ nīlaṃ nīlavaṇṇaṃ nīlanidassanaṃ nīlanibhāsaṃ, seyyathā vā pana taṃ vatthaṃ bārāṇaseyyakaṃ ubhatobhāgavimaṭṭhaṃ nīlaṃ nīlavaṇṇaṃ nīlanidassanaṃ nīlanibhāsaṃ;

They’re like a flax flower that’s blue, with blue color, blue hue, and blue tint. Or a cloth from Bāraṇasī that’s smoothed on both sides, blue, with blue color, blue hue, and blue tint.

evameva ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati nīlāni nīlavaṇṇāni nīlanidassanāni nīlanibhāsāni.

In the same way, not perceiving form internally, someone sees visions externally, blue, with blue color, blue hue, and blue tint.

‘Tāni abhibhuyya jānāmi, passāmī’ti evaṃ saññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ pañcamaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the fifth dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati pītāni pītavaṇṇāni pītanidassanāni pītanibhāsāni.

Not perceiving form internally, someone sees visions externally that are yellow, with yellow color, yellow hue, and yellow tint.

Seyyathāpi nāma kaṇikārapupphaṃ pītaṃ pītavaṇṇaṃ pītanidassanaṃ pītanibhāsaṃ, seyyathā vā pana taṃ vatthaṃ bārāṇaseyyakaṃ ubhatobhāgavimaṭṭhaṃ pītaṃ pītavaṇṇaṃ pītanidassanaṃ pītanibhāsaṃ;

They’re like a champak flower that’s yellow, with yellow color, yellow hue, and yellow tint. Or a cloth from Bāraṇasī that’s smoothed on both sides, yellow, with yellow color, yellow hue, and yellow tint.

evameva ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati pītāni pītavaṇṇāni pītanidassanāni pītanibhāsāni.

In the same way, not perceiving form internally, someone sees visions externally that are yellow, with yellow color, yellow hue, and yellow tint.

‘Tāni abhibhuyya jānāmi, passāmī’ti evaṃ saññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ chaṭṭhaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the sixth dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati lohitakāni lohitakavaṇṇāni lohitakanidassanāni lohitakanibhāsāni.

Not perceiving form internally, someone sees visions externally that are red, with red color, red hue, and red tint.

Seyyathāpi nāma bandhujīvakapupphaṃ lohitakaṃ lohitakavaṇṇaṃ lohitakanidassanaṃ lohitakanibhāsaṃ, seyyathā vā pana taṃ vatthaṃ bārāṇaseyyakaṃ ubhatobhāgavimaṭṭhaṃ lohitakaṃ lohitakavaṇṇaṃ lohitakanidassanaṃ lohitakanibhāsaṃ;

They’re like a scarlet mallow flower that’s red, with red color, red hue, and red tint. Or a cloth from Bāraṇasī that’s smoothed on both sides, red, with red color, red hue, and red tint.

evameva ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati lohitakāni lohitakavaṇṇāni lohitakanidassanāni lohitakanibhāsāni.

In the same way, not perceiving form internally, someone sees visions externally that are red, with red color, red hue, and red tint.

‘Tāni abhibhuyya jānāmi, passāmī’ti evaṃ saññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ sattamaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the seventh dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati odātāni odātavaṇṇāni odātanidassanāni odātanibhāsāni.

Not perceiving form internally, someone sees visions externally that are white, with white color, white hue, and white tint.

Seyyathāpi nāma osadhitārakā odātā odātavaṇṇā odātanidassanā odātanibhāsā, seyyathā vā pana taṃ vatthaṃ bārāṇaseyyakaṃ ubhatobhāgavimaṭṭhaṃ odātaṃ odātavaṇṇaṃ odātanidassanaṃ odātanibhāsaṃ;

They’re like the morning star that’s white, with white color, white hue, and white tint. Or a cloth from Bāraṇasī that’s smoothed on both sides, white, with white color, white hue, and white tint.

evameva ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati odātāni odātavaṇṇāni odātanidassanāni odātanibhāsāni.

In the same way, not perceiving form internally, someone sees visions externally that are white, with white color, white hue, and white tint.

‘Tāni abhibhuyya jānāmi, passāmī’ti evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ aṭṭhamaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the eighth dimension of mastery.

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā dasa kasiṇāyatanāni bhāventi.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to develop the ten universal dimensions of meditation.

Pathavīkasiṇameko sañjānāti uddhamadho tiriyaṃ advayaṃ appamāṇaṃ;

Someone perceives the meditation on universal earth above, below, across, non-dual and limitless.

āpokasiṇameko sañjānāti … pe …

They perceive the meditation on universal water …

tejokasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal fire …

vāyokasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal air …

nīlakasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal blue …

pītakasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal yellow …

lohitakasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal red …

odātakasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal white …

ākāsakasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal space …

viññāṇakasiṇameko sañjānāti uddhamadho tiriyaṃ advayaṃ appamāṇaṃ.

the meditation on universal consciousness above, below, across, non-dual and limitless.

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā cattāri jhānāni bhāventi.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to develop the four absorptions.

Idhudāyi, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

So imameva kāyaṃ vivekajena pītisukhena abhisandeti parisandeti paripūreti parippharati, nāssa kiñci sabbāvato kāyassa vivekajena pītisukhena apphuṭaṃ hoti.

They drench, steep, fill, and spread their body with rapture and bliss born of seclusion. There’s no part of the body that’s not spread with rapture and bliss born of seclusion.

Seyyathāpi, udāyi, dakkho nhāpako vā nhāpakantevāsī vā kaṃsathāle nhānīyacuṇṇāni ākiritvā udakena paripphosakaṃ paripphosakaṃ sanneyya, sāyaṃ nhānīyapiṇḍi snehānugatā snehaparetā santarabāhirā phuṭā snehena na ca pagghariṇī;

It’s like when a deft bathroom attendant or their apprentice pours bath powder into a bronze dish, sprinkling it little by little with water. They knead it until the ball of bath powder is soaked and saturated with moisture, spread through inside and out; yet no moisture oozes out.

evameva kho, udāyi, bhikkhu imameva kāyaṃ vivekajena pītisukhena abhisandeti parisandeti paripūreti parippharati, nāssa kiñci sabbāvato kāyassa vivekajena pītisukhena apphuṭaṃ hoti.

In the same way, a mendicant drenches, steeps, fills, and spreads their body with rapture and bliss born of seclusion. There’s no part of the body that’s not spread with rapture and bliss born of seclusion.

Puna caparaṃ, udāyi, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, a mendicant enters and remains in the second absorption. It has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

So imameva kāyaṃ samādhijena pītisukhena abhisandeti parisandeti paripūreti parippharati, nāssa kiñci sabbāvato kāyassa samādhijena pītisukhena apphuṭaṃ hoti.

They drench, steep, fill, and spread their body with rapture and bliss born of immersion. There’s no part of the body that’s not spread with rapture and bliss born of immersion.

Seyyathāpi, udāyi, udakarahado gambhīro ubbhidodako. Tassa nevassa puratthimāya disāya udakassa āyamukhaṃ, na pacchimāya disāya udakassa āyamukhaṃ, na uttarāya disāya udakassa āyamukhaṃ, na dakkhiṇāya disāya udakassa āyamukhaṃ, devo ca na kālena kālaṃ sammā dhāraṃ anuppaveccheyya;

It’s like a deep lake fed by spring water. There’s no inlet to the east, west, north, or south, and no rainfall to replenish it from time to time.

atha kho tamhāva udakarahadā sītā vāridhārā ubbhijjitvā tameva udakarahadaṃ sītena vārinā abhisandeyya parisandeyya paripūreyya paripphareyya, nāssa kiñci sabbāvato udakarahadassa sītena vārinā apphuṭaṃ assa.

But the stream of cool water welling up in the lake drenches, steeps, fills, and spreads throughout the lake. There’s no part of the lake that’s not spread through with cool water.

Evameva kho, udāyi, bhikkhu imameva kāyaṃ samādhijena pītisukhena abhisandeti parisandeti paripūreti parippharati, nāssa kiñci sabbāvato kāyassa samādhijena pītisukhena apphuṭaṃ hoti.

In the same way, a mendicant drenches, steeps, fills, and spreads their body with rapture and bliss born of immersion. There’s no part of the body that’s not spread with rapture and bliss born of immersion.

Puna caparaṃ, udāyi, bhikkhu pītiyā ca virāgā … pe … tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, with the fading away of rapture, a mendicant enters and remains in the third absorption. They meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

So imameva kāyaṃ nippītikena sukhena abhisandeti parisandeti paripūreti parippharati, nāssa kiñci sabbāvato kāyassa nippītikena sukhena apphuṭaṃ hoti.

They drench, steep, fill, and spread their body with bliss free of rapture. There’s no part of the body that’s not spread with bliss free of rapture.

Seyyathāpi, udāyi, uppaliniyaṃ vā paduminiyaṃ vā puṇḍarīkiniyaṃ vā appekaccāni uppalāni vā padumāni vā puṇḍarīkāni vā udake jātāni udake saṃvaḍḍhāni udakānuggatāni anto nimuggaposīni, tāni yāva caggā yāva ca mūlā sītena vārinā abhisannāni parisannāni paripūrāni paripphuṭāni, nāssa kiñci sabbāvataṃ, uppalānaṃ vā padumānaṃ vā puṇḍarīkānaṃ vā sītena vārinā apphuṭaṃ assa;

It’s like a pool with blue water lilies, or pink or white lotuses. Some of them sprout and grow in the water without rising above it, thriving underwater. From the tip to the root they’re drenched, steeped, filled, and soaked with cool water. There’s no part of them that’s not soaked with cool water.

evameva kho, udāyi, bhikkhu imameva kāyaṃ nippītikena sukhena abhisandeti parisandeti paripūreti parippharati, nāssa kiñci sabbāvato kāyassa nippītikena sukhena apphuṭaṃ hoti.

In the same way, a mendicant drenches, steeps, fills, and spreads their body with bliss free of rapture. There’s no part of the body that’s not spread with bliss free of rapture.

Puna caparaṃ, udāyi, bhikkhu sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, a mendicant enters and remains in the fourth absorption. It is without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

So imameva kāyaṃ parisuddhena cetasā pariyodātena pharitvā nisinno hoti, nāssa kiñci sabbāvato kāyassa parisuddhena cetasā pariyodātena apphuṭaṃ hoti.

They sit spreading their body through with pure bright mind. There’s no part of the body that’s not spread with pure bright mind.

Seyyathāpi, udāyi, puriso odātena vatthena sasīsaṃ pārupitvā nisinno assa, nāssa kiñci sabbāvato kāyassa odātena vatthena apphuṭaṃ assa;

It’s like someone sitting wrapped from head to foot with white cloth. There’s no part of the body that’s not spread over with white cloth.

evameva kho, udāyi, bhikkhu imameva kāyaṃ parisuddhena cetasā pariyodātena pharitvā nisinno hoti, nāssa kiñci sabbāvato kāyassa parisuddhena cetasā pariyodātena apphuṭaṃ hoti.

In the same way, they sit spreading their body through with pure bright mind. There’s no part of the body that’s not spread with pure bright mind.

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā evaṃ pajānanti:

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to understand this:

‘ayaṃ kho me kāyo rūpī cātumahābhūtiko mātāpettikasambhavo odanakummāsūpacayo aniccucchādanaparimaddanabhedanaviddhaṃsanadhammo;

‘This body of mine is physical. It’s made up of the four primary elements, produced by mother and father, built up from rice and porridge, liable to impermanence, to wearing away and erosion, to breaking up and destruction.

idañca pana me viññāṇaṃ ettha sitaṃ ettha paṭibaddhaṃ’.

And this consciousness of mine is attached to it, tied to it.’

Seyyathāpi, udāyi, maṇi veḷuriyo subho jātimā aṭṭhaṃso suparikammakato accho vippasanno sabbākārasampanno;

Suppose there was a beryl gem that was naturally beautiful, eight-faceted, well-worked, transparent and clear, endowed with all good qualities.

tatridaṃ suttaṃ āvutaṃ nīlaṃ vā pītaṃ vā lohitaṃ vā odātaṃ vā paṇḍusuttaṃ vā.

And it was strung with a thread of blue, yellow, red, white, or golden brown.

Tamenaṃ cakkhumā puriso hatthe karitvā paccavekkheyya:

And someone with good eyesight were to take it in their hand and check it:

‘ayaṃ kho maṇi veḷuriyo subho jātimā aṭṭhaṃso suparikammakato accho vippasanno sabbākārasampanno;

‘This beryl gem is naturally beautiful, eight-faceted, well-worked, transparent and clear, endowed with all good qualities.

tatridaṃ suttaṃ āvutaṃ nīlaṃ vā pītaṃ vā lohitaṃ vā odātaṃ vā paṇḍusuttaṃ vā’ti.

And it’s strung with a thread of blue, yellow, red, white, or golden brown.’

Evameva kho, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā evaṃ pajānanti:

In the same way, I have explained to my disciples a practice that they use to understand this:

‘ayaṃ kho me kāyo rūpī cātumahābhūtiko mātāpettikasambhavo odanakummāsūpacayo aniccucchādanaparimaddanabhedanaviddhaṃsanadhammo;

‘This body of mine is physical. It’s made up of the four primary elements, produced by mother and father, built up from rice and porridge, liable to impermanence, to wearing away and erosion, to breaking up and destruction.

idañca pana me viññāṇaṃ ettha sitaṃ ettha paṭibaddhan’ti.

And this consciousness of mine is attached to it, tied to it.’

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā imamhā kāyā aññaṃ kāyaṃ abhinimminanti rūpiṃ manomayaṃ sabbaṅgapaccaṅgiṃ ahīnindriyaṃ.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to create from this body another body, consisting of form, mind-made, complete in all its various parts, not deficient in any faculty.

Seyyathāpi, udāyi, puriso muñjamhā īsikaṃ pabbāheyya;

Suppose a person was to draw a reed out from its sheath.

tassa evamassa:

They’d think:

‘ayaṃ muñjo, ayaṃ īsikā; añño muñjo, aññā īsikā; muñjamhā tveva īsikā pabbāḷhā’ti.

‘This is the reed, this is the sheath. The reed and the sheath are different things. The reed has been drawn out from the sheath.’

Seyyathā vā panudāyi, puriso asiṃ kosiyā pabbāheyya;

Or suppose a person was to draw a sword out from its scabbard.

tassa evamassa:

They’d think:

‘ayaṃ asi, ayaṃ kosi; añño asi aññā kosi; kosiyā tveva asi pabbāḷho’ti.

‘This is the sword, this is the scabbard. The sword and the scabbard are different things. The sword has been drawn out from the scabbard.’

Seyyathā vā, panudāyi, puriso ahiṃ karaṇḍā uddhareyya;

Or suppose a person was to draw a snake out from its slough.

tassa evamassa:

They’d think:

‘ayaṃ ahi, ayaṃ karaṇḍo; añño ahi, añño karaṇḍo; karaṇḍā tveva ahi ubbhato’ti.

‘This is the snake, this is the slough. The snake and the slough are different things. The snake has been drawn out from the slough.’

Evameva kho, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā imamhā kāyā aññaṃ kāyaṃ abhinimminanti rūpiṃ manomayaṃ sabbaṅgapaccaṅgiṃ ahīnindriyaṃ.

In the same way, I have explained to my disciples a practice that they use to create from this body another body, consisting of form, mind-made, complete in all its various parts, not deficient in any faculty.

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhonti—ekopi hutvā bahudhā honti, bahudhāpi hutvā eko hoti; āvibhāvaṃ, tirobhāvaṃ; tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamānā gacchanti, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ karonti, seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne gacchanti, seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kamanti, seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parimasanti parimajjanti, yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattenti.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to wield the many kinds of psychic power: multiplying themselves and becoming one again; appearing and disappearing; going unimpeded through a wall, a rampart, or a mountain as if through space; diving in and out of the earth as if it were water; walking on water as if it were earth; flying cross-legged through the sky like a bird; touching and stroking with the hand the sun and moon, so mighty and powerful. They control the body as far as the Brahmā realm.

Seyyathāpi, udāyi, dakkho kumbhakāro vā kumbhakārantevāsī vā suparikammakatāya mattikāya yaṃ yadeva bhājanavikatiṃ ākaṅkheyya taṃ tadeva kareyya abhinipphādeyya;

Suppose a deft potter or their apprentice had some well-prepared clay. They could produce any kind of pot that they like.

seyyathā vā panudāyi, dakkho dantakāro vā dantakārantevāsī vā suparikammakatasmiṃ dantasmiṃ yaṃ yadeva dantavikatiṃ ākaṅkheyya taṃ tadeva kareyya abhinipphādeyya;

Or suppose a deft ivory-carver or their apprentice had some well-prepared ivory. They could produce any kind of ivory item that they like.

seyyathā vā panudāyi, dakkho suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā suparikammakatasmiṃ suvaṇṇasmiṃ yaṃ yadeva suvaṇṇavikatiṃ ākaṅkheyya taṃ tadeva kareyya abhinipphādeyya.

Or suppose a deft goldsmith or their apprentice had some well-prepared gold. They could produce any kind of gold item that they like.

Evameva kho, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhonti—ekopi hutvā bahudhā honti, bahudhāpi hutvā eko hoti; āvibhāvaṃ, tirobhāvaṃ; tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamānā gacchanti, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ karonti, seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne gacchanti, seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kamanti, seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parimasanti parimajjanti, yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattenti.

In the same way, I have explained to my disciples a practice that they use to wield the many kinds of psychic power …

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde suṇanti—dibbe ca mānuse ca, ye dūre santike ca.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use so that, with clairaudience that is purified and superhuman, they hear both kinds of sounds, human and divine, whether near or far.

Seyyathāpi, udāyi, balavā saṅkhadhamo appakasireneva cātuddisā viññāpeyya;

Suppose there was a powerful horn blower. They’d easily make themselves heard in the four directions.

evameva kho, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde suṇanti—dibbe ca mānuse ca, ye dūre santike ca.

In the same way, I have explained to my disciples a practice that they use so that, with clairaudience that is purified and superhuman, they hear both kinds of sounds, human and divine, whether near or far.

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā parasattānaṃ parapuggalānaṃ cetasā ceto paricca pajānanti—sarāgaṃ vā cittaṃ ‘sarāgaṃ cittan’ti pajānanti, vītarāgaṃ vā cittaṃ ‘vītarāgaṃ cittan’ti pajānanti; sadosaṃ vā cittaṃ ‘sadosaṃ cittan’ti pajānanti, vītadosaṃ vā cittaṃ ‘vītadosaṃ cittan’ti pajānanti; samohaṃ vā cittaṃ ‘samohaṃ cittan’ti pajānanti, vītamohaṃ vā cittaṃ ‘vītamohaṃ cittan’ti pajānanti; saṃkhittaṃ vā cittaṃ ‘saṃkhittaṃ cittan’ti pajānanti, vikkhittaṃ vā cittaṃ ‘vikkhittaṃ cittan’ti pajānanti; mahaggataṃ vā cittaṃ ‘mahaggataṃ cittan’ti pajānanti, amahaggataṃ vā cittaṃ ‘amahaggataṃ cittan’ti pajānanti; sauttaraṃ vā cittaṃ ‘sauttaraṃ cittan’ti pajānanti, anuttaraṃ vā cittaṃ ‘anuttaraṃ cittan’ti pajānanti; samāhitaṃ vā cittaṃ ‘samāhitaṃ cittan’ti pajānanti, asamāhitaṃ vā cittaṃ ‘asamāhitaṃ cittan’ti pajānanti; vimuttaṃ vā cittaṃ ‘vimuttaṃ cittan’ti pajānanti, avimuttaṃ vā cittaṃ ‘avimuttaṃ cittan’ti pajānanti.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to understand the minds of other beings and individuals, having comprehended them with their own mind. They understand mind with greed as ‘mind with greed’, and mind without greed as ‘mind without greed’; mind with hate as ‘mind with hate’, and mind without hate as ‘mind without hate’; mind with delusion as ‘mind with delusion’, and mind without delusion as ‘mind without delusion’; constricted mind as ‘constricted mind’, and scattered mind as ‘scattered mind’; expansive mind as ‘expansive mind’, and unexpansive mind as ‘unexpansive mind’; mind that is not supreme as ‘mind that is not supreme’, and mind that is supreme as ‘mind that is supreme’; mind immersed in samādhi as ‘mind immersed in samādhi’, and mind not immersed in samādhi as ‘mind not immersed in samādhi’; freed mind as ‘freed mind’, and unfreed mind as ‘unfreed mind’.

Seyyathāpi, udāyi, itthī vā puriso vā daharo yuvā maṇḍanakajātiko ādāse vā parisuddhe pariyodāte acche vā udakapatte sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno sakaṇikaṃ vā ‘sakaṇikan’ti jāneyya, akaṇikaṃ vā ‘akaṇikan’ti jāneyya;

Suppose there was a woman or man who was young, youthful, and fond of adornments, and they check their own reflection in a clean bright mirror or a clear bowl of water. If they had a spot they’d know ‘I have a spot’, and if they had no spots they’d know ‘I have no spots’.

evameva kho, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā parasattānaṃ parapuggalānaṃ cetasā ceto paricca pajānanti—sarāgaṃ vā cittaṃ ‘sarāgaṃ cittan’ti pajānanti, vītarāgaṃ vā cittaṃ … pe … sadosaṃ vā cittaṃ … vītadosaṃ vā cittaṃ … samohaṃ vā cittaṃ … vītamohaṃ vā cittaṃ … saṃkhittaṃ vā cittaṃ … vikkhittaṃ vā cittaṃ … mahaggataṃ vā cittaṃ … amahaggataṃ vā cittaṃ … sauttaraṃ vā cittaṃ … anuttaraṃ vā cittaṃ … samāhitaṃ vā cittaṃ … asamāhitaṃ vā cittaṃ … vimuttaṃ vā cittaṃ … avimuttaṃ vā cittaṃ ‘avimuttaṃ cittan’ti pajānanti.

In the same way, I have explained to my disciples a practice that they use to understand the minds of other beings and individuals, having comprehended them with their own mind …

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussaranti, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattālīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi, anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe: ‘amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno’ti. Iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to recollect the many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. ‘There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.’ And so they recollect their many kinds of past lives, with features and details.

Seyyathāpi, udāyi, puriso sakamhā gāmā aññaṃ gāmaṃ gaccheyya, tamhāpi gāmā aññaṃ gāmaṃ gaccheyya; so tamhā gāmā sakaṃyeva gāmaṃ paccāgaccheyya; tassa evamassa: ‘ahaṃ kho sakamhā gāmā aññaṃ gāmaṃ agacchiṃ, tatra evaṃ aṭṭhāsiṃ evaṃ nisīdiṃ evaṃ abhāsiṃ evaṃ tuṇhī ahosiṃ; tamhāpi gāmā amuṃ gāmaṃ agacchiṃ, tatrāpi evaṃ aṭṭhāsiṃ evaṃ nisīdiṃ evaṃ abhāsiṃ evaṃ tuṇhī ahosiṃ, somhi tamhā gāmā sakaṃyeva gāmaṃ paccāgato’ti.

Suppose a person was to leave their home village and go to another village. From that village they’d go to yet another village. And from that village they’d return to their home village. They’d think: ‘I went from my home village to another village. There I stood like this, sat like that, spoke like this, or kept silent like that. From that village I went to yet another village. There too I stood like this, sat like that, spoke like this, or kept silent like that. And from that village I returned to my home village.’

Evameva kho, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussaranti, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussaranti.

In the same way, I have explained to my disciples a practice that they use to recollect the many kinds of past lives.

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passanti cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānanti: ‘ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā; ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā’ti. Iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passanti cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānanti.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use so that, with clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds: ‘These dear beings did bad things by way of body, speech, and mind. They spoke ill of the noble ones; they had wrong view; and they chose to act out of that wrong view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell. These dear beings, however, did good things by way of body, speech, and mind. They never spoke ill of the noble ones; they had right view; and they chose to act out of that right view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.’ And so, with clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

Seyyathāpi, udāyi, dve agārā sadvārā. Tatra cakkhumā puriso majjhe ṭhito passeyya manusse gehaṃ pavisantepi nikkhamantepi anucaṅkamantepi anuvicarantepi;

Suppose there were two houses with doors. A person with good eyesight standing in between them would see people entering and leaving a house and wandering to and fro.

evameva kho, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passanti cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānanti … pe …

In the same way, I have explained to my disciples a practice that they use so that, with clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn …

tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Puna caparaṃ, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

Furthermore, I have explained to my disciples a practice that they use to realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Seyyathāpi, udāyi, pabbatasaṅkhepe udakarahado accho vippasanno anāvilo, tattha cakkhumā puriso tīre ṭhito passeyya sippisambukampi sakkharakaṭhalampi macchagumbampi carantampi tiṭṭhantampi. Tassa evamassa: ‘ayaṃ kho udakarahado accho vippasanno anāvilo, tatrime sippisambukāpi sakkharakaṭhalāpi macchagumbāpi carantipi tiṭṭhantipī’ti.

Suppose there was a lake that was transparent, clear, and unclouded. A person with good eyesight standing on the bank would see the mussel shells, gravel and pebbles, and schools of fish swimming about or staying still. They’d think: ‘This lake is transparent, clear, and unclouded. And here are the mussel shells, gravel and pebbles, and schools of fish swimming about or staying still.’

Evameva kho, udāyi, akkhātā mayā sāvakānaṃ paṭipadā, yathāpaṭipannā me sāvakā āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

In the same way, I have explained to my disciples a practice that they use to realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Tatra ca pana me sāvakā bahū abhiññāvosānapāramippattā viharanti.

And many of my disciples meditate on that having attained perfection and consummation of insight.

Ayaṃ kho, udāyi, pañcamo dhammo yena mama sāvakā sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharanti.

This is the fifth quality because of which my disciples are loyal to me.

Ime kho, udāyi, pañca dhammā yehi mamaṃ sāvakā sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharantī”ti.

These are the five qualities because of which my disciples honor, respect, revere, and venerate me; and after honoring and respecting me, they remain loyal to me.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano sakuludāyī paribbājako bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, the wanderer Sakuludāyī was happy with what the Buddha said.

Mahāsakuludāyisuttaṃ niṭṭhitaṃ sattamaṃ.

Vekhanasasutta

With Vekhanasa

Majjhima Nikāya 80 - Middle Discourses 80

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho vekhanaso paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Vekhanasa went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

When the greetings and polite conversation were over, he stood to one side,

Ekamantaṃ ṭhito kho vekhanaso paribbājako bhagavato santike udānaṃ udānesi:

and was inspired to exclaim:

“ayaṃ paramo vaṇṇo, ayaṃ paramo vaṇṇo”ti.

“This is the ultimate splendor, this is the ultimate splendor.”

“Kiṃ pana tvaṃ, kaccāna, evaṃ vadesi:

“But Kaccāna, why do you say:

‘ayaṃ paramo vaṇṇo, ayaṃ paramo vaṇṇo’ti?

‘This is the ultimate splendor, this is the ultimate splendor.’

Katamo, kaccāna, so paramo vaṇṇo”ti?

What is that ultimate splendor?”

“Yasmā, bho gotama, vaṇṇā añño vaṇṇo uttaritaro vā paṇītataro vā natthi so paramo vaṇṇo”ti.

“Master Gotama, the ultimate splendor is the splendor compared to which no other splendor is finer.”

“Katamo pana so, kaccāna, vaṇṇo yasmā vaṇṇā añño vaṇṇo uttaritaro vā paṇītataro vā natthī”ti?

“But what is that ultimate splendor compared to which no other splendor is finer?”

“Yasmā, bho gotama, vaṇṇā añño vaṇṇo uttaritaro vā paṇītataro vā natthi so paramo vaṇṇo”ti.

“Master Gotama, the ultimate splendor is the splendor compared to which no other splendor is finer.”

“Dīghāpi kho te esā, kaccāna, phareyya:

“Kaccāna, you could draw this out for a long time.

‘yasmā, bho gotama, vaṇṇā añño vaṇṇo uttaritaro vā paṇītataro vā natthi so paramo vaṇṇo’ti vadesi, tañca vaṇṇaṃ na paññapesi.

You say, ‘The ultimate splendor is the splendor compared to which no other splendor is finer.’ But you don’t describe that splendor.

Seyyathāpi, kaccāna, puriso evaṃ vadeyya:

Suppose a man was to say,

‘ahaṃ yā imasmiṃ janapade janapadakalyāṇī, taṃ icchāmi taṃ kāmemī’ti.

‘Whoever the finest lady in the land is, it is her that I want, her I desire!’

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yaṃ tvaṃ janapadakalyāṇiṃ icchasi kāmesi, jānāsi taṃ janapadakalyāṇiṃ—khattiyī vā brāhmaṇī vā vessī vā suddī vā’ti?

‘Mister, that finest lady in the land who you desire—do you know whether she’s an aristocrat, a brahmin, a merchant, or a worker?’

Iti puṭṭho ‘no’ti vadeyya.

Asked this, he’d say, ‘No.’

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yaṃ tvaṃ janapadakalyāṇiṃ icchasi kāmesi, jānāsi taṃ janapadakalyāṇiṃ evaṃnāmā evaṅgottāti vāti … pe … dīghā vā rassā vā majjhimā vā kāḷī vā sāmā vā maṅguracchavī vāti … amukasmiṃ gāme vā nigame vā nagare vā’ti?

‘Mister, that finest lady in the land who you desire—do you know her name or clan? Whether she’s tall or short or medium? Whether her skin is black, brown, or tawny? What village, town, or city she comes from?’

Iti puṭṭho ‘no’ti vadeyya.

Asked this, he’d say, ‘No.’

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yaṃ tvaṃ na jānāsi na passasi, taṃ tvaṃ icchasi kāmesī’ti?

‘Mister, do you desire someone who you’ve never even known or seen?’

Iti puṭṭho ‘āmā’ti vadeyya.

Asked this, he’d say, ‘Yes.’

Taṃ kiṃ maññasi, kaccāna,

What do you think, Kaccāna?

nanu evaṃ sante tassa purisassa appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti?

This being so, doesn’t that man’s statement turn out to have no demonstrable basis?”

“Addhā kho, bho gotama, evaṃ sante tassa purisassa appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti.

“Clearly that’s the case, sir.”

“Evameva kho tvaṃ, kaccāna, ‘yasmā, bho gotama, vaṇṇā añño vaṇṇo uttaritaro vā paṇītataro vā natthi so paramo vaṇṇo’ti vadesi; tañca vaṇṇaṃ na paññapesī”ti.

“In the same way, you say, ‘The ultimate splendor is the splendor compared to which no other splendor is finer.’ But you don’t describe that splendor.”

“Seyyathāpi, bho gotama, maṇi veḷuriyo subho jātimā aṭṭhaṃso suparikammakato paṇḍukambale nikkhitto bhāsate ca tapate ca virocati ca, evaṃ vaṇṇo attā hoti arogo paraṃ maraṇā”ti.

“Master Gotama, suppose there was a beryl gem that was naturally beautiful, eight-faceted, well-worked. When placed on a cream rug it would shine and glow and radiate. Such is the splendor of the self that is sound after death.”

“Taṃ kiṃ maññasi, kaccāna,

“What do you think, Kaccāna?

yo vā maṇi veḷuriyo subho jātimā aṭṭhaṃso suparikammakato paṇḍukambale nikkhitto bhāsate ca tapate ca virocati ca, yo vā rattandhakāratimisāya kimi khajjopanako imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ katamo vaṇṇo abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti?

Which of these two has a finer splendor: such a beryl gem, or a firefly in the dark of night?”

“Yvāyaṃ, bho gotama, rattandhakāratimisāya kimi khajjopanako, ayaṃ imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti.

“A firefly in the dark of night.”

“Taṃ kiṃ maññasi, kaccāna,

“What do you think, Kaccāna?

yo vā rattandhakāratimisāya kimi khajjopanako, yo vā rattandhakāratimisāya telappadīpo, imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ katamo vaṇṇo abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti?

Which of these two has a finer splendor: a firefly in the dark of night, or an oil lamp in the dark of night?”

“Yvāyaṃ, bho gotama, rattandhakāratimisāya telappadīpo, ayaṃ imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti.

“An oil lamp in the dark of night.”

“Taṃ kiṃ maññasi, kaccāna,

“What do you think, Kaccāna?

yo vā rattandhakāratimisāya telappadīpo, yo vā rattandhakāratimisāya mahāaggikkhandho, imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ katamo vaṇṇo abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti?

Which of these two has a finer splendor: an oil lamp in the dark of night, or a bonfire in the dark of night?”

“Yvāyaṃ, bho gotama, rattandhakāratimisāya mahāaggikkhandho, ayaṃ imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti.

“A bonfire in the dark of night.”

“Taṃ kiṃ maññasi, kaccāna,

“What do you think, Kaccāna?

yo vā rattandhakāratimisāya mahāaggikkhandho, yā vā rattiyā paccūsasamayaṃ viddhe vigatavalāhake deve osadhitārakā, imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ katamo vaṇṇo abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti?

Which of these two has a finer splendor: a bonfire in the dark of night, or the Morning Star in a clear and cloudless sky at the crack of dawn?”

“Yvāyaṃ, bho gotama, rattiyā paccūsasamayaṃ viddhe vigatavalāhake deve osadhitārakā, ayaṃ imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti.

“The Morning Star in a clear and cloudless sky at the crack of dawn.”

“Taṃ kiṃ maññasi, kaccāna,

“What do you think, Kaccāna?

yā vā rattiyā paccūsasamayaṃ viddhe vigatavalāhake deve osadhitārakā, yo vā tadahuposathe pannarase viddhe vigatavalāhake deve abhido aḍḍharattasamayaṃ cando, imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ katamo vaṇṇo abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti?

Which of these two has a finer splendor: the Morning Star in a clear and cloudless sky at the crack of dawn, or the full moon at midnight in a clear and cloudless sky on the fifteenth day sabbath?”

“Yvāyaṃ, bho gotama, tadahuposathe pannarase viddhe vigatavalāhake deve abhido aḍḍharattasamayaṃ cando, ayaṃ imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti.

“The full moon at midnight in a clear and cloudless sky on the fifteenth day sabbath.”

“Taṃ kiṃ maññasi, kaccāna,

“What do you think, Kaccāna?

yo vā tadahuposathe pannarase viddhe vigatavalāhake deve abhido aḍḍharattasamayaṃ cando, yo vā vassānaṃ pacchime māse saradasamaye viddhe vigatavalāhake deve abhido majjhanhikasamayaṃ sūriyo, imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ katamo vaṇṇo abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti?

Which of these two has a finer splendor: the full moon at midnight in a clear and cloudless sky on the fifteenth day sabbath, or the sun at midday in a clear and cloudless sky in the last month of the rainy season?”

“Yvāyaṃ, bho gotama, vassānaṃ pacchime māse saradasamaye viddhe vigatavalāhake deve abhido majjhanhikasamayaṃ sūriyo—ayaṃ imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti.

“The sun at midday in a clear and cloudless sky in the last month of the rainy season.”

“Ato kho te, kaccāna, bahū hi bahutarā devā ye imesaṃ candimasūriyānaṃ ābhā nānubhonti, tyāhaṃ pajānāmi.

“Beyond this, Kaccāna, I know very many gods on whom the light of the sun and moon make no impression.

Atha ca panāhaṃ na vadāmi:

Nevertheless, I do not say:

‘yasmā vaṇṇā añño vaṇṇo uttaritaro ca paṇītataro ca natthī’ti.

‘The splendor compared to which no other splendor is finer.’

Atha ca pana tvaṃ, kaccāna, ‘yvāyaṃ vaṇṇo kiminā khajjopanakena nihīnataro ca patikiṭṭhataro ca so paramo vaṇṇo’ti vadesi; tañca vaṇṇaṃ na paññapesi.

But of the splendor inferior to a firefly you say, ‘This is the ultimate splendor.’ And you don’t describe that splendor.

Pañca kho ime, kaccāna, kāmaguṇā.

Kaccāna, there are these five kinds of sensual stimulation.

Katame pañca?

What five?

Cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā,

Sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

sotaviññeyyā saddā … pe …

Sounds known by the ear …

ghānaviññeyyā gandhā …

Smells known by the nose …

jivhāviññeyyā rasā …

Tastes known by the tongue …

kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā—

Touches known by the body that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

ime kho, kaccāna, pañca kāmaguṇā.

These are the five kinds of sensual stimulation.

Yaṃ kho, kaccāna, ime pañca kāmaguṇe paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ idaṃ vuccati kāmasukhaṃ.

The pleasure and happiness that arises from these five kinds of sensual stimulation is called sensual pleasure.

Iti kāmehi kāmasukhaṃ, kāmasukhā kāmaggasukhaṃ tattha aggamakkhāyatī”ti.

So there is the saying: ‘From the senses comes sensual pleasure. From sensual pleasure comes the best kind of sensual pleasure, which is said to be the best thing there.’”

Evaṃ vutte, vekhanaso paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Vekhanasa said to the Buddha,

“acchariyaṃ, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama.

“It’s incredible, Master Gotama, it’s amazing!

Yāva subhāsitañcidaṃ bhotā gotamena:

How well said this was by Master Gotama!

‘kāmehi kāmasukhaṃ, kāmasukhā kāmaggasukhaṃ tattha aggamakkhāyatī’ti.

‘From the senses comes sensual pleasure. From sensual pleasure comes the best kind of sensual pleasure, which is said to be the best thing there.’

‘Kāmehi, bho gotama, kāmasukhaṃ, kāmasukhā kāmaggasukhaṃ, tattha aggamakkhāyatī’”ti

Master Gotama, from the senses comes sensual pleasure. From sensual pleasure comes the best kind of sensual pleasure, which is said to be the best thing there.”

“dujjānaṃ kho etaṃ, kaccāna, tayā aññadiṭṭhikena aññakhantikena aññarucikena aññatrayogena aññatrācariyakena—

“Kaccāna, it’s hard for you, who has a different view, creed, preference, practice, and teacher’s doctrine, to understand

kāmā vā kāmasukhaṃ vā kāmaggasukhaṃ vā.

the senses, sensual pleasure, and the best kind of sensual pleasure.

Ye kho te, kaccāna, bhikkhū arahanto khīṇāsavā vusitavanto katakaraṇīyā ohitabhārā anuppattasadatthā parikkhīṇabhavasaṃyojanā sammadaññāvimuttā te kho etaṃ jāneyyuṃ—

There are mendicants who are perfected, who have ended the defilements, completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own goal, utterly ended the fetters of rebirth, and are rightly freed through enlightenment. They can understand

kāmā vā kāmasukhaṃ vā kāmaggasukhaṃ vā”ti.

the senses, sensual pleasure, and the best kind of sensual pleasure.”

Evaṃ vutte, vekhanaso paribbājako kupito anattamano bhagavantaṃyeva khuṃsento bhagavantaṃyeva vambhento bhagavantaṃyeva vadamāno:

When he said this, Vekhanasa became angry and upset. He even attacked and badmouthed the Buddha himself, saying,

“samaṇo gotamo pāpito bhavissatī”ti bhagavantaṃ etadavoca:

“The ascetic Gotama will be worsted!” He said to the Buddha,

“evameva panidhekacce samaṇabrāhmaṇā ajānantā pubbantaṃ, apassantā aparantaṃ atha ca pana

“This is exactly what happens with some ascetics and brahmins. Not knowing the past or seeing the future, they nevertheless claim:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti—pajānāmā’ti—paṭijānanti.

‘We understand: “Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Tesamidaṃ bhāsitaṃ hassakaṃyeva sampajjati, nāmakaṃyeva sampajjati, rittakaṃyeva sampajjati, tucchakaṃyeva sampajjatī”ti.

Their statement turns out to be a joke—mere words, void and hollow.”

“Ye kho te, kaccāna, samaṇabrāhmaṇā ajānantā pubbantaṃ, apassantā aparantaṃ,

“Kaccāna, there are some ascetics and brahmins who, not knowing the past or seeing the future, nevertheless claim:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti—pajānāmā’ti—paṭijānanti;

‘We understand: “Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

tesaṃ soyeva sahadhammiko niggaho hoti.

There is a legitimate refutation of them.

Api ca, kaccāna, tiṭṭhatu pubbanto, tiṭṭhatu aparanto.

Nevertheless, Kaccāna, leave aside the past and the future.

Etu viññū puriso asaṭho amāyāvī ujujātiko, ahamanusāsāmi ahaṃ dhammaṃ desemi.

Let a sensible person come—neither devious nor deceitful, a person of integrity. I teach and instruct them.

Yathānusiṭṭhaṃ tathā paṭipajjamāno nacirasseva sāmaññeva ñassati sāmaṃ dakkhiti—

Practicing as instructed they will soon know and see for themselves,

evaṃ kira sammā bandhanā vippamokkho hoti, yadidaṃ avijjā bandhanā.

‘So this is how to be rightly released from the bond, that is, the bond of ignorance.’

Seyyathāpi, kaccāna, daharo kumāro mando uttānaseyyako kaṇṭhapañcamehi bandhanehi baddho assa suttabandhanehi;

Suppose there was a little baby bound with swaddling up to the neck.

tassa vuddhimanvāya indriyānaṃ paripākamanvāya tāni bandhanāni mucceyyuṃ;

As they grow up and their senses mature, they’re accordingly released from those bonds.

so mokkhomhīti kho jāneyya no ca bandhanaṃ.

They’d know ‘I’m released,’ and there would be no more bonds.

Evameva kho, kaccāna, etu viññū puriso asaṭho amāyāvī ujujātiko, ahamanusāsāmi, ahaṃ dhammaṃ desemi;

In the same way, let a sensible person come—neither devious nor deceitful, a person of integrity. I teach and instruct them.

yathānusiṭṭhaṃ tathā paṭipajjamāno nacirasseva sāmaññeva ñassati, sāmaṃ dakkhiti:

Practicing as instructed they will soon know and see for themselves,

‘evaṃ kira sammā bandhanā vippamokkho hoti, yadidaṃ avijjā bandhanā’”ti.

‘So this is how to be rightly released from the bond, that is, the bond of ignorance.’”

Evaṃ vutte, vekhanaso paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Vekhanasa said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Vekhanasasuttaṃ niṭṭhitaṃ dasamaṃ.

Paribbājakavaggo niṭṭhito tatiyo.

Puṇḍarī aggisaha kathināmo,

Dīghanakho puna bhāradvājagotto;

Sandakaudāyimuṇḍikaputto,

Maṇiko tathākaccāno varavaggo.

Raṭṭhapālasutta

With Raṭṭhapāla

Majjhima Nikāya 82 - Middle Discourses 82

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kurūsu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ yena thullakoṭṭhikaṃ nāma kurūnaṃ nigamo tadavasari.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Kurus together with a large Saṅgha of mendicants when he arrived at a town of the Kurus named Thullakoṭṭhita.

Assosuṃ kho thullakoṭṭhikā brāhmaṇagahapatikā:

The brahmins and householders of Thullakoṭṭhita heard:

“samaṇo khalu, bho, gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito kurūsu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ thullakoṭṭhikaṃ anuppatto.

“It seems the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family—has arrived at Thullakoṭṭhita, together with a large Saṅgha of mendicants.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī”ti.

It’s good to see such perfected ones.”

Atha kho thullakoṭṭhikā brāhmaṇagahapatikā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā appekacce bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu; appekacce bhagavatā saddhiṃ sammodiṃsu, sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu; appekacce yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu; appekacce bhagavato santike nāmagottaṃ sāvetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu; appekacce tuṇhībhūtā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

Then the brahmins and householders of Thullakoṭṭhita went up to the Buddha. Before sitting down to one side, some bowed, some exchanged greetings and polite conversation, some held up their joined palms toward the Buddha, some announced their name and clan, while some kept silent.

Ekamantaṃ nisinne kho thullakoṭṭhike brāhmaṇagahapatike bhagavā dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi.

When they were seated, the Buddha educated, encouraged, fired up, and inspired them with a Dhamma talk.

Tena kho pana samayena raṭṭhapālo nāma kulaputto tasmiṃyeva thullakoṭṭhike aggakulassa putto tissaṃ parisāyaṃ nisinno hoti.

Now at that time a gentleman named Raṭṭhapāla, the son of the leading clan in Thullakoṭṭhita, was sitting in the assembly.

Atha kho raṭṭhapālassa kulaputtassa etadahosi:

He thought,

“yathā yathā khvāhaṃ bhagavatā dhammaṃ desitaṃ ājānāmi, nayidaṃ sukaraṃ agāraṃ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṃ ekantaparisuddhaṃ saṅkhalikhitaṃ brahmacariyaṃ carituṃ.

“As I understand the Buddha’s teachings, it’s not easy for someone living at home to lead the spiritual life utterly full and pure, like a polished shell.

Yannūnāhaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyan”ti.

Why don’t I cut off my hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from lay life to homelessness?”

Atha kho thullakoṭṭhikā brāhmaṇagahapatikā bhagavatā dhammiyā kathāya sandassitā samādapitā samuttejitā sampahaṃsitā bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkamiṃsu.

Then, having approved and agreed with what the Buddha said, the brahmins and householders of Thullakoṭṭhita got up from their seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on their right, before leaving.

Atha kho raṭṭhapālo kulaputto acirapakkantesu thullakoṭṭhikesu brāhmaṇagahapatikesu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho raṭṭhapālo kulaputto bhagavantaṃ etadavoca:

Soon after they left, Raṭṭhapāla went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“yathā yathāhaṃ, bhante, bhagavatā dhammaṃ desitaṃ ājānāmi, nayidaṃ sukaraṃ agāraṃ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṃ ekantaparisuddhaṃ saṅkhalikhitaṃ brahmacariyaṃ carituṃ.

“Sir, as I understand the Buddha’s teachings, it’s not easy for someone living at home to lead the spiritual life utterly full and pure, like a polished shell.

Icchāmahaṃ, bhante, kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajituṃ.

I wish to cut off my hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.

Labheyyāhaṃ, bhante, bhagavato santike pabbajjaṃ, labheyyaṃ upasampadaṃ.

Sir, may I receive the going forth, the ordination in the Buddha’s presence?

Pabbājetu maṃ bhagavā”ti.

May the Buddha please give me the going forth!”

“Anuññātosi pana tvaṃ, raṭṭhapāla, mātāpitūhi agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāyā”ti?

“But, Raṭṭhapāla, do you have your parents’ permission?”

“Na khohaṃ, bhante, anuññāto mātāpitūhi agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāyā”ti.

“No, sir.”

“Na kho, raṭṭhapāla, tathāgatā ananuññātaṃ mātāpitūhi puttaṃ pabbājentī”ti.

“Raṭṭhapāla, Buddhas don’t give the going forth to the child of parents who haven’t given their permission.”

“Svāhaṃ, bhante, tathā karissāmi yathā maṃ mātāpitaro anujānissanti agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāyā”ti.

“I’ll make sure, sir, to get my parents’ permission.”

Atha kho raṭṭhapālo kulaputto uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā yena mātāpitaro tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā mātāpitaro etadavoca:

Then Raṭṭhapāla got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha. Then he went to his parents and said,

“ammatātā, yathā yathāhaṃ bhagavatā dhammaṃ desitaṃ ājānāmi, nayidaṃ sukaraṃ agāraṃ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṃ ekantaparisuddhaṃ saṅkhalikhitaṃ brahmacariyaṃ carituṃ.

“Mum and dad, as I understand the Buddha’s teachings, it’s not easy for someone living at home to lead the spiritual life utterly full and pure, like a polished shell.

Icchāmahaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajituṃ.

I wish to cut off my hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.

Anujānātha maṃ agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāyā”ti.

Please give me permission to go forth.”

Evaṃ vutte, raṭṭhapālassa kulaputtassa mātāpitaro raṭṭhapālaṃ kulaputtaṃ etadavocuṃ:

When he said this, Raṭṭhapāla’s parents said to him,

“tvaṃ khosi, tāta raṭṭhapāla, amhākaṃ ekaputtako piyo manāpo sukhedhito sukhaparibhato.

“But, dear Raṭṭhapāla, you’re our only child. You’re dear to us and we love you. You’re dainty and raised in comfort.

Na tvaṃ, tāta raṭṭhapāla, kassaci dukkhassa jānāsi.

You know nothing of suffering.

() Maraṇenapi te mayaṃ akāmakā vinā bhavissāma.

When you die we will lose you against our wishes.

Kiṃ pana mayaṃ taṃ jīvantaṃ anujānissāma agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāyā”ti?

So how can we allow you to go forth while you’re still alive?”

Dutiyampi kho raṭṭhapālo kulaputto … pe …

For a second time,

tatiyampi kho raṭṭhapālo kulaputto mātāpitaro etadavoca:

and a third time, Raṭṭhapāla asked his parents for permission, but got the same reply.

“ammatātā, yathā yathāhaṃ bhagavatā dhammaṃ desitaṃ ājānāmi, nayidaṃ sukaraṃ agāraṃ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṃ ekantaparisuddhaṃ saṅkhalikhitaṃ brahmacariyaṃ carituṃ.

Icchāmahaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajituṃ.

Anujānātha maṃ agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāyā”ti.

Tatiyampi kho raṭṭhapālassa kulaputtassa mātāpitaro raṭṭhapālaṃ kulaputtaṃ etadavocuṃ:

“tvaṃ khosi, tāta raṭṭhapāla, amhākaṃ ekaputtako piyo manāpo sukhedhito sukhaparibhato.

Na tvaṃ, tāta raṭṭhapāla, kassaci dukkhassa jānāsi.

Maraṇenapi te mayaṃ akāmakā vinā bhavissāma.

Kiṃ pana mayaṃ taṃ jīvantaṃ anujānissāma agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāyā”ti?

Atha kho raṭṭhapālo kulaputto:

Then Raṭṭhapāla thought,

“na maṃ mātāpitaro anujānanti agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāyā”ti tattheva anantarahitāya bhūmiyā nipajji:

“My parents don’t allow me to go forth.” He laid down there on the bare ground, saying,

“idheva me maraṇaṃ bhavissati pabbajjā vā”ti.

“I’ll either die right here or go forth.”

Atha kho raṭṭhapālo kulaputto ekampi bhattaṃ na bhuñji, dvepi bhattāni na bhuñji, tīṇipi bhattāni na bhuñji, cattāripi bhattāni na bhuñji, pañcapi bhattāni na bhuñji, chapi bhattāni na bhuñji, sattapi bhattāni na bhuñji.

And he refused to eat, up to the seventh meal.

Atha kho raṭṭhapālassa kulaputtassa mātāpitaro raṭṭhapālaṃ kulaputtaṃ etadavocuṃ:

Then Raṭṭhapāla’s parents said to him,

“tvaṃ khosi, tāta raṭṭhapāla, amhākaṃ ekaputtako piyo manāpo sukhedhito sukhaparibhato.

“Dear Raṭṭhapāla, you’re our only child. You’re dear to us and we love you. You’re dainty and raised in comfort.

Na tvaṃ, tāta raṭṭhapāla, kassaci, dukkhassa jānāsi.

You know nothing of suffering.

Maraṇenapi te mayaṃ akāmakā vinā bhavissāma.

When you die we will lose you against our wishes.

Kiṃ pana mayaṃ taṃ jīvantaṃ anujānissāma agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāya.

So how can we allow you to go forth from lay life to homelessness while you’re still living?

Uṭṭhehi, tāta raṭṭhapāla, bhuñja ca piva ca paricārehi ca;

Get up, Raṭṭhapāla! Eat, drink, and amuse yourself.

bhuñjanto pivanto paricārento kāme paribhuñjanto puññāni karonto abhiramassu.

While enjoying sensual pleasures, delight in making merit.

Na taṃ mayaṃ anujānāma agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāya.

We don’t allow you to go forth.

Maraṇenapi te mayaṃ akāmakā vinā bhavissāma.

When you die we will lose you against our wishes.

Kiṃ pana mayaṃ taṃ jīvantaṃ anujānissāma agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāyā”ti?

So how can we allow you to go forth while you’re still alive?”

Evaṃ vutte, raṭṭhapālo kulaputto tuṇhī ahosi.

When they said this, Raṭṭhapāla kept silent.

Dutiyampi kho raṭṭhapālassa kulaputtassa mātāpitaro raṭṭhapālaṃ kulaputtaṃ etadavocuṃ … pe …

For a second time,

dutiyampi kho raṭṭhapālo kulaputto tuṇhī ahosi.

Tatiyampi kho raṭṭhapālassa kulaputtassa mātāpitaro raṭṭhapālaṃ kulaputtaṃ etadavocuṃ:

and a third time, Raṭṭhapāla’s parents made the same request.

“tvaṃ khosi, tāta raṭṭhapāla, amhākaṃ ekaputtako piyo manāpo sukhedhito sukhaparibhato.

Na tvaṃ, tāta raṭṭhapāla, kassaci dukkhassa jānāsi.

Maraṇenapi te mayaṃ akāmakā vinā bhavissāma, kiṃ pana mayaṃ taṃ jīvantaṃ anujānissāma agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāya.

Uṭṭhehi, tāta raṭṭhapāla, bhuñja ca piva ca paricārehi ca;

bhuñjanto pivanto paricārento kāme paribhuñjanto puññāni karonto abhiramassu.

Na taṃ mayaṃ anujānāma agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāya.

Maraṇenapi te mayaṃ akāmakā vinā bhavissāma.

Kiṃ pana mayaṃ taṃ jīvantaṃ anujānissāma agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāyā”ti?

Tatiyampi kho raṭṭhapālo kulaputto tuṇhī ahosi.

And for a third time, Raṭṭhapāla kept silent. Raṭṭhapāla’s parents then went to see his friends. They told them of the situation and asked for their help.

Atha kho raṭṭhapālassa kulaputtassa sahāyakā yena raṭṭhapālo kulaputto tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā raṭṭhapālaṃ kulaputtaṃ etadavocuṃ:

Then Raṭṭhapāla’s friends went to him and said,

“tvaṃ khosi, samma raṭṭhapāla, mātāpitūnaṃ ekaputtako piyo manāpo sukhedhito sukhaparibhato.

“Our friend Raṭṭhapāla, you are your parents’ only child. You’re dear to them and they love you. You’re dainty and raised in comfort.

Na tvaṃ, samma raṭṭhapāla, kassaci dukkhassa jānāsi.

You know nothing of suffering.

Maraṇenapi te mātāpitaro akāmakā vinā bhavissanti.

When you die your parents will lose you against their wishes.

Kiṃ pana te taṃ jīvantaṃ anujānissanti agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāya.

So how can they allow you to go forth while you’re still alive?

Uṭṭhehi, samma raṭṭhapāla, bhuñja ca piva ca paricārehi ca;

Get up, Raṭṭhapāla! Eat, drink, and amuse yourself.

bhuñjanto pivanto paricārento kāme paribhuñjanto puññāni karonto abhiramassu.

While enjoying sensual pleasures, delight in making merit.

Na taṃ mātāpitaro anujānissanti agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāya.

Your parents will not allow you to go forth.

Maraṇenapi te mātāpitaro akāmakā vinā bhavissanti.

When you die your parents will lose you against their wishes.

Kiṃ pana te taṃ jīvantaṃ anujānissanti agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāyā”ti?

So how can they allow you to go forth while you’re still alive?”

Evaṃ vutte, raṭṭhapālo kulaputto tuṇhī ahosi.

When they said this, Raṭṭhapāla kept silent.

Dutiyampi kho …

For a second time,

tatiyampi kho raṭṭhapālassa kulaputtassa sahāyakā raṭṭhapālaṃ kulaputtaṃ etadavocuṃ:

and a third time, Raṭṭhapāla’s friends made the same request.

“tvaṃ khosi, samma raṭṭhapāla, mātāpitūnaṃ ekaputtako piyo manāpo sukhedhito sukhaparibhato, na tvaṃ, samma raṭṭhapāla, kassaci dukkhassa jānāsi, maraṇenapi te mātāpitaro akāmakā vinā bhavissanti.

Kiṃ pana te taṃ jīvantaṃ anujānissanti agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāya?

Uṭṭhehi, samma raṭṭhapāla, bhuñja ca piva ca paricārehi ca, bhuñjanto pivanto paricārento kāme paribhuñjanto puññāni karonto abhiramassu.

Na taṃ mātāpitaro anujānissanti agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāya, maraṇenapi te mātāpitaro akāmakā vinā bhavissanti.

Kiṃ pana te taṃ jīvantaṃ anujānissanti agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāyā”ti?

Tatiyampi kho raṭṭhapālo kulaputto tuṇhī ahosi.

And for a third time, Raṭṭhapāla kept silent.

Atha kho raṭṭhapālassa kulaputtassa sahāyakā yena raṭṭhapālassa kulaputtassa mātāpitaro tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā raṭṭhapālassa kulaputtassa mātāpitaro etadavocuṃ:

Then Raṭṭhapāla’s friends went to his parents and said,

“ammatātā, eso raṭṭhapālo kulaputto tattheva anantarahitāya bhūmiyā nipanno:

“Mum and dad, Raṭṭhapāla is lying there on the bare ground saying:

‘idheva me maraṇaṃ bhavissati pabbajjā vā’ti.

‘I’ll either die right here or go forth.’

Sace tumhe raṭṭhapālaṃ kulaputtaṃ nānujānissatha agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāya, tattheva maraṇaṃ āgamissati.

If you don’t allow him to go forth, he’ll die there.

Sace pana tumhe raṭṭhapālaṃ kulaputtaṃ anujānissatha agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāya, pabbajitampi naṃ dakkhissatha.

But if you do allow him to go forth, you’ll see him again afterwards.

Sace raṭṭhapālo kulaputto nābhiramissati agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāya, kā tassa aññā gati bhavissati? Idheva paccāgamissati.

And if he doesn’t enjoy the renunciate life, where else will he have to go? He’ll come right back here.

Anujānātha raṭṭhapālaṃ kulaputtaṃ agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāyā”ti.

Please give Raṭṭhapāla permission to go forth.”

“Anujānāma, tātā, raṭṭhapālaṃ kulaputtaṃ agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāya.

“Then, dears, we give Raṭṭhapāla permission to go forth.

Pabbajitena ca pana mātāpitaro uddassetabbā”ti.

But once gone forth he must visit his parents.”

Atha kho raṭṭhapālassa kulaputtassa sahāyakā yena raṭṭhapālo kulaputto tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā raṭṭhapālaṃ kulaputtaṃ etadavocuṃ:

Then Raṭṭhapāla’s friends went to him and said,

“uṭṭhehi, samma raṭṭhapāla, anuññātosi mātāpitūhi agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāya.

“Get up, Raṭṭhapāla! Your parents have given you permission to go forth from lay life to homelessness.

Pabbajitena ca pana te mātāpitaro uddassetabbā”ti.

But once gone forth you must visit your parents.”

Atha kho raṭṭhapālo kulaputto uṭṭhahitvā balaṃ gāhetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho raṭṭhapālo kulaputto bhagavantaṃ etadavoca:

Raṭṭhapāla got up and regained his strength. He went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“anuññāto ahaṃ, bhante, mātāpitūhi agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāya.

“Sir, I have my parents’ permission to go forth from the lay life to homelessness.

Pabbājetu maṃ bhagavā”ti.

May the Buddha please give me the going forth.”

Alattha kho raṭṭhapālo kulaputto bhagavato santike pabbajjaṃ, alattha upasampadaṃ.

And Raṭṭhapāla received the going forth, the ordination in the Buddha’s presence.

Atha kho bhagavā acirūpasampanne āyasmante raṭṭhapāle aḍḍhamāsupasampanne thullakoṭṭhike yathābhirantaṃ viharitvā yena sāvatthi tena cārikaṃ pakkāmi.

Not long after Venerable Raṭṭhapāla’s ordination, a fortnight later, the Buddha—having stayed in Thullakoṭṭhita as long as he wished—set out for Sāvatthī.

Anupubbena cārikaṃ caramāno yena sāvatthi tadavasari.

Traveling stage by stage, he arrived at Sāvatthī,

Tatra sudaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

where he stayed in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho āyasmā raṭṭhapālo eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Then Venerable Raṭṭhapāla, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro kho panāyasmā raṭṭhapālo arahataṃ ahosi.

And Venerable Raṭṭhapāla became one of the perfected.

Atha kho āyasmā raṭṭhapālo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā raṭṭhapālo bhagavantaṃ etadavoca:

Then he went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“icchāmahaṃ, bhante, mātāpitaro uddassetuṃ, sace maṃ bhagavā anujānātī”ti.

“Sir, I’d like to visit my parents, if the Buddha allows it.”

Atha kho bhagavā āyasmato raṭṭhapālassa cetasā ceto paricca manasākāsi.

Then the Buddha focused on comprehending Raṭṭhapāla’s mind.

Yathā bhagavā aññāsi:

When he knew that

“abhabbo kho raṭṭhapālo kulaputto sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattitun”ti, atha kho bhagavā āyasmantaṃ raṭṭhapālaṃ etadavoca:

it was impossible for Raṭṭhapāla to reject the training and return to a lesser life, he said,

“yassadāni tvaṃ, raṭṭhapāla, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, Raṭṭhapāla, go at your convenience.”

Atha kho āyasmā raṭṭhapālo uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā senāsanaṃ saṃsāmetvā pattacīvaramādāya yena thullakoṭṭhikaṃ tena cārikaṃ pakkāmi.

And then Raṭṭhapāla got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right. Then he set his lodgings in order and, taking his bowl and robe, set out for Thullakoṭṭhita.

Anupubbena cārikaṃ caramāno yena thullakoṭṭhiko tadavasari.

Traveling stage by stage, he arrived at Thullakoṭṭhika,

Tatra sudaṃ āyasmā raṭṭhapālo thullakoṭṭhike viharati rañño korabyassa migacīre.

where he stayed in King Koravya’s deer range.

Atha kho āyasmā raṭṭhapālo pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya thullakoṭṭhikaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then Raṭṭhapāla robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Thullakoṭṭhita for alms.

Thullakoṭṭhike sapadānaṃ piṇḍāya caramāno yena sakapitu nivesanaṃ tenupasaṅkami.

Wandering indiscriminately for alms-food, he approached his own father’s house.

Tena kho pana samayena āyasmato raṭṭhapālassa pitā majjhimāya dvārasālāya ullikhāpeti.

Now at that time Raṭṭhapāla’s father was having his hair dressed in the hall of the middle gate.

Addasā kho āyasmato raṭṭhapālassa pitā āyasmantaṃ raṭṭhapālaṃ dūratova āgacchantaṃ.

He saw Raṭṭhapāla coming off in the distance

Disvāna etadavoca:

and said,

“imehi muṇḍakehi samaṇakehi amhākaṃ ekaputtako piyo manāpo pabbājito”ti.

“Our dear and beloved only son was made to go forth by these shavelings, these fake ascetics!”

Atha kho āyasmā raṭṭhapālo sakapitu nivesane neva dānaṃ alattha na paccakkhānaṃ;

And at his own father’s house Raṭṭhapāla received neither alms nor a polite refusal,

aññadatthu akkosameva alattha.

but only abuse.

Tena kho pana samayena āyasmato raṭṭhapālassa ñātidāsī ābhidosikaṃ kummāsaṃ chaḍḍetukāmā hoti.

Now at that time a family bondservant wanted to throw away the previous night’s porridge.

Atha kho āyasmā raṭṭhapālo taṃ ñātidāsiṃ etadavoca:

So Raṭṭhapāla said to her,

“sacetaṃ, bhagini, chaḍḍanīyadhammaṃ, idha me patte ākirā”ti.

“If that’s to be thrown away, sister, pour it here in my bowl.”

Atha kho āyasmato raṭṭhapālassa ñātidāsī taṃ ābhidosikaṃ kummāsaṃ āyasmato raṭṭhapālassa patte ākirantī hatthānañca pādānañca sarassa ca nimittaṃ aggahesi.

As she was pouring the porridge into his bowl, she recognized the features of his hands, feet, and voice.

Atha kho āyasmato raṭṭhapālassa ñātidāsī yenāyasmato raṭṭhapālassa mātā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmato raṭṭhapālassa mātaraṃ etadavoca:

She then went to his mother and said,

“yaggheyye, jāneyyāsi:

“Please, madam, you should know this.

‘ayyaputto raṭṭhapālo anuppatto’”ti.

My lord Raṭṭhapāla has arrived.”

“Sace, je, saccaṃ bhaṇasi, adāsiṃ taṃ karomī”ti.

“Wow! If you speak the truth, I’ll make you a free woman!”

Atha kho āyasmato raṭṭhapālassa mātā yenāyasmato raṭṭhapālassa pitā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmato raṭṭhapālassa pitaraṃ etadavoca:

Then Raṭṭhapāla’s mother went to his father and said,

“yagghe, gahapati, jāneyyāsi:

“Please householder, you should know this.

‘raṭṭhapālo kira kulaputto anuppatto’”ti?

It seems our son Raṭṭhapāla has arrived.”

Tena kho pana samayena āyasmā raṭṭhapālo taṃ ābhidosikaṃ kummāsaṃ aññataraṃ kuṭṭamūlaṃ nissāya paribhuñjati.

Now at that time Raṭṭhapāla was eating last night’s porridge by a wall.

Atha kho āyasmato raṭṭhapālassa pitā yenāyasmā raṭṭhapālo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ raṭṭhapālaṃ etadavoca:

Then Raṭṭhapāla’s father went up to him and said,

“atthi nāma, tāta raṭṭhapāla, ābhidosikaṃ kummāsaṃ paribhuñjissasi?

“Dear Raṭṭhapāla! There’s … and you’ll be eating last night’s porridge!

Nanu, tāta raṭṭhapāla, sakaṃ gehaṃ gantabban”ti?

Why not go to your own home?”

“Kuto no, gahapati, amhākaṃ gehaṃ agārasmā anagāriyaṃ pabbajitānaṃ?

“Householder, how could those of us who have gone forth from the lay life to homelessness have a house?

Anagārā mayaṃ, gahapati.

We’re homeless, householder.

Agamamha kho te, gahapati, gehaṃ, tattha neva dānaṃ alatthamha na paccakkhānaṃ;

I came to your house, but there I received neither alms nor a polite refusal,

aññadatthu akkosameva alatthamhā”ti.

but only abuse.”

“Ehi, tāta raṭṭhapāla, gharaṃ gamissāmā”ti.

“Come, dear Raṭṭhapāla, let’s go to the house.”

“Alaṃ, gahapati, kataṃ me ajja bhattakiccaṃ”.

“Enough, householder. My meal is finished for today.”

“Tena hi, tāta raṭṭhapāla, adhivāsehi svātanāya bhattan”ti.

“Well then, dear Raṭṭhapāla, please accept tomorrow’s meal from me.”

Adhivāsesi kho āyasmā raṭṭhapālo tuṇhībhāvena.

Raṭṭhapāla consented in silence.

Atha kho āyasmato raṭṭhapālassa pitā āyasmato raṭṭhapālassa adhivāsanaṃ viditvā yena sakaṃ nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā mahantaṃ hiraññasuvaṇṇassa puñjaṃ kārāpetvā kilañjehi paṭicchādetvā āyasmato raṭṭhapālassa purāṇadutiyikā āmantesi:

Then, knowing that Raṭṭhapāla had consented, his father went back to his own house. He made a heap of gold coins and bullion and hid it under mats. Then he addressed Raṭṭhapāla’s former wives,

“etha tumhe, vadhuyo, yena alaṅkārena alaṅkatā pubbe raṭṭhapālassa kulaputtassa piyā hotha manāpā tena alaṅkārena alaṅkarothā”ti.

“Please, daughters-in-law, adorn yourselves in the way that our son Raṭṭhapāla found you most adorable.”

Atha kho āyasmato raṭṭhapālassa pitā tassā rattiyā accayena sake nivesane paṇītaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ paṭiyādāpetvā āyasmato raṭṭhapālassa kālaṃ ārocesi:

And when the night had passed Raṭṭhapāla’s father had a variety of delicious foods prepared in his own home, and announced the time to the Venerable Raṭṭhapāla, saying,

“kālo, tāta raṭṭhapāla, niṭṭhitaṃ bhattan”ti.

“Sir, it’s time. The meal is ready.”

Atha kho āyasmā raṭṭhapālo pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena sakapitu nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Atha kho āyasmato raṭṭhapālassa pitā taṃ hiraññasuvaṇṇassa puñjaṃ vivarāpetvā āyasmantaṃ raṭṭhapālaṃ etadavoca:

Then Raṭṭhapāla robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to his father’s home, and sat down on the seat spread out. Raṭṭhapāla’s father, revealing the heap of gold coins and bullion, said to him,

“idaṃ te, tāta raṭṭhapāla, mātu mattikaṃ dhanaṃ, aññaṃ pettikaṃ, aññaṃ pitāmahaṃ.

“Dear Raṭṭhapāla, this is your maternal fortune. There’s another paternal fortune, and an ancestral one.

Sakkā, tāta raṭṭhapāla, bhoge ca bhuñjituṃ puññāni ca kātuṃ.

You can both enjoy your wealth and make merit.

Ehi tvaṃ, tāta raṭṭhapāla, hīnāyāvattitvā bhoge ca bhuñjassu puññāni ca karohī”ti.

Come, return to a lesser life, enjoy wealth, and make merit!”

“Sace me tvaṃ, gahapati, vacanaṃ kareyyāsi, imaṃ hiraññasuvaṇṇassa puñjaṃ sakaṭe āropetvā nibbāhāpetvā majjhegaṅgāya nadiyā sote opilāpeyyāsi.

“If you’d follow my advice, householder, you’d have this heap of gold loaded on a cart and carried away to be dumped in the middle of the Ganges river.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Ye uppajjissanti hi te, gahapati, tatonidānaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā”ti.

Because this will bring you nothing but sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.”

Atha kho āyasmato raṭṭhapālassa purāṇadutiyikā paccekaṃ pādesu gahetvā āyasmantaṃ raṭṭhapālaṃ etadavocuṃ:

Then Raṭṭhapāla’s former wives each clasped his feet and said,

“kīdisā nāma tā, ayyaputta, accharāyo yāsaṃ tvaṃ hetu brahmacariyaṃ carasī”ti?

“What are they like, lord, the nymphs for whom you lead the spiritual life?”

“Na kho mayaṃ, bhaginī, accharānaṃ hetu brahmacariyaṃ carāmā”ti.

“Sisters, I don’t lead the spiritual life for the sake of nymphs.”

“Bhaginivādena no ayyaputto raṭṭhapālo samudācaratī”ti tā tattheva mucchitā papatiṃsu.

Saying, “Our lord Raṭṭhapāla refers to us as sisters!” they fainted right away.

Atha kho āyasmā raṭṭhapālo pitaraṃ etadavoca:

Then Raṭṭhapāla said to his father,

“sace, gahapati, bhojanaṃ dātabbaṃ, detha;

“If there is food to be given, householder, please give it.

mā no viheṭhethā”ti.

But don’t harass me.”

“Bhuñja, tāta raṭṭhapāla, niṭṭhitaṃ bhattan”ti.

“Eat, dear Raṭṭhapāla. The meal is ready.”

Atha kho āyasmato raṭṭhapālassa pitā āyasmantaṃ raṭṭhapālaṃ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappesi sampavāresi.

Then Raṭṭhapāla’s father served and satisfied Venerable Raṭṭhapāla with his own hands with a variety of delicious foods.

Atha kho āyasmā raṭṭhapālo bhuttāvī onītapattapāṇī ṭhitakova imā gāthā abhāsi:

When he had eaten and washed his hand and bowl, he recited these verses while standing right there:

“Passa cittīkataṃ bimbaṃ,

“See this fancy puppet,

arukāyaṃ samussitaṃ;

a body built of sores,

Āturaṃ bahusaṅkappaṃ,

diseased, obsessed over,

yassa natthi dhuvaṃ ṭhiti.

which doesn’t last at all.

Passa cittīkataṃ rūpaṃ,

See this fancy figure,

maṇinā kuṇḍalena ca;

with its gems and earrings;

Aṭṭhi tacena onaddhaṃ,

it is bones wrapped in skin,

saha vatthebhi sobhati.

made pretty by its clothes.

Alattakakatā pādā,

Rouged feet

mukhaṃ cuṇṇakamakkhitaṃ;

and powdered face

Alaṃ bālassa mohāya,

may be enough to beguile a fool,

no ca pāragavesino.

but not a seeker of the far shore.

Aṭṭhāpadakatā kesā,

Hair in eight braids

nettā añjanamakkhitā;

and eyeliner

Alaṃ bālassa mohāya,

may be enough to beguile a fool,

no ca pāragavesino.

but not a seeker of the far shore.

Añjanīva navā cittā,

A rotting body all adorned

pūtikāyo alaṅkato;

like a freshly painted makeup box

Alaṃ bālassa mohāya,

may be enough to beguile a fool,

no ca pāragavesino.

but not a seeker of the far shore.

Odahi migavo pāsaṃ,

The hunter laid his snare,

nāsadā vākaraṃ migo;

but the deer didn’t spring the trap.

Bhutvā nivāpaṃ gacchāma,

I’ve eaten the bait and now I go,

kandante migabandhake”ti.

leaving the trapper to lament.”

Atha kho āyasmā raṭṭhapālo ṭhitakova imā gāthā bhāsitvā yena rañño korabyassa migacīraṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā aññatarasmiṃ rukkhamūle divāvihāraṃ nisīdi.

Then Raṭṭhapāla, having recited this verse while standing, went to King Koravya’s deer range and sat at the root of a tree for the day’s meditation.

Atha kho rājā korabyo migavaṃ āmantesi:

Then King Koravya addressed his gamekeeper,

“sodhehi, samma migava, migacīraṃ uyyānabhūmiṃ;

“My good gamekeeper, tidy up the park of the deer range.

gacchāma subhūmiṃ dassanāyā”ti.

We will go to see the scenery.”

“Evaṃ, devā”ti kho migavo rañño korabyassa paṭissutvā migacīraṃ sodhento addasa āyasmantaṃ raṭṭhapālaṃ aññatarasmiṃ rukkhamūle divāvihāraṃ nisinnaṃ.

“Yes, Your Majesty,” replied the gamekeeper. While tidying the deer range he saw Raṭṭhapāla sitting in meditation.

Disvāna yena rājā korabyo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā rājānaṃ korabyaṃ etadavoca:

Seeing this, he went to the king, and said,

“suddhaṃ kho te, deva, migacīraṃ.

“The deer range is tidy, sire.

Atthi cettha raṭṭhapālo nāma kulaputto imasmiṃyeva thullakoṭṭhike aggakulassa putto yassa tvaṃ abhiṇhaṃ kittayamāno ahosi, so aññatarasmiṃ rukkhamūle divāvihāraṃ nisinno”ti.

And the gentleman named Raṭṭhapāla, the son of the leading clan in Thullakoṭṭhita, of whom you have often spoken highly, is meditating there at the root of a tree.”

“Tena hi, samma migava, alaṃ dānajja uyyānabhūmiyā.

“Well then, my good gamekeeper, that’s enough of the park for today.

Tameva dāni mayaṃ bhavantaṃ raṭṭhapālaṃ payirupāsissāmā”ti.

Now I shall pay homage to the Master Raṭṭhapāla.”

Atha kho rājā korabyo “yaṃ tattha khādanīyaṃ bhojanīyaṃ paṭiyattaṃ taṃ sabbaṃ vissajjethā”ti vatvā bhadrāni bhadrāni yānāni yojāpetvā bhadraṃ yānaṃ abhiruhitvā bhadrehi bhadrehi yānehi thullakoṭṭhikamhā niyyāsi mahaccarājānubhāvena āyasmantaṃ raṭṭhapālaṃ dassanāya.

And then King Koravya said, “Give away all the different foods that have been prepared there.” He had the finest carriages harnessed. Then he mounted a fine carriage and, along with other fine carriages, set out in full royal pomp from Thullakoṭṭhita to see Raṭṭhapāla.

Yāvatikā yānassa bhūmi yānena gantvā yānā paccorohitvā pattikova ussaṭāya ussaṭāya parisāya yenāyasmā raṭṭhapālo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā raṭṭhapālena saddhiṃ sammodi. Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho rājā korabyo āyasmantaṃ raṭṭhapālaṃ etadavoca:

He went by carriage as far as the terrain allowed, then descended and approached Raṭṭhapāla on foot, together with a group of eminent officials. They exchanged greetings, and, when the greetings and polite conversation were over, he stood to one side, and said to Raṭṭhapāla:

“idha bhavaṃ raṭṭhapālo hatthatthare nisīdatū”ti.

“Here, Master Raṭṭhapāla, sit on this elephant rug.”

“Alaṃ, mahārāja, nisīda tvaṃ;

“Enough, great king, you sit on it.

nisinno ahaṃ sake āsane”ti.

I’m sitting on my own seat.”

Nisīdi rājā korabyo paññatte āsane. Nisajja kho rājā korabyo āyasmantaṃ raṭṭhapālaṃ etadavoca:

So the king sat down on the seat spread out, and said:

“Cattārimāni, bho raṭṭhapāla, pārijuññāni yehi pārijuññehi samannāgatā idhekacce kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti.

“Master Raṭṭhapāla, there are these four kinds of decay. Because of these, some people shave off their hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.

Katamāni cattāri?

What four?

Jarāpārijuññaṃ, byādhipārijuññaṃ, bhogapārijuññaṃ, ñātipārijuññaṃ.

Decay due to old age, decay due to sickness, decay of wealth, and decay of relatives.

Katamañca, bho raṭṭhapāla, jarāpārijuññaṃ?

And what is decay due to old age?

Idha, bho raṭṭhapāla, ekacco jiṇṇo hoti vuḍḍho mahallako addhagato vayoanuppatto.

It’s when someone is old, elderly, and senior, advanced in years, and has reached the final stage of life.

So iti paṭisañcikkhati:

They reflect:

‘ahaṃ khomhi etarahi jiṇṇo vuḍḍho mahallako addhagato vayoanuppatto.

‘I’m now old, elderly, and senior. I’m advanced in years and have reached the final stage of life.

Na kho pana mayā sukaraṃ anadhigataṃ vā bhogaṃ adhigantuṃ adhigataṃ vā bhogaṃ phātiṃ kātuṃ.

It’s not easy for me to acquire more wealth or to increase the wealth I’ve already acquired.

Yannūnāhaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyan’ti.

Why don’t I shave off my hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness?’

So tena jarāpārijuññena samannāgato kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

So because of that decay due to old age they go forth.

Idaṃ vuccati, bho raṭṭhapāla, jarāpārijuññaṃ.

This is called decay due to old age.

Bhavaṃ kho pana raṭṭhapālo etarahi daharo yuvā susukāḷakeso bhadrena yobbanena samannāgato paṭhamena vayasā.

But Master Raṭṭhapāla is now a youth, young, black-haired, blessed with youth, in the prime of life.

Taṃ bhoto raṭṭhapālassa jarāpārijuññaṃ natthi.

You have no decay due to old age.

Kiṃ bhavaṃ raṭṭhapālo ñatvā vā disvā vā sutvā vā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito? (1)

So what did you know or see or hear that made you go forth?

Katamañca, bho raṭṭhapāla, byādhipārijuññaṃ?

And what is decay due to sickness?

Idha, bho raṭṭhapāla, ekacco ābādhiko hoti dukkhito bāḷhagilāno.

It’s when someone is sick, suffering, gravely ill.

So iti paṭisañcikkhati:

They reflect:

‘ahaṃ khomhi etarahi ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

‘I’m now sick, suffering, gravely ill.

Na kho pana mayā sukaraṃ anadhigataṃ vā bhogaṃ adhigantuṃ adhigataṃ vā bhogaṃ phātiṃ kātuṃ.

It’s not easy for me to acquire more wealth or to increase the wealth I’ve already acquired.

Yannūnāhaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyan’ti.

Why don’t I go forth from the lay life to homelessness?’

So tena byādhipārijuññena samannāgato kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

So because of that decay due to sickness they go forth.

Idaṃ vuccati, bho raṭṭhapāla, byādhipārijuññaṃ.

This is called decay due to sickness.

Bhavaṃ kho pana raṭṭhapālo etarahi appābādho appātaṅko samavepākiniyā gahaṇiyā samannāgato nātisītāya nāccuṇhāya.

But Master Raṭṭhapāla is now rarely ill or unwell. Your stomach digests well, being neither too hot nor too cold.

Taṃ bhoto raṭṭhapālassa byādhipārijuññaṃ natthi.

You have no decay due to sickness.

Kiṃ bhavaṃ raṭṭhapālo ñatvā vā disvā vā sutvā vā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito? (2)

So what did you know or see or hear that made you go forth?

Katamañca, bho raṭṭhapāla, bhogapārijuññaṃ?

And what is decay of wealth?

Idha, bho raṭṭhapāla, ekacco aḍḍho hoti mahaddhano mahābhogo.

It’s when someone is rich, affluent, and wealthy.

Tassa te bhogā anupubbena parikkhayaṃ gacchanti.

But gradually their wealth dwindles away.

So iti paṭisañcikkhati:

They reflect:

‘ahaṃ kho pubbe aḍḍho ahosiṃ mahaddhano mahābhogo.

‘I used to be rich, affluent, and wealthy.

Tassa me te bhogā anupubbena parikkhayaṃ gatā.

But gradually my wealth has dwindled away.

Na kho pana mayā sukaraṃ anadhigataṃ vā bhogaṃ adhigantuṃ adhigataṃ vā bhogaṃ phātiṃ kātuṃ.

It’s not easy for me to acquire more wealth or to increase the wealth I’ve already acquired.

Yannūnāhaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyan’ti.

Why don’t I go forth from the lay life to homelessness?’

So tena bhogapārijuññena samannāgato kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

So because of that decay of wealth they go forth.

Idaṃ vuccati, bho raṭṭhapāla, bhogapārijuññaṃ.

This is called decay of wealth.

Bhavaṃ kho pana raṭṭhapālo imasmiṃyeva thullakoṭṭhike aggakulassa putto.

But Master Raṭṭhapāla is the son of the leading clan here in Thullakoṭṭhita.

Taṃ bhoto raṭṭhapālassa bhogapārijuññaṃ natthi.

You have no decay of wealth.

Kiṃ bhavaṃ raṭṭhapālo ñatvā vā disvā vā sutvā vā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito? (3)

So what did you know or see or hear that made you go forth?

Katamañca, bho raṭṭhapāla, ñātipārijuññaṃ?

And what is decay of relatives?

Idha, bho raṭṭhapāla, ekaccassa bahū honti mittāmaccā ñātisālohitā.

It’s when someone has many friends and colleagues, relatives and kin.

Tassa te ñātakā anupubbena parikkhayaṃ gacchanti.

But gradually their relatives dwindle away.

So iti paṭisañcikkhati:

They reflect:

‘mamaṃ kho pubbe bahū ahesuṃ mittāmaccā ñātisālohitā.

‘I used to have many friends and colleagues, relatives and kin.

Tassa me te anupubbena parikkhayaṃ gatā.

But gradually they’ve dwindled away.

Na kho pana mayā sukaraṃ anadhigataṃ vā bhogaṃ adhigantuṃ adhigataṃ vā bhogaṃ phātiṃ kātuṃ.

It’s not easy for me to acquire more wealth or to increase the wealth I’ve already acquired.

Yannūnāhaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyan’ti.

Why don’t I shave off my hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness?’

So tena ñātipārijuññena samannāgato kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

So because of that decay of relatives they go forth.

Idaṃ vuccati, bho raṭṭhapāla, ñātipārijuññaṃ.

This is called decay of relatives.

Bhoto kho pana raṭṭhapālassa imasmiṃyeva thullakoṭṭhike bahū mittāmaccā ñātisālohitā.

But Master Raṭṭhapāla has many friends and colleagues, relatives and kin right here in Thullakoṭṭhita.

Taṃ bhoto raṭṭhapālassa ñātipārijuññaṃ natthi.

You have no decay of relatives.

Kiṃ bhavaṃ raṭṭhapālo ñatvā vā disvā vā sutvā vā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito? (4)

So what did you know or see or hear that made you go forth?

Imāni kho, bho raṭṭhapāla, cattāri pārijuññāni, yehi pārijuññehi samannāgatā idhekacce kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti.

There are these four kinds of decay. Because of these, some people shave off their hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.

Tāni bhoto raṭṭhapālassa natthi.

Master Raṭṭhapāla has none of these.

Kiṃ bhavaṃ raṭṭhapālo ñatvā vā disvā vā sutvā vā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito”ti?

So what did you know or see or hear that made you go forth?”

“Atthi kho, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena cattāro dhammuddesā uddiṭṭhā, ye ahaṃ ñatvā ca disvā ca sutvā ca agārasmā anagāriyaṃ pabbajito.

“Great king, the Blessed One who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha has taught these four summaries of the teaching for recitation. It was after knowing and seeing and hearing these that I went forth from the lay life to homelessness.

Katame cattāro?

What four?

Upaniyyati loko addhuvo’ti

‘The world is unstable and swept away.’

kho, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena paṭhamo dhammuddeso uddiṭṭho, yamahaṃ ñatvā ca disvā ca sutvā ca agārasmā anagāriyaṃ pabbajito.

This is the first summary.

‘Atāṇo loko anabhissaro’ti

‘The world has no shelter and no savior.’

kho, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena dutiyo dhammuddeso uddiṭṭho, yamahaṃ ñatvā ca disvā ca sutvā ca agārasmā anagāriyaṃ pabbajito.

This is the second summary.

‘Assako loko, sabbaṃ pahāya gamanīyan’ti

‘The world has no owner—you must leave it all behind and pass on.’

kho, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena tatiyo dhammuddeso uddiṭṭho, yamahaṃ ñatvā ca disvā ca sutvā ca agārasmā anagāriyaṃ pabbajito.

This is the third summary.

‘Ūno loko atitto taṇhādāso’ti

‘The world is wanting, insatiable, the slave of craving.’

kho, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena catuttho dhammuddeso uddiṭṭho, yamahaṃ ñatvā ca disvā ca sutvā ca agārasmā anagāriyaṃ pabbajito.

This is the fourth summary.

Ime kho, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena cattāro dhammuddesā uddiṭṭhā, ye ahaṃ ñatvā ca disvā ca sutvā ca agārasmā anagāriyaṃ pabbajito”ti.

The Blessed One who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha taught these four summaries of the teaching. It was after knowing and seeing and hearing these that I went forth from the lay life to homelessness.”

“‘Upaniyyati loko addhuvo’ti—

“‘The world is unstable and swept away.’

bhavaṃ raṭṭhapālo āha.

So Master Raṭṭhapāla said.

Imassa, bho raṭṭhapāla, bhāsitassa kathaṃ attho daṭṭhabbo”ti?

How should I see the meaning of this statement?”

“Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

“What do you think, great king?

tvaṃ vīsativassuddesikopi paṇṇavīsativassuddesikopi hatthismimpi katāvī assasmimpi katāvī rathasmimpi katāvī dhanusmimpi katāvī tharusmimpi katāvī ūrubalī bāhubalī alamatto saṅgāmāvacaro”ti?

When you were twenty or twenty-five years of age, were you proficient at riding elephants, horses, and chariots, and at archery? Were you strong in thigh and arm, capable, and battle-hardened?”

“Ahosiṃ ahaṃ, bho raṭṭhapāla, vīsativassuddesikopi paṇṇavīsativassuddesikopi hatthismimpi katāvī assasmimpi katāvī rathasmimpi katāvī dhanusmimpi katāvī tharusmimpi katāvī ūrubalī bāhubalī alamatto saṅgāmāvacaro.

“I was, Master Raṭṭhapāla.

Appekadāhaṃ, bho raṭṭhapāla, iddhimāva maññe na attano balena samasamaṃ samanupassāmī”ti.

Sometimes it seems as if I had superpowers then. I don’t see anyone who could have equalled me in strength.”

“Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

“What do you think, great king?

evameva tvaṃ etarahi ūrubalī bāhubalī alamatto saṅgāmāvacaro”ti?

These days are you just as strong in thigh and arm, capable, and battle-hardened?”

“No hidaṃ, bho raṭṭhapāla.

“No, Master Raṭṭhapāla.

Etarahi jiṇṇo vuḍḍho mahallako addhagato vayoanuppatto āsītiko me vayo vattati.

For now I am old, elderly, and senior, I’m advanced in years and have reached the final stage of life. I am eighty years old.

Appekadāhaṃ, bho raṭṭhapāla, ‘idha pādaṃ karissāmī’ti aññeneva pādaṃ karomī”ti.

Sometimes I intend to step in one place, but my foot goes somewhere else.”

“Idaṃ kho taṃ, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sandhāya bhāsitaṃ:

“This is what the Buddha was referring to when he said:

‘upaniyyati loko addhuvo’ti,

‘The world is unstable and swept away.’”

yamahaṃ ñatvā ca disvā ca sutvā ca agārasmā anagāriyaṃ pabbajito”ti.

“Acchariyaṃ, bho raṭṭhapāla, abbhutaṃ, bho raṭṭhapāla.

“It’s incredible, Master Raṭṭhapāla, it’s amazing,

Yāva subhāsitañcidaṃ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena:

how well said this was by the Buddha.

‘upaniyyati loko addhuvo’ti.

Upaniyyati hi, bho raṭṭhapāla, loko addhuvo. (1)

For the world is indeed unstable and swept away.

Saṃvijjante kho, bho raṭṭhapāla, imasmiṃ rājakule hatthikāyāpi assakāyāpi rathakāyāpi pattikāyāpi, amhākaṃ āpadāsu pariyodhāya vattissanti.

In this royal court you can find divisions of elephants, cavalry, chariots, and infantry. They will serve to defend us from any threats. Yet you said:

‘Atāṇo loko anabhissaro’ti—

‘The world has no shelter and no savior.’

bhavaṃ raṭṭhapālo āha.

Imassa pana, bho raṭṭhapāla, bhāsitassa kathaṃ attho daṭṭhabbo”ti?

How should I see the meaning of this statement?”

“Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

“What do you think, great king?

atthi te koci anusāyiko ābādho”ti?

Do you have any chronic ailments?”

“Atthi me, bho raṭṭhapāla, anusāyiko ābādho.

“Yes, I do.

Appekadā maṃ, bho raṭṭhapāla, mittāmaccā ñātisālohitā parivāretvā ṭhitā honti:

Sometimes my friends and colleagues, relatives and family members surround me, thinking:

‘idāni rājā korabyo kālaṃ karissati, idāni rājā korabyo kālaṃ karissatī’”ti.

‘Now the king will die! Now the king will die!’”

“Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

“What do you think, great king?

labhasi tvaṃ te mittāmacce ñātisālohite:

Can you get your friends and colleagues, relatives and family members to help:

‘āyantu me bhonto mittāmaccā ñātisālohitā, sabbeva santā imaṃ vedanaṃ saṃvibhajatha, yathāhaṃ lahukatarikaṃ vedanaṃ vediyeyyan’ti—

‘Please, my dear friends and colleagues, relatives and family members, all of you here share my pain so that I may feel less pain.’

udāhu tvaṃyeva taṃ vedanaṃ vediyasī”ti?

Or must you alone feel that pain?”

“Nāhaṃ, bho raṭṭhapāla, labhāmi te mittāmacce ñātisālohite:

“I can’t get my friends to share my pain.

‘āyantu me bhonto mittāmaccā ñātisālohitā, sabbeva santā imaṃ vedanaṃ saṃvibhajatha, yathāhaṃ lahukatarikaṃ vedanaṃ vediyeyyan’ti.

Atha kho ahameva taṃ vedanaṃ vediyāmī”ti.

Rather, I alone must feel it.”

“Idaṃ kho taṃ, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sandhāya bhāsitaṃ:

“This is what the Buddha was referring to when he said:

‘atāṇo loko anabhissaro’ti,

‘The world has no shelter and no savior.’”

yamahaṃ ñatvā ca disvā ca sutvā ca agārasmā anagāriyaṃ pabbajito”ti.

“Acchariyaṃ, bho raṭṭhapāla, abbhutaṃ, bho raṭṭhapāla.

“It’s incredible, Master Raṭṭhapāla, it’s amazing,

Yāva subhāsitaṃ cidaṃ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena:

how well said this was by the Buddha.

‘atāṇo loko anabhissaro’ti.

Atāṇo hi, bho raṭṭhapāla, loko anabhissaro. (2)

For the world indeed has no shelter and no savior.

Saṃvijjati kho, bho raṭṭhapāla, imasmiṃ rājakule pahūtaṃ hiraññasuvaṇṇaṃ bhūmigatañca vehāsagatañca.

In this royal court you can find abundant gold coin and bullion stored in dungeons and towers. Yet you said:

‘Assako loko, sabbaṃ pahāya gamanīyan’ti—

‘The world has no owner—you must leave it all behind and pass on.’

bhavaṃ raṭṭhapālo āha.

Imassa pana, bho raṭṭhapāla, bhāsitassa kathaṃ attho daṭṭhabbo”ti?

How should I see the meaning of this statement?”

“Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

‘What do you think, great king?

yathā tvaṃ etarahi pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgībhūto paricāresi, lacchasi tvaṃ paratthāpi:

These days you amuse yourself, supplied and provided with the five kinds of sensual stimulation. But is there any way to ensure that in the next life

‘evamevāhaṃ imeheva pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgībhūto paricāremī’ti, udāhu aññe imaṃ bhogaṃ paṭipajjissanti, tvaṃ pana yathākammaṃ gamissasī”ti?

you will continue to amuse yourself in the same way, supplied and provided with the same five kinds of sensual stimulation? Or will others make use of this property, while you pass on according to your deeds?”

“Yathāhaṃ, bho raṭṭhapāla, etarahi pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgībhūto paricāremi, nāhaṃ lacchāmi paratthāpi:

“There’s no way to ensure that I will continue to amuse myself in the same way.

‘evameva imeheva pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgībhūto paricāremī’ti.

Atha kho aññe imaṃ bhogaṃ paṭipajjissanti; ahaṃ pana yathākammaṃ gamissāmī”ti.

Rather, others will take over this property, while I pass on according to my deeds.”

“Idaṃ kho taṃ, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sandhāya bhāsitaṃ:

“This is what the Buddha was referring to when he said:

‘assako loko, sabbaṃ pahāya gamanīyan’ti,

‘The world has no owner—you must leave it all behind and pass on.’”

yamahaṃ ñatvā ca disvā ca sutvā ca agārasmā anagāriyaṃ pabbajito”ti.

“Acchariyaṃ, bho raṭṭhapāla, abbhutaṃ, bho raṭṭhapāla.

“It’s incredible, Master Raṭṭhapāla, it’s amazing,

Yāva subhāsitaṃ cidaṃ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena:

how well said this was by the Buddha.

‘assako loko, sabbaṃ pahāya gamanīyan’ti.

Assako hi, bho raṭṭhapāla, loko sabbaṃ pahāya gamanīyaṃ. (3)

For the world indeed has no owner—you must leave it all behind and pass on.

‘Ūno loko atitto taṇhādāso’ti—

You also said this: ‘The world is wanting, insatiable, the slave of craving.’

bhavaṃ raṭṭhapālo āha.

Imassa, bho raṭṭhapāla, bhāsitassa kathaṃ attho daṭṭhabbo”ti?

How should I see the meaning of this statement?”

“Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

“What do you think, great king?

phītaṃ kuruṃ ajjhāvasasī”ti?

Do you dwell in the prosperous land of Kuru?”

“Evaṃ, bho raṭṭhapāla, phītaṃ kuruṃ ajjhāvasāmī”ti.

“Indeed I do.”

“Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

“What do you think, great king?

idha puriso āgaccheyya puratthimāya disāya saddhāyiko paccayiko.

Suppose a trustworthy and reliable man were to come from the east.

So taṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadeyya:

He’d approach you and say:

‘yagghe, mahārāja, jāneyyāsi, ahaṃ āgacchāmi puratthimāya disāya?

‘Please sir, you should know this. I come from the east.

Tatthaddasaṃ mahantaṃ janapadaṃ iddhañceva phītañca bahujanaṃ ākiṇṇamanussaṃ.

There I saw a large country that is successful and prosperous and full of people.

Bahū tattha hatthikāyā assakāyā rathakāyā pattikāyā;

They have many divisions of elephants, cavalry, chariots, and infantry.

bahu tattha dhanadhaññaṃ;

And there’s plenty of money and grain,

bahu tattha hiraññasuvaṇṇaṃ akatañceva katañca;

plenty of gold coins and bullion, both worked and unworked,

bahu tattha itthipariggaho.

and plenty of women for the taking.

Sakkā ca tāvatakeneva balamattena abhivijinituṃ.

With your current forces you can conquer it.

Abhivijina, mahārājā’ti, kinti naṃ kareyyāsī”ti?

Conquer it, great king!’ What would you do?”

“Tampi mayaṃ, bho raṭṭhapāla, abhivijiya ajjhāvaseyyāmā”ti.

“I would conquer it and dwell there.”

“Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

“What do you think, great king?

idha puriso āgaccheyya pacchimāya disāya …

Suppose a trustworthy and reliable man were to come from the west,

uttarāya disāya …

north,

dakkhiṇāya disāya …

south,

parasamuddato saddhāyiko paccayiko.

or from over the ocean.

So taṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadeyya:

He’d approach you and say the same thing.

‘yagghe, mahārāja, jāneyyāsi, ahaṃ āgacchāmi parasamuddato?

Tatthaddasaṃ mahantaṃ janapadaṃ iddhañceva phītañca bahujanaṃ ākiṇṇamanussaṃ.

Bahū tattha hatthikāyā assakāyā rathakāyā pattikāyā;

bahu tattha dhanadhaññaṃ;

bahu tattha hiraññasuvaṇṇaṃ akatañceva katañca;

bahu tattha itthipariggaho.

Sakkā ca tāvatakeneva balamattena abhivijinituṃ.

Abhivijina, mahārājā’ti, kinti naṃ kareyyāsī”ti?

What would you do?”

“Tampi mayaṃ, bho raṭṭhapāla, abhivijiya ajjhāvaseyyāmā”ti.

“I would conquer it and dwell there.”

“Idaṃ kho taṃ, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sandhāya bhāsitaṃ:

“This is what the Buddha was referring to when he said:

‘ūno loko atitto taṇhādāso’ti,

‘The world is wanting, insatiable, the slave of craving.’

yamahaṃ ñatvā ca disvā ca sutvā ca agārasmā anagāriyaṃ pabbajito”ti.

And it was after knowing and seeing and hearing this that I went forth from the lay life to homelessness.”

“Acchariyaṃ, bho raṭṭhapāla, abbhutaṃ, bho raṭṭhapāla.

“It’s incredible, Master Raṭṭhapāla, it’s amazing,

Yāva subhāsitañcidaṃ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena:

how well said this was by the Buddha.

‘ūno loko atitto taṇhādāso’ti.

Ūno hi, bho raṭṭhapāla, loko atitto taṇhādāso”ti.

For the world is indeed wanting, insatiable, the slave of craving.”

Idamavoca āyasmā raṭṭhapālo.

This is what Venerable Raṭṭhapāla said.

Idaṃ vatvā athāparaṃ etadavoca:

Then he went on to say:

“Passāmi loke sadhane manusse,

“I see rich people in the world who,

Laddhāna vittaṃ na dadanti mohā;

because of delusion, give not the wealth they’ve earned.

Luddhā dhanaṃ sannicayaṃ karonti,

Greedily, they hoard their riches,

Bhiyyova kāme abhipatthayanti.

yearning for ever more sensual pleasures.

Rājā pasayhā pathaviṃ vijitvā,

A king who conquered the earth by force,

Sasāgarantaṃ mahimāvasanto;

ruling the land from sea to sea,

Oraṃ samuddassa atittarūpo,

unsatisfied with the near shore of the ocean,

Pāraṃ samuddassapi patthayetha.

would still yearn for the further shore.

Rājā ca aññe ca bahū manussā,

Not just the king, but others too,

Avītataṇhā maraṇaṃ upenti;

reach death not rid of craving.

Ūnāva hutvāna jahanti dehaṃ,

They leave the body still wanting,

Kāmehi lokamhi na hatthi titti.

for in this world sensual pleasures never satisfy.

Kandanti naṃ ñātī pakiriya kese,

Relatives lament, their hair disheveled,

Ahovatā no amarāti cāhu;

saying ‘Ah! Alas! They’re not immortal!’

Vatthena naṃ pārutaṃ nīharitvā,

They take out the body wrapped in a shroud,

Citaṃ samādāya tatoḍahanti.

heap up a pyre, and burn it there.

So ḍayhati sūlehi tujjamāno,

It’s poked with stakes while being burnt,

Ekena vatthena pahāya bhoge;

in just a single cloth, all wealth gone.

Na mīyamānassa bhavanti tāṇā,

Relatives, friends, and companions

Ñātīdha mittā atha vā sahāyā.

can’t help you when you’re dying.

Dāyādakā tassa dhanaṃ haranti,

Heirs take your riches,

Satto pana gacchati yena kammaṃ;

while beings fare on according to their deeds.

Na mīyamānaṃ dhanamanveti kiñci,

Riches don’t follow you when you die;

Puttā ca dārā ca dhanañca raṭṭhaṃ.

nor do children, wife, wealth, nor kingdom.

Na dīghamāyuṃ labhate dhanena,

Longevity isn’t gained by riches,

Na cāpi vittena jaraṃ vihanti;

nor does wealth banish old age;

Appaṃ hidaṃ jīvitamāhu dhīrā,

for the wise say this life is short,

Asassataṃ vippariṇāmadhammaṃ.

it’s perishable and not eternal.

Aḍḍhā daliddā ca phusanti phassaṃ,

The rich and the poor feel its touch;

Bālo ca dhīro ca tatheva phuṭṭho;

the fool and the wise feel it too.

Bālo ca bālyā vadhitova seti,

But the fool lies stricken by their own folly,

Dhīro ca na vedhati phassaphuṭṭho.

while the wise don’t tremble at the touch.

Tasmā hi paññāva dhanena seyyo,

Therefore wisdom’s much better than wealth,

Yāya vosānamidhādhigacchati;

since by wisdom you reach consummation in this life.

Abyositattā hi bhavābhavesu,

But if because of delusion you don’t reach consummation,

Pāpāni kammāni karonti mohā.

you’ll do evil deeds in life after life.

Upeti gabbhañca parañca lokaṃ,

One who enters a womb and the world beyond,

Saṃsāramāpajja paramparāya;

will transmigrate from one life to the next.

Tassappapañño abhisaddahanto,

While someone of little wisdom, placing faith in them,

Upeti gabbhañca parañca lokaṃ.

also enters a womb and the world beyond.

Coro yathā sandhimukhe gahito,

As a bandit caught in the door

Sakammunā haññati pāpadhammo;

is punished for his own bad deeds;

Evaṃ pajā pecca paramhi loke,

so after departing, in the world beyond,

Sakammunā haññati pāpadhammo.

people are punished for their own bad deeds.

Kāmāhi citrā madhurā manoramā,

Sensual pleasures are diverse, sweet, delightful;

Virūparūpena mathenti cittaṃ;

appearing in disguise they disturb the mind.

Ādīnavaṃ kāmaguṇesu disvā,

Seeing danger in the many kinds of sensual stimulation,

Tasmā ahaṃ pabbajitomhi rāja.

I went forth, O King.

Dumapphalāneva patanti māṇavā,

As fruit falls from a tree, so people fall,

Daharā ca vuḍḍhā ca sarīrabhedā;

young and old, when the body breaks up.

Etampi disvā pabbajitomhi rāja,

Seeing this, too, I went forth, O King;

Apaṇṇakaṃ sāmaññameva seyyo”ti.

the ascetic life is guaranteed to be better.”

Raṭṭhapālasuttaṃ niṭṭhitaṃ dutiyaṃ.

Bodhirājakumārasutta

With Prince Bodhi

Majjhima Nikāya 85 - Middle Discourses 85

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā bhaggesu viharati susumāragire bhesakaḷāvane migadāye.

At one time the Buddha was staying in the land of the Bhaggas on Crocodile Hill, in the deer park at Bhesakaḷā’s Wood.

Tena kho pana samayena bodhissa rājakumārassa kokanado nāma pāsādo acirakārito hoti anajjhāvuṭṭho samaṇena vā brāhmaṇena vā kenaci vā manussabhūtena.

Now at that time a new stilt longhouse named Pink Lotus had recently been constructed for Prince Bodhi. It had not yet been occupied by an ascetic or brahmin or any person at all.

Atha kho bodhi rājakumāro sañjikāputtaṃ māṇavaṃ āmantesi:

Then Prince Bodhi addressed the brahmin student Sañjikāputta,

“ehi tvaṃ, samma sañjikāputta, yena bhagavā tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mama vacanena bhagavato pāde sirasā vanda, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ puccha:

“Please, dear Sañjikāputta, go to the Buddha, and in my name bow with your head to his feet. Ask him if he is healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.

‘bodhi, bhante, rājakumāro bhagavato pāde sirasā vandati, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchatī’ti.

Evañca vadehi:

And then ask him whether he

‘adhivāsetu kira, bhante, bhagavā bodhissa rājakumārassa svātanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṃghenā’”ti.

might accept tomorrow’s meal from me together with the mendicant Saṅgha.”

“Evaṃ, bho”ti kho sañjikāputto māṇavo bodhissa rājakumārassa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

“Yes, sir,” Sañjikāputta replied. He did as Prince Bodhi asked, and

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho sañjikāputto māṇavo bhagavantaṃ etadavoca:

“bodhi kho rājakumāro bhoto gotamassa pāde sirasā vandati, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchati.

Evañca vadeti:

‘adhivāsetu kira bhavaṃ gotamo bodhissa rājakumārassa svātanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṃghenā’”ti.

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

the Buddha consented in silence.

Atha kho sañjikāputto māṇavo bhagavato adhivāsanaṃ viditvā uṭṭhāyāsanā yena bodhi rājakumāro tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bodhiṃ rājakumāraṃ etadavoca:

Then, knowing that the Buddha had consented, Sañjikāputta got up from his seat, went to Prince Bodhi, and said,

“avocumha bhoto vacanena taṃ bhavantaṃ gotamaṃ:

“I gave the ascetic Gotama your message,

‘bodhi kho rājakumāro bhoto gotamassa pāde sirasā vandati, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchati.

Evañca vadeti—

adhivāsetu kira bhavaṃ gotamo bodhissa rājakumārassa svātanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṅghenā’ti.

Adhivuṭṭhañca pana samaṇena gotamenā”ti.

and he accepted.”

Atha kho bodhi rājakumāro tassā rattiyā accayena sake nivesane paṇītaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ paṭiyādāpetvā, kokanadañca pāsādaṃ odātehi dussehi santharāpetvā yāva pacchimasopānakaḷevarā, sañjikāputtaṃ māṇavaṃ āmantesi:

And when the night had passed Prince Bodhi had a variety of delicious foods prepared in his own home. He also had the Pink Lotus longhouse spread with white cloth down to the last step of the staircase. Then he said to Sañjikāputta,

“ehi tvaṃ, samma sañjikāputta, yena bhagavā tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā bhagavato kālaṃ ārocehi:

“Please, dear Sañjikāputta, go to the Buddha, and announce the time, saying,

‘kālo, bhante, niṭṭhitaṃ bhattan’”ti.

‘Sir, it’s time. The meal is ready.’”

“Evaṃ, bho”ti kho sañjikāputto māṇavo bodhissa rājakumārassa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavato kālaṃ ārocesi:

“Yes, sir,” Sañjikāputta replied, and he did as he was asked.

“kālo, bho gotama, niṭṭhitaṃ bhattan”ti.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena bodhissa rājakumārassa nivesanaṃ tenupasaṅkami.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to Prince Bodhi’s home.

Tena kho pana samayena bodhi rājakumāro bahidvārakoṭṭhake ṭhito hoti bhagavantaṃ āgamayamāno.

Now at that time Prince Bodhi was standing outside the gates waiting for the Buddha.

Addasā kho bodhi rājakumāro bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Seeing the Buddha coming off in the distance,

Disvāna paccuggantvā bhagavantaṃ abhivādetvā purakkhatvā yena kokanado pāsādo tenupasaṅkami.

he went out to greet him. After bowing and inviting the Buddha to go first, he approached the Pink Lotus longhouse.

Atha kho bhagavā pacchimaṃ sopānakaḷevaraṃ nissāya aṭṭhāsi.

But the Buddha stopped by the last step of the staircase.

Atha kho bodhi rājakumāro bhagavantaṃ etadavoca:

Then Prince Bodhi said to him,

“abhiruhatu, bhante, bhagavā dussāni, abhiruhatu sugato dussāni;

“Sir, let the Blessed One ascend on the cloth! Let the Holy One ascend on the cloth!

yaṃ mama assa dīgharattaṃ hitāya sukhāyā”ti.

It will be for my lasting welfare and happiness.”

Evaṃ vutte, bhagavā tuṇhī ahosi.

But when he said this, the Buddha kept silent.

Dutiyampi kho … pe …

For a second time …

tatiyampi kho bodhi rājakumāro bhagavantaṃ etadavoca:

and a third time, Prince Bodhi said to him,

“abhiruhatu, bhante, bhagavā dussāni, abhiruhatu sugato dussāni;

“Sir, let the Blessed One ascend on the cloth! Let the Holy One ascend on the cloth!

yaṃ mama assa dīgharattaṃ hitāya sukhāyā”ti.

It will be for my lasting welfare and happiness.”

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ apalokesi.

Then the Buddha glanced at Venerable Ānanda.

Atha kho āyasmā ānando bodhiṃ rājakumāraṃ etadavoca:

So Ānanda said to Prince Bodhi,

“saṃharatu, rājakumāra, dussāni;

“Fold up the cloth, Prince.

na bhagavā celapaṭikaṃ akkamissati.

The Buddha will not step upon white cloth.

Pacchimaṃ janataṃ tathāgato anukampatī”ti.

The Realized One has compassion for future generations.”

Atha kho bodhi rājakumāro dussāni saṃharāpetvā uparikokanadapāsāde āsanāni paññapesi.

So Prince Bodhi had the cloth folded up and the seats spread out upstairs in the longhouse.

Atha kho bhagavā kokanadaṃ pāsādaṃ abhiruhitvā paññatte āsane nisīdi saddhiṃ bhikkhusaṃghena.

Then the Buddha ascended the longhouse and sat on the seats spread out together with the Saṅgha of mendicants.

Atha kho bodhi rājakumāro buddhappamukhaṃ bhikkhusaṃghaṃ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappesi sampavāresi.

Then Prince Bodhi served and satisfied the mendicant Saṅgha headed by the Buddha with his own hands with a variety of delicious foods.

Atha kho bodhi rājakumāro bhagavantaṃ bhuttāviṃ onītapattapāṇiṃ aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

When the Buddha had eaten and washed his hand and bowl, Prince Bodhi took a low seat, sat to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho bodhi rājakumāro bhagavantaṃ etadavoca:

and said to him,

“mayhaṃ kho, bhante, evaṃ hoti:

“Sir, this is what I think:

‘na kho sukhena sukhaṃ adhigantabbaṃ, dukkhena kho sukhaṃ adhigantabban’”ti.

‘Pleasure is not gained through pleasure; pleasure is gained through pain.’”

“Mayhampi kho, rājakumāra, pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato etadahosi:

“Prince, before my awakening—when I was still unawakened but intent on awakening—I too thought:

‘na kho sukhena sukhaṃ adhigantabbaṃ, dukkhena kho sukhaṃ adhigantabban’ti.

‘Pleasure is not gained through pleasure; pleasure is gained through pain.’

So kho ahaṃ, rājakumāra, aparena samayena daharova samāno susukāḷakeso bhadrena yobbanena samannāgato paṭhamena vayasā akāmakānaṃ mātāpitūnaṃ assumukhānaṃ rudantānaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajiṃ.

Some time later, while still black-haired, blessed with youth, in the prime of life—though my mother and father wished otherwise, weeping with tearful faces—I shaved off my hair and beard, dressed in ocher robes, and went forth from the lay life to homelessness.

So evaṃ pabbajito samāno kiṃkusalagavesī anuttaraṃ santivarapadaṃ pariyesamāno yena āḷāro kālāmo tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā āḷāraṃ kālāmaṃ etadavocaṃ:

Once I had gone forth I set out to discover what is skillful, seeking the supreme state of sublime peace. I approached Āḷāra Kālāma and said to him,

‘icchāmahaṃ, āvuso kālāma, imasmiṃ dhammavinaye brahmacariyaṃ caritun’ti.

‘Reverend Kālāma, I wish to live the spiritual life in this teaching and training.’

Evaṃ vutte, rājakumāra, āḷāro kālāmo maṃ etadavoca:

Āḷāra Kālāma replied,

‘viharatāyasmā,

‘Stay, venerable.

tādiso ayaṃ dhammo yattha viññū puriso nacirasseva sakaṃ ācariyakaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyā’ti.

This teaching is such that a sensible person can soon realize their own teacher’s doctrine with their own insight and live having achieved it.’

So kho ahaṃ, rājakumāra, nacirasseva khippameva taṃ dhammaṃ pariyāpuṇiṃ.

I quickly memorized that teaching.

So kho ahaṃ, rājakumāra, tāvatakeneva oṭṭhapahatamattena lapitalāpanamattena ñāṇavādañca vadāmi, theravādañca jānāmi passāmīti ca paṭijānāmi, ahañceva aññe ca.

So far as lip-recital and oral recitation were concerned, I spoke with knowledge and the authority of the elders. I claimed to know and see, and so did others.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘na kho āḷāro kālāmo imaṃ dhammaṃ kevalaṃ saddhāmattakena sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmīti pavedeti;

‘It is not solely by mere faith that Āḷāra Kālāma declares: “I realize this teaching with my own insight, and live having achieved it.”

addhā āḷāro kālāmo imaṃ dhammaṃ jānaṃ passaṃ viharatī’ti.

Surely he meditates knowing and seeing this teaching.’

Atha khvāhaṃ, rājakumāra, yena āḷāro kālāmo tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā āḷāraṃ kālāmaṃ etadavocaṃ:

So I approached Āḷāra Kālāma and said to him,

‘kittāvatā no, āvuso kālāma, imaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmīti pavedesī’ti?

‘Reverend Kālāma, to what extent do you say you’ve realized this teaching with your own insight?’

Evaṃ vutte, rājakumāra, āḷāro kālāmo ākiñcaññāyatanaṃ pavedesi.

When I said this, he declared the dimension of nothingness.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘na kho āḷārasseva kālāmassa atthi saddhā, mayhampatthi saddhā;

‘It’s not just Āḷāra Kālāma who has faith,

na kho āḷārasseva kālāmassa atthi vīriyaṃ … pe …

energy,

sati …

mindfulness,

samādhi …

immersion,

paññā, mayhampatthi paññā.

and wisdom; I too have these things.

Yannūnāhaṃ yaṃ dhammaṃ āḷāro kālāmo sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmīti pavedeti tassa dhammassa sacchikiriyāya padaheyyan’ti.

Why don’t I make an effort to realize the same teaching that Āḷāra Kālāma says he has realized with his own insight?’

So kho ahaṃ, rājakumāra, nacirasseva khippameva taṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsiṃ.

I quickly realized that teaching with my own insight, and lived having achieved it.

Atha khvāhaṃ, rājakumāra, yena āḷāro kālāmo tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā āḷāraṃ kālāmaṃ etadavocaṃ:

So I approached Āḷāra Kālāma and said to him,

‘ettāvatā no, āvuso kālāma, imaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedesī’ti?

‘Reverend Kālāma, have you realized this teaching with your own insight up to this point, and declare having achieved it?’

‘Ettāvatā kho ahaṃ, āvuso, imaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedemī’ti.

‘I have, reverend.’

‘Ahampi kho, āvuso, ettāvatā imaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmī’ti.

‘I too have realized this teaching with my own insight up to this point, and live having achieved it.’

‘Lābhā no, āvuso, suladdhaṃ no, āvuso,

‘We are fortunate, reverend, so very fortunate

ye mayaṃ āyasmantaṃ tādisaṃ sabrahmacāriṃ passāma.

to see a venerable such as yourself as one of our spiritual companions!

Iti yāhaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedemi, taṃ tvaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharasi.

So the teaching that I’ve realized with my own insight, and declare having achieved it, you’ve realized with your own insight, and live having achieved it.

Yaṃ tvaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharasi, tamahaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedemi.

The teaching that you’ve realized with your own insight, and live having achieved it, I’ve realized with my own insight, and declare having achieved it.

Iti yāhaṃ dhammaṃ jānāmi taṃ tvaṃ dhammaṃ jānāsi; yaṃ tvaṃ dhammaṃ jānāsi tamahaṃ dhammaṃ jānāmi.

So the teaching that I know, you know, and the teaching you know, I know.

Iti yādiso ahaṃ, tādiso tuvaṃ; yādiso tuvaṃ tādiso ahaṃ.

I am like you and you are like me.

Ehi dāni, āvuso, ubhova santā imaṃ gaṇaṃ pariharāmā’ti.

Come now, reverend! We should both lead this community together.’

Iti kho, rājakumāra, āḷāro kālāmo ācariyo me samāno attano antevāsiṃ maṃ samānaṃ attanā samasamaṃ ṭhapesi, uḷārāya ca maṃ pūjāya pūjesi.

And that is how my teacher Āḷāra Kālāma placed me, his student, on the same position as him, and honored me with lofty praise.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘nāyaṃ dhammo nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati, yāvadeva ākiñcaññāyatanūpapattiyā’ti.

‘This teaching doesn’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment. It only leads as far as rebirth in the dimension of nothingness.’

So kho ahaṃ, rājakumāra, taṃ dhammaṃ analaṅkaritvā tasmā dhammā nibbijja apakkamiṃ.

Realizing that this teaching was inadequate, I left disappointed.

So kho ahaṃ, rājakumāra, kiṃkusalagavesī anuttaraṃ santivarapadaṃ pariyesamāno yena udako rāmaputto tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā udakaṃ rāmaputtaṃ etadavocaṃ:

I set out to discover what is skillful, seeking the supreme state of sublime peace. I approached Uddaka, son of Rāma, and said to him,

‘icchāmahaṃ, āvuso, imasmiṃ dhammavinaye brahmacariyaṃ caritun’ti.

‘Reverend, I wish to live the spiritual life in this teaching and training.’

Evaṃ vutte, rājakumāra, udako rāmaputto maṃ etadavoca:

Uddaka replied,

‘viharatāyasmā,

‘Stay, venerable.

tādiso ayaṃ dhammo yattha viññū puriso nacirasseva sakaṃ ācariyakaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyā’ti.

This teaching is such that a sensible person can soon realize their own teacher’s doctrine with their own insight and live having achieved it.’

So kho ahaṃ, rājakumāra, nacirasseva khippameva taṃ dhammaṃ pariyāpuṇiṃ.

I quickly memorized that teaching.

So kho ahaṃ, rājakumāra, tāvatakeneva oṭṭhapahatamattena lapitalāpanamattena ñāṇavādañca vadāmi, theravādañca jānāmi passāmīti ca paṭijānāmi, ahañceva aññe ca.

So far as lip-recital and oral recitation were concerned, I spoke with knowledge and the authority of the elders. I claimed to know and see, and so did others.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘na kho rāmo imaṃ dhammaṃ kevalaṃ saddhāmattakena sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmīti pavedesi;

‘It is not solely by mere faith that Rāma declared: “I realize this teaching with my own insight, and live having achieved it.”

addhā rāmo imaṃ dhammaṃ jānaṃ passaṃ vihāsī’ti.

Surely he meditated knowing and seeing this teaching.’

Atha khvāhaṃ, rājakumāra, yena udako rāmaputto tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā udakaṃ rāmaputtaṃ etadavocaṃ:

So I approached Uddaka, son of Rāma, and said to him,

‘kittāvatā no, āvuso, rāmo imaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmīti pavedesī’ti?

‘Reverend, to what extent did Rāma say he’d realized this teaching with his own insight?’

Evaṃ vutte, rājakumāra, udako rāmaputto nevasaññānāsaññāyatanaṃ pavedesi.

When I said this, Uddaka, son of Rāma, declared the dimension of neither perception nor non-perception.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘na kho rāmasseva ahosi saddhā, mayhampatthi saddhā;

‘It’s not just Rāma who had faith,

na kho rāmasseva ahosi vīriyaṃ … pe …

energy,

sati …

mindfulness,

samādhi …

immersion,

paññā, mayhampatthi paññā.

and wisdom; I too have these things.

Yannūnāhaṃ yaṃ dhammaṃ rāmo sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmīti pavedeti tassa dhammassa sacchikiriyāya padaheyyan’ti.

Why don’t I make an effort to realize the same teaching that Rāma said he had realized with his own insight?’

So kho ahaṃ, rājakumāra, nacirasseva khippameva taṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsiṃ.

I quickly realized that teaching with my own insight, and lived having achieved it.

Atha khvāhaṃ, rājakumāra, yena udako rāmaputto tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā udakaṃ rāmaputtaṃ etadavocaṃ:

So I approached Uddaka, son of Rāma, and said to him,

‘ettāvatā no, āvuso, rāmo imaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedesī’ti?

‘Reverend, had Rāma realized this teaching with his own insight up to this point, and declared having achieved it?’

‘Ettāvatā kho, āvuso, rāmo imaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedesī’ti.

‘He had, reverend.’

‘Ahampi kho, āvuso, ettāvatā imaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmī’ti.

‘I too have realized this teaching with my own insight up to this point, and live having achieved it.’

‘Lābhā no, āvuso, suladdhaṃ no, āvuso,

‘We are fortunate, reverend, so very fortunate

ye mayaṃ āyasmantaṃ tādisaṃ sabrahmacāriṃ passāma.

to see a venerable such as yourself as one of our spiritual companions!

Iti yaṃ dhammaṃ rāmo sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedesi taṃ tvaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharasi.

So the teaching that Rāma had realized with his own insight, and declared having achieved it, you've realized with your own insight, and live having achieved it.

Yaṃ tvaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharasi taṃ dhammaṃ rāmo sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedesi.

The teaching that you’ve realized with your own insight, and live having achieved it, Rāma had realized with his own insight, and declared having achieved it.

Iti yaṃ dhammaṃ rāmo abhiññāsi taṃ tvaṃ dhammaṃ jānāsi; yaṃ tvaṃ dhammaṃ jānāsi taṃ dhammaṃ rāmo abhiññāsi.

So the teaching that Rāma directly knew, you know, and the teaching you know, Rāma directly knew.

Iti yādiso rāmo ahosi tādiso tuvaṃ, yādiso tuvaṃ tādiso rāmo ahosi.

Rāma was like you and you are like Rāma.

Ehi dāni, āvuso, tuvaṃ imaṃ gaṇaṃ pariharā’ti.

Come now, reverend! You should lead this community.’

Iti kho, rājakumāra, udako rāmaputto sabrahmacārī me samāno ācariyaṭṭhāne maṃ ṭhapesi, uḷārāya ca maṃ pūjāya pūjesi.

And that is how my spiritual companion Uddaka, son of Rāma, placed me in the position of a teacher, and honored me with lofty praise.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘nāyaṃ dhammo nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati, yāvadeva nevasaññānāsaññāyatanūpapattiyā’ti.

‘This teaching doesn’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment. It only leads as far as rebirth in the dimension of neither perception nor non-perception.’

So kho ahaṃ, rājakumāra, taṃ dhammaṃ analaṅkaritvā tasmā dhammā nibbijja apakkamiṃ.

Realizing that this teaching was inadequate, I left disappointed.

So kho ahaṃ, rājakumāra, kiṃkusalagavesī anuttaraṃ santivarapadaṃ pariyesamāno, magadhesu anupubbena cārikaṃ caramāno, yena uruvelā senānigamo tadavasariṃ.

I set out to discover what is skillful, seeking the supreme state of sublime peace. Traveling stage by stage in the Magadhan lands, I arrived at Senanigama near Uruvelā.

Tatthaddasaṃ ramaṇīyaṃ bhūmibhāgaṃ, pāsādikañca vanasaṇḍaṃ, nadiñca sandantiṃ setakaṃ supatitthaṃ, ramaṇīyaṃ samantā ca gocaragāmaṃ.

There I saw a delightful park, a lovely grove with a flowing river that was clean and charming, with smooth banks. And nearby was a village to go for alms.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘ramaṇīyo vata bho bhūmibhāgo, pāsādiko ca vanasaṇḍo, nadī ca sandati setakā supatitthā, ramaṇīyā samantā ca gocaragāmo.

‘This park is truly delightful, a lovely grove with a flowing river that’s clean and charming, with smooth banks. And nearby there’s a village to go for alms.

Alaṃ vatidaṃ kulaputtassa padhānatthikassa padhānāyā’ti.

This is good enough for a gentleman who wishes to put forth effort in meditation.’

So kho ahaṃ, rājakumāra, tattheva nisīdiṃ:

So I sat down right there, thinking,

‘alamidaṃ padhānāyā’ti.

‘This is good enough for meditation.’

Apissu maṃ, rājakumāra, tisso upamā paṭibhaṃsu anacchariyā pubbe assutapubbā.

And then these three examples, which were neither supernaturally inspired, nor learned before in the past, occurred to me.

Seyyathāpi, rājakumāra, allaṃ kaṭṭhaṃ sasnehaṃ udake nikkhittaṃ.

Suppose there was a green, sappy log, and it was lying in water.

Atha puriso āgaccheyya uttarāraṇiṃ ādāya:

Then a person comes along with a drill-stick, thinking

‘aggiṃ abhinibbattessāmi, tejo pātukarissāmī’ti.

to light a fire and produce heat.

Taṃ kiṃ maññasi, rājakumāra,

What do you think, Prince?

api nu so puriso amuṃ allaṃ kaṭṭhaṃ sasnehaṃ udake nikkhittaṃ uttarāraṇiṃ ādāya abhimanthento aggiṃ abhinibbatteyya, tejo pātukareyyā”ti?

By drilling the stick against that green, sappy log lying in water, could they light a fire and produce heat?”

“No hidaṃ, bhante.

“No, sir.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Aduñhi, bhante, allaṃ kaṭṭhaṃ sasnehaṃ tañca pana udake nikkhittaṃ,

Because it’s a green, sappy log, and it’s lying in the water.

yāvadeva ca pana so puriso kilamathassa vighātassa bhāgī assā”ti.

That person will eventually get weary and frustrated.”

“Evameva kho, rājakumāra, ye hi keci samaṇā vā brāhmaṇā vā kāyena ceva cittena ca kāmehi avūpakaṭṭhā viharanti, yo ca nesaṃ kāmesu kāmacchando kāmasneho kāmamucchā kāmapipāsā kāmapariḷāho so ca ajjhattaṃ na suppahīno hoti, na suppaṭippassaddho.

“In the same way, there are ascetics and brahmins who don’t live withdrawn in body and mind from sensual pleasures. They haven’t internally given up or stilled desire, affection, infatuation, thirst, and passion for sensual pleasures. Regardless of whether or not they feel painful, sharp, severe, acute feelings because of their efforts, they are incapable of knowledge and vision, of supreme awakening.

Opakkamikā cepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayanti, abhabbāva te ñāṇāya dassanāya anuttarāya sambodhāya.

No cepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā opakkamikā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayanti, abhabbāva te ñāṇāya dassanāya anuttarāya sambodhāya.

Ayaṃ kho maṃ, rājakumāra, paṭhamā upamā paṭibhāsi anacchariyā pubbe assutapubbā.

This was the first example that occurred to me.

Aparāpi kho maṃ, rājakumāra, dutiyā upamā paṭibhāsi anacchariyā pubbe assutapubbā.

Then a second example occurred to me.

Seyyathāpi, rājakumāra, allaṃ kaṭṭhaṃ sasnehaṃ ārakā udakā thale nikkhittaṃ.

Suppose there was a green, sappy log, and it was lying on dry land far from the water.

Atha puriso āgaccheyya uttarāraṇiṃ ādāya:

Then a person comes along with a drill-stick, thinking

‘aggiṃ abhinibbattessāmi, tejo pātukarissāmī’ti.

to light a fire and produce heat.

Taṃ kiṃ maññasi, rājakumāra,

What do you think, Prince?

api nu so puriso amuṃ allaṃ kaṭṭhaṃ sasnehaṃ ārakā udakā thale nikkhittaṃ uttarāraṇiṃ ādāya abhimanthento aggiṃ abhinibbatteyya, tejo pātukareyyā”ti?

By drilling the stick against that green, sappy log on dry land far from water, could they light a fire and produce heat?”

“No hidaṃ, bhante.

“No, sir.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Aduñhi, bhante, allaṃ kaṭṭhaṃ sasnehaṃ kiñcāpi ārakā udakā thale nikkhittaṃ,

Because it’s still a green, sappy log, despite the fact that it’s lying on dry land far from water.

yāvadeva ca pana so puriso kilamathassa vighātassa bhāgī assā”ti.

That person will eventually get weary and frustrated.”

“Evameva kho, rājakumāra, ye hi keci samaṇā vā brāhmaṇā vā kāyena ceva cittena ca kāmehi vūpakaṭṭhā viharanti, yo ca nesaṃ kāmesu kāmacchando kāmasneho kāmamucchā kāmapipāsā kāmapariḷāho so ca ajjhattaṃ na suppahīno hoti, na suppaṭippassaddho.

“In the same way, there are ascetics and brahmins who live withdrawn in body and mind from sensual pleasures. But they haven’t internally given up or stilled desire, affection, infatuation, thirst, and passion for sensual pleasures. Regardless of whether or not they feel painful, sharp, severe, acute feelings because of their efforts, they are incapable of knowledge and vision, of supreme awakening.

Opakkamikā cepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayanti, abhabbāva te ñāṇāya dassanāya anuttarāya sambodhāya.

No cepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā opakkamikā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayanti, abhabbāva te ñāṇāya dassanāya anuttarāya sambodhāya.

Ayaṃ kho maṃ, rājakumāra, dutiyā upamā paṭibhāsi anacchariyā pubbe assutapubbā.

This was the second example that occurred to me.

Aparāpi kho maṃ, rājakumāra, tatiyā upamā paṭibhāsi anacchariyā pubbe assutapubbā.

Then a third example occurred to me.

Seyyathāpi, rājakumāra, sukkhaṃ kaṭṭhaṃ koḷāpaṃ ārakā udakā thale nikkhittaṃ.

Suppose there was a dried up, withered log, and it was lying on dry land far from the water.

Atha puriso āgaccheyya uttarāraṇiṃ ādāya:

Then a person comes along with a drill-stick, thinking

‘aggiṃ abhinibbattessāmi, tejo pātukarissāmī’ti.

to light a fire and produce heat.

Taṃ kiṃ maññasi, rājakumāra,

What do you think, Prince?

api nu so puriso amuṃ sukkhaṃ kaṭṭhaṃ koḷāpaṃ ārakā udakā thale nikkhittaṃ uttarāraṇiṃ ādāya abhimanthento aggiṃ abhinibbatteyya, tejo pātukareyyā”ti?

By drilling the stick against that dried up, withered log on dry land far from water, could they light a fire and produce heat?”

“Evaṃ, bhante.

“Yes, sir.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Aduñhi, bhante, sukkhaṃ kaṭṭhaṃ koḷāpaṃ, tañca pana ārakā udakā thale nikkhittan”ti.

Because it’s a dried up, withered log, and it’s lying on dry land far from water.”

“Evameva kho, rājakumāra, ye hi keci samaṇā vā brāhmaṇā vā kāyena ceva cittena ca kāmehi vūpakaṭṭhā viharanti, yo ca nesaṃ kāmesu kāmacchando kāmasneho kāmamucchā kāmapipāsā kāmapariḷāho so ca ajjhattaṃ suppahīno hoti suppaṭippassaddho.

“In the same way, there are ascetics and brahmins who live withdrawn in body and mind from sensual pleasures. And they have internally given up and stilled desire, affection, infatuation, thirst, and passion for sensual pleasures. Regardless of whether or not they feel painful, sharp, severe, acute feelings because of their efforts, they are capable of knowledge and vision, of supreme awakening.

Opakkamikā cepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayanti, bhabbāva te ñāṇāya dassanāya anuttarāya sambodhāya.

No cepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā opakkamikā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayanti, bhabbāva te ñāṇāya dassanāya anuttarāya sambodhāya.

Ayaṃ kho maṃ, rājakumāra, tatiyā upamā paṭibhāsi anacchariyā pubbe assutapubbā.

This was the third example that occurred to me.

Imā kho maṃ, rājakumāra, tisso upamā paṭibhaṃsu anacchariyā pubbe assutapubbā.

These are the three examples, which were neither supernaturally inspired, nor learned before in the past, that occurred to me.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘yannūnāhaṃ dantebhidantamādhāya, jivhāya tāluṃ āhacca, cetasā cittaṃ abhiniggaṇheyyaṃ abhinippīḷeyyaṃ abhisantāpeyyan’ti.

‘Why don’t I, with teeth clenched and tongue pressed against the roof of my mouth, squeeze, squash, and torture mind with mind.’

So kho ahaṃ, rājakumāra, dantebhidantamādhāya, jivhāya tāluṃ āhacca, cetasā cittaṃ abhiniggaṇhāmi abhinippīḷemi abhisantāpemi.

So that’s what I did,

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, dantebhidantamādhāya, jivhāya tāluṃ āhacca, cetasā cittaṃ abhiniggaṇhato abhinippīḷayato abhisantāpayato kacchehi sedā muccanti.

until sweat ran from my armpits.

Seyyathāpi, rājakumāra, balavā puriso dubbalataraṃ purisaṃ sīse vā gahetvā khandhe vā gahetvā abhiniggaṇheyya abhinippīḷeyya abhisantāpeyya;

It was like when a strong man grabs a weaker man by the head or throat or shoulder and squeezes, squashes, and tortures them.

evameva kho me, rājakumāra, dantebhidantamādhāya, jivhāya tāluṃ āhacca, cetasā cittaṃ abhiniggaṇhato abhinippīḷayato abhisantāpayato kacchehi sedā muccanti.

In the same way, with teeth clenched and tongue pressed against the roof of my mouth, I squeezed, squashed, and tortured mind with mind until sweat ran from my armpits.

Āraddhaṃ kho pana me, rājakumāra, vīriyaṃ hoti asallīnaṃ, upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā, sāraddho ca pana me kāyo hoti appaṭippassaddho, teneva dukkhappadhānena padhānābhitunnassa sato.

My energy was roused up and unflagging, and my mindfulness was established and lucid, but my body was disturbed, not tranquil, because I’d pushed too hard with that painful striving.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘yannūnāhaṃ appāṇakaṃyeva jhānaṃ jhāyeyyan’ti.

‘Why don’t I practice the breathless absorption?’

So kho ahaṃ, rājakumāra, mukhato ca nāsato ca assāsapassāse uparundhiṃ.

So I cut off my breathing through my mouth and nose.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, mukhato ca nāsato ca assāsapassāsesu uparuddhesu kaṇṇasotehi vātānaṃ nikkhamantānaṃ adhimatto saddo hoti.

But then winds came out my ears making a loud noise,

Seyyathāpi nāma kammāragaggariyā dhamamānāya adhimatto saddo hoti;

like the puffing of a blacksmith’s bellows.

evameva kho me, rājakumāra, mukhato ca nāsato ca assāsapassāsesu uparuddhesu kaṇṇasotehi vātānaṃ nikkhamantānaṃ adhimatto saddo hoti.

Āraddhaṃ kho pana me, rājakumāra, vīriyaṃ hoti asallīnaṃ, upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā, sāraddho ca pana me kāyo hoti appaṭippassaddho, teneva dukkhappadhānena padhānābhitunnassa sato.

My energy was roused up and unflagging, and my mindfulness was established and lucid, but my body was disturbed, not tranquil, because I’d pushed too hard with that painful striving.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘yannūnāhaṃ appāṇakaṃyeva jhānaṃ jhāyeyyan’ti.

‘Why don’t I keep practicing the breathless absorption?’

So kho ahaṃ, rājakumāra, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāse uparundhiṃ.

So I cut off my breathing through my mouth and nose and ears.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā vātā muddhani ūhananti.

But then strong winds ground my head,

Seyyathāpi, rājakumāra, balavā puriso tiṇhena sikharena muddhani abhimattheyya;

like a strong man was drilling into my head with a sharp point.

evameva kho me, rājakumāra, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā vātā muddhani ūhananti.

Āraddhaṃ kho pana me, rājakumāra, vīriyaṃ hoti asallīnaṃ, upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā, sāraddho ca pana me kāyo hoti appaṭippassaddho, teneva dukkhappadhānena padhānābhitunnassa sato.

My energy was roused up and unflagging, and my mindfulness was established and lucid, but my body was disturbed, not tranquil, because I’d pushed too hard with that painful striving.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘yannūnāhaṃ appāṇakaṃyeva jhānaṃ jhāyeyyan’ti.

‘Why don’t I keep practicing the breathless absorption?’

So kho ahaṃ, rājakumāra, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāse uparundhiṃ.

So I cut off my breathing through my mouth and nose and ears.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā sīse sīsavedanā honti.

But then I got a severe headache,

Seyyathāpi, rājakumāra, balavā puriso daḷhena varattakkhaṇḍena sīse sīsaveṭhaṃ dadeyya;

like a strong man was tightening a tough leather strap around my head.

evameva kho me, rājakumāra, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā sīse sīsavedanā honti.

Āraddhaṃ kho pana me, rājakumāra, vīriyaṃ hoti asallīnaṃ, upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā, sāraddho ca pana me kāyo hoti appaṭippassaddho, teneva dukkhappadhānena padhānābhitunnassa sato.

My energy was roused up and unflagging, and my mindfulness was established and lucid, but my body was disturbed, not tranquil, because I’d pushed too hard with that painful striving.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘yannūnāhaṃ appāṇakaṃyeva jhānaṃ jhāyeyyan’ti.

‘Why don’t I keep practicing the breathless absorption?’

So kho ahaṃ, rājakumāra, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāse uparundhiṃ.

So I cut off my breathing through my mouth and nose and ears.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā vātā kucchiṃ parikantanti.

But then strong winds carved up my belly,

Seyyathāpi, rājakumāra, dakkho goghātako vā goghātakantevāsī vā tiṇhena govikantanena kucchiṃ parikanteyya;

like a deft butcher or their apprentice was slicing my belly open with a meat cleaver.

evameva kho me, rājakumāra, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā, vātā kucchiṃ parikantanti.

Āraddhaṃ kho pana me, rājakumāra, vīriyaṃ hoti asallīnaṃ, upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā, sāraddho ca pana me kāyo hoti appaṭippassaddho, teneva dukkhappadhānena padhānābhitunnassa sato.

My energy was roused up and unflagging, and my mindfulness was established and lucid, but my body was disturbed, not tranquil, because I’d pushed too hard with that painful striving.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘yannūnāhaṃ appāṇakaṃyeva jhānaṃ jhāyeyyan’ti.

‘Why don’t I keep practicing the breathless absorption?’

So kho ahaṃ, rājakumāra, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāse uparundhiṃ.

So I cut off my breathing through my mouth and nose and ears.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimatto kāyasmiṃ ḍāho hoti.

But then there was an intense burning in my body,

Seyyathāpi, rājakumāra, dve balavanto purisā dubbalataraṃ purisaṃ nānābāhāsu gahetvā aṅgārakāsuyā santāpeyyuṃ samparitāpeyyuṃ;

like two strong men grabbing a weaker man by the arms to burn and scorch him on a pit of glowing coals.

evameva kho me, rājakumāra, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimatto kāyasmiṃ ḍāho hoti.

Āraddhaṃ kho pana me, rājakumāra, vīriyaṃ hoti asallīnaṃ, upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā, sāraddho ca pana me kāyo hoti appaṭippassaddho, teneva dukkhappadhānena padhānābhitunnassa sato.

My energy was roused up and unflagging, and my mindfulness was established and lucid, but my body was disturbed, not tranquil, because I’d pushed too hard with that painful striving.

Apissu maṃ, rājakumāra, devatā disvā evamāhaṃsu:

Then some deities saw me and said,

‘kālaṅkato samaṇo gotamo’ti.

‘The ascetic Gotama is dead.’

Ekaccā devatā evamāhaṃsu:

Others said,

‘na kālaṅkato samaṇo gotamo, api ca kālaṃ karotī’ti.

‘He’s not dead, but he’s dying.’

Ekaccā devatā evamāhaṃsu:

Others said,

‘na kālaṅkato samaṇo gotamo, nāpi kālaṃ karoti. Arahaṃ samaṇo gotamo. Vihāro tveva so arahato evarūpo hotī’ti.

‘He’s not dead or dying. The ascetic Gotama is a perfected one, for that is how the perfected ones live.’

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘yannūnāhaṃ sabbaso āhārupacchedāya paṭipajjeyyan’ti.

‘Why don’t I practice completely cutting off food?’

Atha kho maṃ, rājakumāra, devatā upasaṅkamitvā etadavocuṃ:

But deities came to me and said,

‘mā kho tvaṃ, mārisa, sabbaso āhārupacchedāya paṭipajji.

‘Good sir, don’t practice totally cutting off food.

Sace kho tvaṃ, mārisa, sabbaso āhārupacchedāya paṭipajjissasi, tassa te mayaṃ dibbaṃ ojaṃ lomakūpehi ajjhohāressāma, tāya tvaṃ yāpessasī’ti.

If you do, we’ll infuse divine nectar into your pores and you will live on that.’

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘ahañceva kho pana sabbaso ajajjitaṃ paṭijāneyyaṃ. Imā ca me devatā dibbaṃ ojaṃ lomakūpehi ajjhohāreyyuṃ, tāya cāhaṃ yāpeyyaṃ, taṃ mamassa musā’ti.

‘If I claim to be completely fasting while these deities are infusing divine nectar in my pores, that would be a lie on my part.’

So kho ahaṃ, rājakumāra, tā devatā paccācikkhāmi. ‘Halan’ti vadāmi.

So I dismissed those deities, saying, ‘There’s no need.’

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘yannūnāhaṃ thokaṃ thokaṃ āhāraṃ āhāreyyaṃ pasataṃ pasataṃ, yadi vā muggayūsaṃ yadi vā kulatthayūsaṃ yadi vā kaḷāyayūsaṃ yadi vā hareṇukayūsan’ti.

‘Why don’t I just take a little bit of food each time, a cup of broth made from mung beans, lentils, chickpeas, or green gram.’

So kho ahaṃ, rājakumāra, thokaṃ thokaṃ āhāraṃ āhāresiṃ pasataṃ pasataṃ, yadi vā muggayūsaṃ yadi vā kulatthayūsaṃ yadi vā kaḷāyayūsaṃ yadi vā hareṇukayūsaṃ.

So that’s what I did,

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, thokaṃ thokaṃ āhāraṃ āhārayato pasataṃ pasataṃ, yadi vā muggayūsaṃ yadi vā kulatthayūsaṃ yadi vā kaḷāyayūsaṃ yadi vā hareṇukayūsaṃ, adhimattakasimānaṃ patto kāyo hoti.

until my body became extremely emaciated.

Seyyathāpi nāma āsītikapabbāni vā kāḷapabbāni vā; evamevassu me aṅgapaccaṅgāni bhavanti tāyevappāhāratāya.

Due to eating so little, my limbs became like the joints of an eighty-year-old or a corpse,

Seyyathāpi nāma oṭṭhapadaṃ; evamevassu me ānisadaṃ hoti tāyevappāhāratāya.

my bottom became like a camel’s hoof,

Seyyathāpi nāma vaṭṭanāvaḷī; evamevassu me piṭṭhikaṇṭako uṇṇatāvanato hoti tāyevappāhāratāya.

my vertebrae stuck out like beads on a string,

Seyyathāpi nāma jarasālāya gopānasiyo oluggaviluggā bhavanti; evamevassu me phāsuḷiyo oluggaviluggā bhavanti tāyevappāhāratāya.

and my ribs were as gaunt as the broken-down rafters on an old barn.

Seyyathāpi nāma gambhīre udapāne udakatārakā gambhīragatā okkhāyikā dissanti; evamevassu me akkhikūpesu akkhitārakā gambhīragatā okkhāyikā dissanti tāyevappāhāratāya.

Due to eating so little, the gleam of my eyes sank deep in their sockets, like the gleam of water sunk deep down a well.

Seyyathāpi nāma tittakālābu āmakacchinno vātātapena samphuṭito hoti sammilāto; evamevassu me sīsacchavi samphuṭitā hoti sammilātā tāyevappāhāratāya.

Due to eating so little, my scalp shriveled and withered like a green bitter-gourd in the wind and sun.

So kho ahaṃ, rājakumāra, ‘udaracchaviṃ parimasissāmī’ti piṭṭhikaṇṭakaṃyeva pariggaṇhāmi, ‘piṭṭhikaṇṭakaṃ parimasissāmī’ti udaracchaviṃyeva pariggaṇhāmi. Yāvassu me, rājakumāra, udaracchavi piṭṭhikaṇṭakaṃ allīnā hoti tāyevappāhāratāya.

Due to eating so little, the skin of my belly stuck to my backbone, so that when I tried to rub the skin of my belly I grabbed my backbone, and when I tried to rub my backbone I rubbed the skin of my belly.

So kho ahaṃ, rājakumāra, ‘vaccaṃ vā muttaṃ vā karissāmī’ti tattheva avakujjo papatāmi tāyevappāhāratāya.

Due to eating so little, when I tried to urinate or defecate I fell face down right there.

So kho ahaṃ, rājakumāra, imameva kāyaṃ assāsento pāṇinā gattāni anumajjāmi. Tassa mayhaṃ, rājakumāra, pāṇinā gattāni anumajjato pūtimūlāni lomāni kāyasmā papatanti tāyevappāhāratāya.

Due to eating so little, when I tried to relieve my body by rubbing my limbs with my hands, the hair, rotted at its roots, fell out.

Apissu maṃ, rājakumāra, manussā disvā evamāhaṃsu: ‘kāḷo samaṇo gotamo’ti,

Then some people saw me and said, ‘The ascetic Gotama is black.’

ekacce manussā evamāhaṃsu: ‘na kāḷo samaṇo gotamo, sāmo samaṇo gotamo’ti.

Some said, ‘He’s not black, he’s brown.’

Ekacce manussā evamāhaṃsu: ‘na kāḷo samaṇo gotamo, napi sāmo, maṅguracchavi samaṇo gotamo’ti.

Some said, ‘He’s neither black nor brown. The ascetic Gotama has tawny skin.’

Yāvassu me, rājakumāra, tāva parisuddho chavivaṇṇo pariyodāto upahato hoti tāyevappāhāratāya.

That’s how far the pure, bright complexion of my skin had been ruined by taking so little food.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘ye kho keci atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā opakkamikā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayiṃsu, etāvaparamaṃ nayito bhiyyo.

‘Whatever ascetics and brahmins have experienced painful, sharp, severe, acute feelings due to overexertion—whether in the past, future, or present—this is as far as it goes, no-one has done more than this.

Yepi hi keci anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā opakkamikā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayissanti, etāvaparamaṃ nayito bhiyyo.

Yepi hi keci etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā opakkamikā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayanti, etāvaparamaṃ nayito bhiyyo.

Na kho panāhaṃ imāya kaṭukāya dukkarakārikāya adhigacchāmi uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ;

But I have not achieved any superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones by this severe, gruelling work.

siyā nu kho añño maggo bodhāyā’ti.

Could there be another path to awakening?’

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘abhijānāmi kho panāhaṃ pitu sakkassa kammante sītāya jambucchāyāya nisinno vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharitā;

‘I recall sitting in the cool shade of the rose-apple tree while my father the Sakyan was off working. Quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, I entered and remained in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

siyā nu kho eso maggo bodhāyā’ti.

Could that be the path to awakening?’

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, satānusāri viññāṇaṃ ahosi:

Stemming from that memory came the realization:

‘eseva maggo bodhāyā’ti.

‘*That* is the path to awakening!’

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘kiṃ nu kho ahaṃ tassa sukhassa bhāyāmi yaṃ taṃ sukhaṃ aññatreva kāmehi aññatra akusalehi dhammehī’ti?

‘Why am I afraid of that pleasure, for it has nothing to do with sensual pleasures or unskillful qualities?’

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘na kho ahaṃ tassa sukhassa bhāyāmi yaṃ taṃ sukhaṃ aññatreva kāmehi aññatra akusalehi dhammehī’ti.

‘I’m not afraid of that pleasure, for it has nothing to do with sensual pleasures or unskillful qualities.’

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘na kho taṃ sukaraṃ sukhaṃ adhigantuṃ evaṃ adhimattakasimānaṃ pattakāyena. Yannūnāhaṃ oḷārikaṃ āhāraṃ āhāreyyaṃ odanakummāsan’ti.

‘I can’t achieve that pleasure with a body so excessively emaciated. Why don’t I eat some solid food, some rice and porridge?’

So kho ahaṃ, rājakumāra, oḷārikaṃ āhāraṃ āhāresiṃ odanakummāsaṃ.

So I ate some solid food.

Tena kho pana maṃ, rājakumāra, samayena pañcavaggiyā bhikkhū paccupaṭṭhitā honti:

Now at that time the five mendicants were attending on me, thinking,

‘yaṃ kho samaṇo gotamo dhammaṃ adhigamissati taṃ no ārocessatī’ti.

‘The ascetic Gotama will tell us of any truth that he realizes.’

Yato kho ahaṃ, rājakumāra, oḷārikaṃ āhāraṃ āhāresiṃ odanakummāsaṃ, atha me te pañcavaggiyā bhikkhū nibbijja pakkamiṃsu:

But when I ate some solid food, they left disappointed in me, saying,

‘bāhulliko samaṇo gotamo padhānavibbhanto, āvatto bāhullāyā’ti.

‘The ascetic Gotama has become indulgent; he has strayed from the struggle and returned to indulgence.’

So kho ahaṃ, rājakumāra, oḷārikaṃ āhāraṃ āhāretvā balaṃ gahetvā vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja vihāsiṃ.

After eating solid food and gathering my strength, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, I entered and remained in the first absorption …

Vitakkavicārānaṃ vūpasamā … dutiyaṃ jhānaṃ …

second absorption …

tatiyaṃ jhānaṃ …

third absorption …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja vihāsiṃ.

fourth absorption.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṃ abhininnāmesiṃ.

When my mind had immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—I extended it toward recollection of past lives.

So anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarāmi, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarāmi.

I recollected many past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. And so I recollected my many kinds of past lives, with features and details.

Ayaṃ kho me, rājakumāra, rattiyā paṭhame yāme paṭhamā

This was the first knowledge, which I achieved in the first watch of the night.

vijjā adhigatā, avijjā vihatā, vijjā uppannā; tamo vihato, āloko uppanno—yathā taṃ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato.

Ignorance was destroyed and knowledge arose; darkness was destroyed and light arose, as happens for a meditator who is diligent, keen, and resolute.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte sattānaṃ cutūpapātañāṇāya cittaṃ abhininnāmesiṃ.

When my mind had immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—I extended it toward knowledge of the death and rebirth of sentient beings.

So dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passāmi cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānāmi … pe …

With clairvoyance that is purified and superhuman, I saw sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. I understood how sentient beings are reborn according to their deeds.

ayaṃ kho me, rājakumāra, rattiyā majjhime yāme dutiyā vijjā adhigatā, avijjā vihatā, vijjā uppannā; tamo vihato, āloko uppanno—yathā taṃ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato.

This was the second knowledge, which I achieved in the middle watch of the night. Ignorance was destroyed and knowledge arose; darkness was destroyed and light arose, as happens for a meditator who is diligent, keen, and resolute.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṃ khayañāṇāya cittaṃ abhininnāmesiṃ.

When my mind had immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—I extended it toward knowledge of the ending of defilements.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ;

I truly understood: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

‘ime āsavā’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ … pe … ‘ayaṃ āsavanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ.

I truly understood: ‘These are defilements’ … ‘This is the origin of defilements’ … ‘This is the cessation of defilements’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of defilements’.

Tassa me evaṃ jānato evaṃ passato kāmāsavāpi cittaṃ vimuccittha, bhavāsavāpi cittaṃ vimuccittha, avijjāsavāpi cittaṃ vimuccittha.

Knowing and seeing like this, my mind was freed from the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.

Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ ahosi.

When it was freed, I knew it was freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti abbhaññāsiṃ.

I understood: ‘Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.’

Ayaṃ kho me, rājakumāra, rattiyā pacchime yāme tatiyā

This was the third knowledge, which I achieved in the last watch of the night.

vijjā adhigatā, avijjā vihatā, vijjā uppannā; tamo vihato, āloko uppanno—yathā taṃ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato.

Ignorance was destroyed and knowledge arose; darkness was destroyed and light arose, as happens for a meditator who is diligent, keen, and resolute.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘adhigato kho myāyaṃ dhammo gambhīro duddaso duranubodho santo paṇīto atakkāvacaro nipuṇo paṇḍitavedanīyo.

‘This principle I have discovered is deep, hard to see, hard to understand, peaceful, sublime, beyond the scope of reason, subtle, comprehensible to the astute.

Ālayarāmā kho panāyaṃ pajā ālayaratā ālayasammuditā.

But people like attachment, they love it and enjoy it.

Ālayarāmāya kho pana pajāya ālayaratāya ālayasammuditāya duddasaṃ idaṃ ṭhānaṃ yadidaṃ—idappaccayatāpaṭiccasamuppādo.

It’s hard for them to see this thing; that is, specific conditionality, dependent origination.

Idampi kho ṭhānaṃ duddasaṃ—yadidaṃ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhākkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ.

It’s also hard for them to see this thing; that is, the stilling of all activities, the letting go of all attachments, the ending of craving, fading away, cessation, extinguishment.

Ahañceva kho pana dhammaṃ deseyyaṃ, pare ca me na ājāneyyuṃ, so mamassa kilamatho, sā mamassa vihesā’ti.

And if I were to teach the Dhamma, others might not understand me, which would be wearying and troublesome for me.’

Apissu maṃ, rājakumāra, imā anacchariyā gāthāyo paṭibhaṃsu pubbe assutapubbā:

And then these verses, which were neither supernaturally inspired, nor learned before in the past, occurred to me:

‘Kicchena me adhigataṃ,

‘I’ve struggled hard to realize this,

halaṃ dāni pakāsituṃ;

enough with trying to explain it!

Rāgadosaparetehi,

This teaching is not easily understood

nāyaṃ dhammo susambudho.

by those mired in greed and hate.

Paṭisotagāmiṃ nipuṇaṃ,

Those caught up in greed can’t see

gambhīraṃ duddasaṃ aṇuṃ;

what’s subtle, going against the stream,

Rāgarattā na dakkhanti,

deep, hard to see, and very fine,

tamokhandhena āvuṭā’ti.

for they’re shrouded in a mass of darkness.’

Itiha me, rājakumāra, paṭisañcikkhato appossukkatāya cittaṃ namati no dhammadesanāya.

And as I reflected like this, my mind inclined to remaining passive, not to teaching the Dhamma.

Atha kho, rājakumāra, brahmuno sahampatissa mama cetasā cetoparivitakkamaññāya etadahosi:

Then Brahmā Sahampati, knowing what I was thinking, thought,

‘nassati vata bho loko; vinassati vata bho loko. Yatra hi nāma tathāgatassa arahato sammāsambuddhassa appossukkatāya cittaṃ namati no dhammadesanāyā’ti.

‘Oh my goodness! The world will be lost, the world will perish! For the mind of the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha, inclines to remaining passive, not to teaching the Dhamma.’

Atha kho, rājakumāra, brahmā sahampati—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—brahmaloke antarahito mama purato pāturahosi.

Then Brahmā Sahampati, as easily as a strong person would extend or contract their arm, vanished from the Brahmā realm and reappeared in front of the Buddha.

Atha kho, rājakumāra, brahmā sahampati ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yenāhaṃ tenañjaliṃ paṇāmetvā maṃ etadavoca:

He arranged his robe over one shoulder, knelt on his right knee, raised his joined palms toward the Buddha, and said,

‘desetu, bhante, bhagavā dhammaṃ, desetu sugato dhammaṃ.

‘Sir, let the Blessed One teach the Dhamma! Let the Holy One teach the Dhamma!

Santi sattā apparajakkhajātikā assavanatāya dhammassa parihāyanti;

There are beings with little dust in their eyes. They’re in decline because they haven’t heard the teaching.

bhavissanti dhammassa aññātāro’ti.

There will be those who understand the teaching!’

Idamavoca, rājakumāra, brahmā sahampati;

That’s what Brahmā Sahampati said.

idaṃ vatvā athāparaṃ etadavoca:

Then he went on to say:

‘Pāturahosi magadhesu pubbe,

‘Among the Magadhans there appeared in the past

Dhammo asuddho samalehi cintito;

an impure teaching thought up by those still stained.

Apāpuretaṃ amatassa dvāraṃ,

Fling open the door to the deathless!

Suṇantu dhammaṃ vimalenānubuddhaṃ.

Let them hear the teaching the immaculate one discovered.

Sele yathā pabbatamuddhaniṭṭhito,

Standing high on a rocky mountain,

Yathāpi passe janataṃ samantato;

you can see the people all around.

Tathūpamaṃ dhammamayaṃ sumedha,

In just the same way, all-seer, wise one,

Pāsādamāruyha samantacakkhu.

ascend the palace built of Dhamma!

Sokāvatiṇṇaṃ janatamapetasoko,

You’re free of sorrow; but look at these people

Avekkhassu jātijarābhibhūtaṃ;

overwhelmed with sorrow, oppressed by rebirth and old age.

Uṭṭhehi vīra vijitasaṅgāma,

Rise, hero! Victor in battle, leader of the caravan,

Satthavāha aṇaṇa vicara loke;

wander the world without obligation.

Desassu bhagavā dhammaṃ,

Let the Blessed One teach the Dhamma!

Aññātāro bhavissantī’ti.

There will be those who understand!’

Atha khvāhaṃ, rājakumāra, brahmuno ca ajjhesanaṃ viditvā sattesu ca kāruññataṃ paṭicca buddhacakkhunā lokaṃ volokesiṃ.

Then, understanding Brahmā’s invitation, I surveyed the world with the eye of a Buddha, because of my compassion for sentient beings.

Addasaṃ kho ahaṃ, rājakumāra, buddhacakkhunā lokaṃ volokento satte apparajakkhe mahārajakkhe tikkhindriye mudindriye svākāre dvākāre suviññāpaye duviññāpaye appekacce paralokavajjabhayadassāvine viharante, appekacce na paralokavajjabhayadassāvine viharante.

And I saw sentient beings with little dust in their eyes, and some with much dust in their eyes; with keen faculties and with weak faculties, with good qualities and with bad qualities, easy to teach and hard to teach. And some of them lived seeing the danger in the fault to do with the next world, while others did not.

Seyyathāpi nāma uppaliniyaṃ vā paduminiyaṃ vā puṇḍarīkiniyaṃ vā appekaccāni uppalāni vā padumāni vā puṇḍarīkāni vā udake jātāni udake saṃvaḍḍhāni udakānuggatāni antonimuggaposīni, appekaccāni uppalāni vā padumāni vā puṇḍarīkāni vā udake jātāni udake saṃvaḍḍhāni udakānuggatāni samodakaṃ ṭhitāni, appekaccāni uppalāni vā padumāni vā puṇḍarīkāni vā udake jātāni udake saṃvaḍḍhāni udakā accuggamma ṭhitāni anupalittāni udakena;

It’s like a pool with blue water lilies, or pink or white lotuses. Some of them sprout and grow in the water without rising above it, thriving underwater. Some of them sprout and grow in the water reaching the water’s surface. And some of them sprout and grow in the water but rise up above the water and stand with no water clinging to them.

evameva kho ahaṃ, rājakumāra; buddhacakkhunā lokaṃ volokento addasaṃ satte apparajakkhe mahārajakkhe tikkhindriye mudindriye svākāre dvākāre suviññāpaye duviññāpaye, appekacce paralokavajjabhayadassāvine viharante, appekacce na paralokavajjabhayadassāvine viharante.

Atha khvāhaṃ, rājakumāra, brahmānaṃ sahampatiṃ gāthāya paccabhāsiṃ:

Then I replied in verse to Brahmā Sahampati:

‘Apārutā tesaṃ amatassa dvārā,

‘Flung open are the doors to the deathless!

Ye sotavanto pamuñcantu saddhaṃ;

Let those with ears to hear decide their faith.

Vihiṃsasaññī paguṇaṃ na bhāsiṃ,

Thinking it would be troublesome, Brahmā, I did not teach

Dhammaṃ paṇītaṃ manujesu brahme’ti.

the sophisticated, sublime Dhamma among humans.’

Atha kho, rājakumāra, brahmā sahampati ‘katāvakāso khomhi bhagavatā dhammadesanāyā’ti maṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyi.

Then Brahmā Sahampati, knowing that his request for me to teach the Dhamma had been granted, bowed and respectfully circled me, keeping me on his right, before vanishing right there.

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘kassa nu kho ahaṃ paṭhamaṃ dhammaṃ deseyyaṃ?

‘Who should I teach first of all?

Ko imaṃ dhammaṃ khippameva ājānissatī’ti?

Who will quickly understand the teaching?’

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘ayaṃ kho āḷāro kālāmo paṇḍito viyatto medhāvī dīgharattaṃ apparajakkhajātiko.

‘That Āḷāra Kālāma is astute, competent, clever, and has long had little dust in his eyes.

Yannūnāhaṃ āḷārassa kālāmassa paṭhamaṃ dhammaṃ deseyyaṃ;

Why don’t I teach him first of all?

so imaṃ dhammaṃ khippameva ājānissatī’ti.

He’ll quickly understand the teaching.’

Atha kho maṃ, rājakumāra, devatā upasaṅkamitvā etadavoca:

But a deity came to me and said,

‘sattāhakālaṅkato, bhante, āḷāro kālāmo’ti.

‘Sir, Āḷāra Kālāma passed away seven days ago.’

Ñāṇañca pana me dassanaṃ udapādi:

And knowledge and vision arose in me,

‘sattāhakālaṅkato āḷāro kālāmo’ti.

‘Āḷāra Kālāma passed away seven days ago.’

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘mahājāniyo kho āḷāro kālāmo.

‘This is a great loss for Āḷāra Kālāma.

Sace hi so imaṃ dhammaṃ suṇeyya, khippameva ājāneyyā’ti.

If he had heard the teaching, he would have understood it quickly.’

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘kassa nu kho ahaṃ paṭhamaṃ dhammaṃ deseyyaṃ?

‘Who should I teach first of all?

Ko imaṃ dhammaṃ khippameva ājānissatī’ti?

Who will quickly understand the teaching?’

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘ayaṃ kho udako rāmaputto paṇḍito viyatto medhāvī dīgharattaṃ apparajakkhajātiko.

‘That Uddaka, son of Rāma, is astute, competent, clever, and has long had little dust in his eyes.

Yannūnāhaṃ udakassa rāmaputtassa paṭhamaṃ dhammaṃ deseyyaṃ;

Why don’t I teach him first of all?

so imaṃ dhammaṃ khippameva ājānissatī’ti.

He’ll quickly understand the teaching.’

Atha kho maṃ, rājakumāra, devatā upasaṅkamitvā etadavoca:

But a deity came to me and said,

‘abhidosakālaṅkato, bhante, udako rāmaputto’ti.

‘Sir, Uddaka, son of Rāma, passed away just last night.’

Ñāṇañca pana me dassanaṃ udapādi:

And knowledge and vision arose in me,

‘abhidosakālaṅkato udako rāmaputto’ti.

‘Uddaka, son of Rāma, passed away just last night.’

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘mahājāniyo kho udako rāmaputto.

‘This is a great loss for Uddaka.

Sace hi so imaṃ dhammaṃ suṇeyya, khippameva ājāneyyā’ti.

If he had heard the teaching, he would have understood it quickly.’

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘kassa nu kho ahaṃ paṭhamaṃ dhammaṃ deseyyaṃ?

‘Who should I teach first of all?

Ko imaṃ dhammaṃ khippameva ājānissatī’ti?

Who will quickly understand the teaching?’

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘bahukārā kho me pañcavaggiyā bhikkhū ye maṃ padhānapahitattaṃ upaṭṭhahiṃsu.

‘The group of five mendicants were very helpful to me. They looked after me during my time of resolute striving.

Yannūnāhaṃ pañcavaggiyānaṃ bhikkhūnaṃ paṭhamaṃ dhammaṃ deseyyan’ti.

Why don’t I teach them first of all?’

Tassa mayhaṃ, rājakumāra, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘kahaṃ nu kho etarahi pañcavaggiyā bhikkhū viharantī’ti.

‘Where are the group of five mendicants staying these days?’

Addasaṃ khvāhaṃ, rājakumāra, dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena pañcavaggiye bhikkhū bārāṇasiyaṃ viharante isipatane migadāye.

With clairvoyance that is purified and superhuman I saw that the group of five mendicants were staying near Benares, in the deer park at Isipatana.

Atha khvāhaṃ, rājakumāra, uruvelāyaṃ yathābhirantaṃ viharitvā yena bārāṇasī tena cārikaṃ pakkamiṃ.

So, when I had stayed in Uruvelā as long as I wished, I set out for Benares.

Addasā kho maṃ, rājakumāra, upako ājīvako antarā ca gayaṃ antarā ca bodhiṃ addhānamaggappaṭipannaṃ.

While I was traveling along the road between Gaya and Bodhgaya, the Ājīvaka ascetic Upaka saw me

Disvāna maṃ etadavoca:

and said,

‘vippasannāni kho te, āvuso, indriyāni, parisuddho chavivaṇṇo pariyodāto.

‘Reverend, your faculties are so very clear, and your complexion is pure and bright.

Kaṃsi tvaṃ, āvuso, uddissa pabbajito? Ko vā te satthā? Kassa vā tvaṃ dhammaṃ rocesī’ti?

In whose name have you gone forth, reverend? Who is your Teacher? Whose teaching do you believe in?’

Evaṃ vutte, ahaṃ, rājakumāra, upakaṃ ājīvakaṃ gāthāhi ajjhabhāsiṃ:

I replied to Upaka in verse:

‘Sabbābhibhū sabbavidūhamasmi,

‘I am the champion, the knower of all,

Sabbesu dhammesu anūpalitto;

unsullied in the midst of all things.

Sabbañjaho taṇhākkhaye vimutto,

I’ve given up all, freed in the ending of craving.

Sayaṃ abhiññāya kamuddiseyyaṃ.

When I know for myself, who should I follow?

Na me ācariyo atthi,

I have no teacher.

sadiso me na vijjati;

There is no-one like me.

Sadevakasmiṃ lokasmiṃ,

In the world with its gods,

natthi me paṭipuggalo.

I have no counterpart.

Ahañhi arahā loke,

For in this world, I am the perfected one;

ahaṃ satthā anuttaro;

I am the supreme Teacher.

Ekomhi sammāsambuddho,

I alone am fully awakened,

sītibhūtosmi nibbuto.

cooled, extinguished.

Dhammacakkaṃ pavattetuṃ,

I am going to the city of Kāsi

Gacchāmi kāsinaṃ puraṃ;

to roll forth the Wheel of Dhamma.

Andhībhūtasmiṃ lokasmiṃ,

In this world that is so blind,

Āhañchaṃ amatadundubhin’ti.

I’ll beat the deathless drum!’

‘Yathā kho tvaṃ, āvuso, paṭijānāsi arahasi anantajino’ti.

‘According to what you claim, reverend, you ought to be the Infinite Victor.’

‘Mādisā ve jinā honti,

‘The victors are those who, like me,

ye pattā āsavakkhayaṃ;

have reached the ending of defilements.

Jitā me pāpakā dhammā,

I have conquered bad qualities, Upaka—

tasmāhamupaka jino’ti.

that’s why I’m a victor.’

Evaṃ vutte, rājakumāra, upako ājīvako ‘hupeyyapāvuso’ti vatvā sīsaṃ okampetvā ummaggaṃ gahetvā pakkāmi.

When I had spoken, Upaka said: ‘If you say so, reverend.’ Shaking his head, he took a wrong turn and left.

Atha khvāhaṃ, rājakumāra, anupubbena cārikaṃ caramāno yena bārāṇasī isipatanaṃ migadāyo yena pañcavaggiyā bhikkhū tenupasaṅkamiṃ.

Traveling stage by stage, I arrived at Benares, and went to see the group of five mendicants in the deer park at Isipatana.

Addasaṃsu kho maṃ, rājakumāra, pañcavaggiyā bhikkhū dūratova āgacchantaṃ.

The group of five mendicants saw me coming off in the distance

Disvāna aññamaññaṃ saṇṭhapesuṃ:

and stopped each other, saying,

‘ayaṃ kho, āvuso, samaṇo gotamo āgacchati bāhulliko padhānavibbhanto āvatto bāhullāya.

‘Here comes the ascetic Gotama. He’s so indulgent; he strayed from the struggle and returned to indulgence.

So neva abhivādetabbo, na paccuṭṭhātabbo, nāssa pattacīvaraṃ paṭiggahetabbaṃ;

We shouldn’t bow to him or rise for him or receive his bowl and robe.

api ca kho āsanaṃ ṭhapetabbaṃ—sace so ākaṅkhissati nisīdissatī’ti.

But we can set out a seat; he can sit if he likes.’

Yathā yathā kho ahaṃ, rājakumāra, pañcavaggiye bhikkhū upasaṅkamiṃ tathā tathā pañcavaggiyā bhikkhū nāsakkhiṃsu sakāya katikāya saṇṭhātuṃ.

Yet as I drew closer, the group of five mendicants were unable to stop themselves as they had agreed.

Appekacce maṃ paccuggantvā pattacīvaraṃ paṭiggahesuṃ. Appekacce āsanaṃ paññapesuṃ. Appekacce pādodakaṃ upaṭṭhapesuṃ.

Some came out to greet me and receive my bowl and robe, some spread out a seat, while others set out water for washing my feet.

Api ca kho maṃ nāmena ca āvusovādena ca samudācaranti.

But they still addressed me by name and as ‘reverend’.

Evaṃ vutte, ahaṃ, rājakumāra, pañcavaggiye bhikkhū etadavocaṃ:

So I said to them,

‘mā, bhikkhave, tathāgataṃ nāmena ca āvusovādena ca samudācaratha;

‘Mendicants, don’t address me by name and as “reverend”.

arahaṃ, bhikkhave, tathāgato sammāsambuddho.

The Realized One is Perfected, a fully awakened Buddha.

Odahatha, bhikkhave, sotaṃ. Amatamadhigataṃ ahamanusāsāmi, ahaṃ dhammaṃ desemi.

Listen up, mendicants: I have achieved the Deathless! I shall instruct you, I will teach you the Dhamma.

Yathānusiṭṭhaṃ tathā paṭipajjamānā nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathā’ti.

By practicing as instructed you will soon realize the supreme end of the spiritual path in this very life. You will live having achieved with your own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.’

Evaṃ vutte, rājakumāra, pañcavaggiyā bhikkhū maṃ etadavocuṃ:

But they said to me,

‘tāyapi kho tvaṃ, āvuso gotama, iriyāya tāya paṭipadāya tāya dukkarakārikāya nājjhagamā uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ; kiṃ pana tvaṃ etarahi bāhulliko padhānavibbhanto āvatto bāhullāya adhigamissasi uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesan’ti?

‘Reverend Gotama, even by that conduct, that practice, that grueling work you did not achieve any superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones. How could you have achieved such a state now that you’ve become indulgent, strayed from the struggle and fallen into indulgence?’

Evaṃ vutte, ahaṃ, rājakumāra, pañcavaggiye bhikkhū etadavocaṃ:

So I said to them,

‘na, bhikkhave, tathāgato bāhulliko na padhānavibbhanto na āvatto bāhullāya.

‘The Realized One has not become indulgent, strayed from the struggle and fallen into indulgence.

Arahaṃ, bhikkhave, tathāgato sammāsambuddho.

The Realized One is Perfected, a fully awakened Buddha.

Odahatha, bhikkhave, sotaṃ. Amatamadhigataṃ ahamanusāsāmi, ahaṃ dhammaṃ desemi.

Listen up, mendicants: I have achieved the Deathless! I shall instruct you, I will teach you the Dhamma.

Yathānusiṭṭhaṃ tathā paṭipajjamānā nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathā’ti.

By practicing as instructed you will soon realize the supreme end of the spiritual path in this very life. You will live having achieved with your own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.’

Dutiyampi kho, rājakumāra, pañcavaggiyā bhikkhū maṃ etadavocuṃ:

But for a second time they said to me,

‘tāyapi kho tvaṃ, āvuso gotama, iriyāya tāya paṭipadāya tāya dukkarakārikāya nājjhagamā uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ; kiṃ pana tvaṃ etarahi bāhulliko padhānavibbhanto āvatto bāhullāya adhigamissasi uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesan’ti?

‘Reverend Gotama … you’ve fallen into indulgence.’

Dutiyampi kho ahaṃ, rājakumāra, pañcavaggiye bhikkhū etadavocaṃ:

So for a second time I said to them,

‘na, bhikkhave, tathāgato bāhulliko na padhānavibbhanto na āvatto bāhullāya.

‘The Realized One has not become indulgent …’

Arahaṃ, bhikkhave, tathāgato sammāsambuddho.

Odahatha, bhikkhave, sotaṃ. Amatamadhigataṃ ahamanusāsāmi, ahaṃ dhammaṃ desemi.

Yathānusiṭṭhaṃ tathā paṭipajjamānā nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathā’ti.

Tatiyampi kho, rājakumāra, pañcavaggiyā bhikkhū maṃ etadavocuṃ:

But for a third time they said to me,

‘tāyapi kho tvaṃ, āvuso gotama, iriyāya tāya paṭipadāya tāya dukkarakārikāya nājjhagamā uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ; kiṃ pana tvaṃ etarahi bāhulliko padhānavibbhanto āvatto bāhullāya adhigamissasi uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesan’ti?

‘Reverend Gotama … you’ve fallen into indulgence.’

Evaṃ vutte, ahaṃ, rājakumāra, pañcavaggiye bhikkhū etadavocaṃ:

So I said to them,

‘abhijānātha me no tumhe, bhikkhave, ito pubbe evarūpaṃ pabhāvitametan’ti?

‘Mendicants, have you ever known me to speak like this before?’

‘No hetaṃ, bhante’.

‘No, sir.’

‘Arahaṃ, bhikkhave, tathāgato sammāsambuddho.

‘The Realized One is Perfected, a fully awakened Buddha.

Odahatha, bhikkhave, sotaṃ. Amatamadhigataṃ ahamanusāsāmi, ahaṃ dhammaṃ desemi.

Listen up, mendicants: I have achieved the Deathless! I shall instruct you, I will teach you the Dhamma.

Yathānusiṭṭhaṃ tathā paṭipajjamānā nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathā’ti.

By practicing as instructed you will soon realize the supreme end of the spiritual path in this very life. You will live having achieved with your own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.’

Asakkhiṃ kho ahaṃ, rājakumāra, pañcavaggiye bhikkhū saññāpetuṃ.

I was able to persuade the group of five mendicants.

Dvepi sudaṃ, rājakumāra, bhikkhū ovadāmi. Tayo bhikkhū piṇḍāya caranti.

Then sometimes I advised two mendicants, while the other three went for alms.

Yaṃ tayo bhikkhū piṇḍāya caritvā āharanti, tena chabbaggiyā yāpema.

Then those three would feed all six of us with what they brought back.

Tayopi sudaṃ, rājakumāra, bhikkhū ovadāmi, dve bhikkhū piṇḍāya caranti.

Sometimes I advised three mendicants, while the other two went for alms.

Yaṃ dve bhikkhū piṇḍāya caritvā āharanti tena chabbaggiyā yāpema.

Then those two would feed all six of us with what they brought back.

Atha kho, rājakumāra, pañcavaggiyā bhikkhū mayā evaṃ ovadiyamānā evaṃ anusāsiyamānā nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihariṃsū”ti.

As the group of five mendicants were being advised and instructed by me like this, they soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. They lived having achieved with their own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.”

Evaṃ vutte, bodhi rājakumāro bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Prince Bodhi said to the Buddha,

“kīva cirena nu kho, bhante, bhikkhu tathāgataṃ vināyakaṃ labhamāno—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyā”ti?

“Sir, when a mendicant has the Realized One as trainer, how long would it take for them to realize the supreme end of the spiritual path in this very life?”

“Tena hi, rājakumāra, taṃyevettha paṭipucchissāmi. Yathā te khameyya, tathā naṃ byākareyyāsi.

“Well then, prince, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Taṃ kiṃ maññasi, rājakumāra,

What do you think, prince?

kusalo tvaṃ hatthārūḷhe aṅkusagayhe sippe”ti?

Are you skilled in the art of wielding a hooked goad while riding an elephant?”

“Evaṃ, bhante, kusalo ahaṃ hatthārūḷhe aṅkusagayhe sippe”ti.

“Yes, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, rājakumāra,

“What do you think, prince?

idha puriso āgaccheyya:

Suppose a man were to come along thinking,

‘bodhi rājakumāro hatthārūḷhaṃ aṅkusagayhaṃ sippaṃ jānāti;

‘Prince Bodhi knows the art of wielding a hooked goad while riding an elephant.

tassāhaṃ santike hatthārūḷhaṃ aṅkusagayhaṃ sippaṃ sikkhissāmī’ti.

I’ll train in that art under him.’

So cassa assaddho;

If he’s faithless,

yāvatakaṃ saddhena pattabbaṃ taṃ na sampāpuṇeyya.

he wouldn’t achieve what he could with faith.

So cassa bahvābādho;

If he’s unhealthy,

yāvatakaṃ appābādhena pattabbaṃ taṃ na sampāpuṇeyya.

he wouldn’t achieve what he could with good health.

So cassa saṭho māyāvī;

If he’s devious or deceitful,

yāvatakaṃ asaṭhena amāyāvinā pattabbaṃ taṃ na sampāpuṇeyya.

he wouldn’t achieve what he could with honesty and integrity.

So cassa kusīto;

If he’s lazy,

yāvatakaṃ āraddhavīriyena pattabbaṃ taṃ na sampāpuṇeyya.

he wouldn’t achieve what he could with energy.

So cassa duppañño;

If he’s stupid,

yāvatakaṃ paññavatā pattabbaṃ taṃ na sampāpuṇeyya.

he wouldn’t achieve what he could with wisdom.

Taṃ kiṃ maññasi, rājakumāra,

What do you think, prince?

api nu so puriso tava santike hatthārūḷhaṃ aṅkusagayhaṃ sippaṃ sikkheyyā”ti?

Could that man still train under you in the art of wielding a hooked goad while riding an elephant?”

“Ekamekenāpi, bhante, aṅgena samannāgato so puriso na mama santike hatthārūḷhaṃ aṅkusagayhaṃ sippaṃ sikkheyya, ko pana vādo pañcahaṅgehī”ti.

“Sir, if he had even a single one of these factors he couldn’t train under me, let alone all five.”

“Taṃ kiṃ maññasi, rājakumāra,

“What do you think, prince?

idha puriso āgaccheyya:

Suppose a man were to come along thinking,

‘bodhi rājakumāro hatthārūḷhaṃ aṅkusagayhaṃ sippaṃ jānāti;

‘Prince Bodhi knows the art of wielding a hooked goad while riding an elephant.

tassāhaṃ santike hatthārūḷhaṃ aṅkusagayhaṃ sippaṃ sikkhissāmī’ti.

I’ll train in that art under him.’

So cassa saddho;

If he’s faithful,

yāvatakaṃ saddhena pattabbaṃ taṃ sampāpuṇeyya.

he’d achieve what he could with faith.

So cassa appābādho;

If he’s healthy,

yāvatakaṃ appābādhena pattabbaṃ taṃ sampāpuṇeyya.

he’d achieve what he could with good health.

So cassa asaṭho amāyāvī;

If he’s honest and has integrity,

yāvatakaṃ asaṭhena amāyāvinā pattabbaṃ taṃ sampāpuṇeyya.

he’d achieve what he could with honesty and integrity.

So cassa āraddhavīriyo;

If he’s energetic,

yāvatakaṃ āraddhavīriyena pattabbaṃ taṃ sampāpuṇeyya.

he’d achieve what he could with energy.

So cassa paññavā;

If he’s wise,

yāvatakaṃ paññavatā pattabbaṃ taṃ sampāpuṇeyya.

he’d achieve what he could with wisdom.

Taṃ kiṃ maññasi, rājakumāra,

What do you think, prince?

api nu so puriso tava santike hatthārūḷhaṃ aṅkusagayhaṃ sippaṃ sikkheyyā”ti?

Could that man still train under you in the art of wielding a hooked goad while riding an elephant?”

“Ekamekenāpi, bhante, aṅgena samannāgato so puriso mama santike hatthārūḷhaṃ aṅkusagayhaṃ sippaṃ sikkheyya, ko pana vādo pañcahaṅgehī”ti.

“Sir, if he had even a single one of these factors he could train under me, let alone all five.”

“Evameva kho, rājakumāra, pañcimāni padhāniyaṅgāni.

“In the same way, prince, there are these five factors that support meditation.

Katamāni pañca?

What five?

Idha, rājakumāra, bhikkhu saddho hoti; saddahati tathāgatassa bodhiṃ:

It’s when a noble disciple has faith in the Realized One’s awakening:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti;

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

appābādho hoti appātaṅko samavepākiniyā gahaṇiyā samannāgato nātisītāya nāccuṇhāya majjhimāya padhānakkhamāya;

They are rarely ill or unwell. Their stomach digests well, being neither too hot nor too cold, but just right, and fit for meditation.

asaṭho hoti amāyāvī yathābhūtaṃ attānaṃ āvikattā satthari vā viññūsu vā sabrahmacārīsu;

They’re not devious or deceitful. They reveal themselves honestly to the Teacher or sensible spiritual companions.

āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu;

They live with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammādukkhakkhayagāminiyā.

They’re wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Imāni kho, rājakumāra, pañca padhāniyaṅgāni.

These are the five factors that support meditation.

Imehi, rājakumāra, pañcahi padhāniyaṅgehi samannāgato bhikkhu tathāgataṃ vināyakaṃ labhamāno—

When a mendicant with these five factors that support meditation has the Realized One as trainer, they could

yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyya satta vassāni.

realize the supreme end of the spiritual path in seven years.

Tiṭṭhantu, rājakumāra, satta vassāni.

Let alone seven years,

Imehi pañcahi padhāniyaṅgehi samannāgato bhikkhu tathāgataṃ vināyakaṃ labhamāno—

they could

yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyya chabbassāni …

realize the supreme end of the spiritual path in six years,

pañca vassāni …

cattāri vassāni …

tīṇi vassāni …

dve vassāni …

ekaṃ vassaṃ.

or as little as one year.

Tiṭṭhatu, rājakumāra, ekaṃ vassaṃ.

Let alone one year,

Imehi pañcahi padhāniyaṅgehi samannāgato bhikkhu tathāgataṃ vināyakaṃ labhamāno—

when a mendicant with these five factors that support meditation has the Realized One as trainer, they could

yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyya satta māsāni.

realize the supreme end of the spiritual path in seven months,

Tiṭṭhantu, rājakumāra, satta māsāni.

Imehi pañcahi padhāniyaṅgehi samannāgato bhikkhu tathāgataṃ vināyakaṃ labhamāno—

yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—

brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyya cha māsāni …

pañca māsāni …

cattāri māsāni …

tīṇi māsāni …

dve māsāni …

ekaṃ māsaṃ …

aḍḍhamāsaṃ.

Tiṭṭhatu, rājakumāra, aḍḍhamāso.

Imehi pañcahi padhāniyaṅgehi samannāgato bhikkhu tathāgataṃ vināyakaṃ labhamāno—

yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—

brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyya satta rattindivāni.

Tiṭṭhantu, rājakumāra, satta rattindivāni.

Imehi pañcahi padhāniyaṅgehi samannāgato bhikkhu tathāgataṃ vināyakaṃ labhamāno—

yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—

brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyya cha rattindivāni …

pañca rattindivāni …

cattāri rattindivāni …

tīṇi rattindivāni …

dve rattindivāni …

ekaṃ rattindivaṃ.

or as little as one day.

Tiṭṭhatu, rājakumāra, eko rattindivo.

Let alone one day,

Imehi pañcahi padhāniyaṅgehi samannāgato bhikkhu tathāgataṃ vināyakaṃ labhamāno sāyamanusiṭṭho pāto visesaṃ adhigamissati, pātamanusiṭṭho sāyaṃ visesaṃ adhigamissatī”ti.

when a mendicant with these five factors that support meditation has the Realized One as trainer, they could be instructed in the evening and achieve distinction in the morning, or be instructed in the morning and achieve distinction in the evening.”

Evaṃ vutte, bodhi rājakumāro bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Prince Bodhi said to the Buddha,

“aho buddho, aho dhammo, aho dhammassa svākkhātatā.

“Oh, the Buddha! Oh, the teaching! Oh, how well explained is the teaching!

Yatra hi nāma sāyamanusiṭṭho pāto visesaṃ adhigamissati, pātamanusiṭṭho sāyaṃ visesaṃ adhigamissatī”ti.

For someone could be instructed in the evening and achieve distinction in the morning, or be instructed in the morning and achieve distinction in the evening.”

Evaṃ vutte, sañjikāputto māṇavo bodhiṃ rājakumāraṃ etadavoca:

When he said this, Sañjikāputta said to Prince Bodhi,

“evameva panāyaṃ bhavaṃ bodhi:

“Though Master Bodhi speaks like this,

‘aho buddho, aho dhammo, aho dhammassa svākkhātatā’ti ca vadeti;

atha ca pana na taṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchati dhammañca bhikkhusaṃghañcā”ti.

you don’t go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.”

“Mā hevaṃ, samma sañjikāputta, avaca; mā hevaṃ, samma sañjikāputta, avaca.

“Don’t say that, dear Sañjikāputta, don’t say that!

Sammukhā metaṃ, samma sañjikāputta, ayyāya sutaṃ, sammukhā paṭiggahitaṃ”.

I have heard and learned this in the presence of the lady, my mother.

“Ekamidaṃ, samma sañjikāputta, samayaṃ bhagavā kosambiyaṃ viharati ghositārāme.

This one time the Buddha was staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Atha kho me ayyā kucchimatī yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnā kho me ayyā bhagavantaṃ etadavoca:

Then my pregnant mother went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

‘yo me ayaṃ, bhante, kucchigato kumārako vā kumārikā vā so bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchati dhammañca bhikkhusaṃghañca.

‘Sir, the prince or princess in my womb goes for refuge to the Buddha, the teaching, and the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ taṃ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan’ti.

From this day forth, may the Buddha remember them as a lay follower who has gone for refuge for life.’

Ekamidaṃ, samma sañjikāputta, samayaṃ bhagavā idheva bhaggesu viharati susumāragire bhesakaḷāvane migadāye.

Another time the Buddha was staying here in the land of the Bhaggas on Crocodile Hill, in the deer park at Bhesakaḷā’s Wood.

Atha kho maṃ dhāti aṅkena haritvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitā kho maṃ dhāti bhagavantaṃ etadavoca:

Then my nurse, carrying me on her hip, went to the Buddha, bowed, stood to one side, and said to him,

‘ayaṃ, bhante, bodhi rājakumāro bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchati dhammañca bhikkhusaṃghañca.

‘Sir, this Prince Bodhi goes for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ taṃ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan’ti.

From this day forth, may the Buddha remember him as a lay follower who has gone for refuge for life.’

Esāhaṃ, samma sañjikāputta, tatiyakampi bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṃghañca.

Now for a third time I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may the Buddha remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Bodhirājakumārasuttaṃ niṭṭhitaṃ pañcamaṃ.

Aṅgulimālasutta

With Aṅgulimāla

Majjhima Nikāya 86 - Middle Discourses 86

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena rañño pasenadissa kosalassa vijite coro aṅgulimālo nāma hoti luddo lohitapāṇi hatapahate niviṭṭho adayāpanno pāṇabhūtesu.

Now at that time in the realm of King Pasenadi of Kosala there was a bandit named Aṅgulimāla. He was violent, bloody-handed, a hardened killer, merciless to living beings.

Tena gāmāpi agāmā katā, nigamāpi anigamā katā, janapadāpi ajanapadā katā.

He laid waste to villages, towns, and countries.

So manusse vadhitvā vadhitvā aṅgulīnaṃ mālaṃ dhāreti.

He was constantly murdering people, and he wore their fingers as a necklace.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto senāsanaṃ saṃsāmetvā pattacīvaramādāya yena coro aṅgulimālo tenaddhānamaggaṃ paṭipajji.

Then, after the meal, on his return from alms-round, he set his lodgings in order and, taking his bowl and robe, he walked down the road that led to Aṅgulimāla.

Addasāsuṃ kho gopālakā pasupālakā kassakā pathāvino bhagavantaṃ yena coro aṅgulimālo tenaddhānamaggapaṭipannaṃ.

The cowherds, shepherds, farmers, and travelers saw him on the road,

Disvāna bhagavantaṃ etadavocuṃ:

and said to him,

“mā, samaṇa, etaṃ maggaṃ paṭipajji.

“Don’t take this road, ascetic.

Etasmiṃ, samaṇa, magge coro aṅgulimālo nāma luddo lohitapāṇi hatapahate niviṭṭho adayāpanno pāṇabhūtesu.

On this road there is a bandit named Aṅgulimāla. He is violent, bloody-handed, a hardened killer, merciless to living beings.

Tena gāmāpi agāmā katā, nigamāpi anigamā katā, janapadāpi ajanapadā katā.

He has laid waste to villages, towns, and countries.

So manusse vadhitvā vadhitvā aṅgulīnaṃ mālaṃ dhāreti.

He is constantly murdering people, and he wears their fingers as a necklace.

Etañhi, samaṇa, maggaṃ dasapi purisā vīsampi purisā tiṃsampi purisā cattārīsampi purisā paññāsampi purisā saṅkaritvā saṅkaritvā paṭipajjanti.

People travel along this road only after banding closely together in groups of ten, twenty, thirty, forty, or fifty.

Tepi corassa aṅgulimālassa hatthatthaṃ gacchantī”ti.

Still they meet their end by Aṅgulimāla’s hand.”

Evaṃ vutte, bhagavā tuṇhībhūto agamāsi.

But when they said this, the Buddha went on in silence.

Dutiyampi kho gopālakā … pe …

For a second time …

tatiyampi kho gopālakā pasupālakā kassakā pathāvino bhagavantaṃ etadavocuṃ:

and a third time, they urged the Buddha to turn back.

“mā, samaṇa, etaṃ maggaṃ paṭipajji, etasmiṃ samaṇa magge coro aṅgulimālo nāma luddo lohitapāṇi hatapahate niviṭṭho adayāpanno pāṇabhūtesu, tena gāmāpi agāmā katā, nigamāpi anigamā katā, janapadāpi ajanapadā katā.

So manusse vadhitvā vadhitvā aṅgulīnaṃ mālaṃ dhāreti.

Etañhi samaṇa maggaṃ dasapi purisā vīsampi purisā tiṃsampi purisā cattārīsampi purisā paññāsampi purisā saṅkaritvā saṅkaritvā paṭipajjanti.

Tepi corassa aṅgulimālassa hatthatthaṃ gacchantī”ti.

Atha kho bhagavā tuṇhībhūto agamāsi.

But when they said this, the Buddha went on in silence.

Addasā kho coro aṅgulimālo bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ.

The bandit Aṅgulimāla saw the Buddha coming off in the distance,

Disvānassa etadahosi:

and thought,

“acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho.

“It’s incredible, it’s amazing!

Imañhi maggaṃ dasapi purisā vīsampi purisā tiṃsampi purisā cattārīsampi purisā paññāsampi purisā saṅkaritvā saṅkaritvā paṭipajjanti.

People travel along this road only after banding closely together in groups of ten, twenty, thirty, forty, or fifty.

Tepi mama hatthatthaṃ gacchanti.

Still they meet their end by my hand.

Atha ca panāyaṃ samaṇo eko adutiyo pasayha maññe āgacchati.

But still this ascetic comes along alone and unaccompanied, like he had beaten me already.

Yannūnāhaṃ imaṃ samaṇaṃ jīvitā voropeyyan”ti.

Why don’t I take his life?”

Atha kho coro aṅgulimālo asicammaṃ gahetvā dhanukalāpaṃ sannayhitvā bhagavantaṃ piṭṭhito piṭṭhito anubandhi.

Then Aṅgulimāla donned his sword and shield, fastened his bow and arrows, and followed behind the Buddha.

Atha kho bhagavā tathārūpaṃ iddhābhisaṅkhāraṃ abhisaṅkhāsi yathā coro aṅgulimālo bhagavantaṃ pakatiyā gacchantaṃ sabbathāmena gacchanto na sakkoti sampāpuṇituṃ.

But the Buddha used his psychic power to will that Aṅgulimāla could not catch up with him no matter how hard he tried, even though the Buddha kept walking at a normal speed.

Atha kho corassa aṅgulimālassa etadahosi:

Then Aṅgulimāla thought,

“acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho.

“It’s incredible, it’s amazing!

Ahañhi pubbe hatthimpi dhāvantaṃ anupatitvā gaṇhāmi, assampi dhāvantaṃ anupatitvā gaṇhāmi, rathampi dhāvantaṃ anupatitvā gaṇhāmi, migampi dhāvantaṃ anupatitvā gaṇhāmi;

Previously, even when I’ve chased a speeding elephant, horse, chariot or deer, I’ve always caught up with them.

atha ca panāhaṃ imaṃ samaṇaṃ pakatiyā gacchantaṃ sabbathāmena gacchanto na sakkomi sampāpuṇitun”ti.

But I can’t catch up with this ascetic no matter how hard I try, even though he’s walking at a normal speed.”

Ṭhitova bhagavantaṃ etadavoca:

He stood still and said,

“tiṭṭha, tiṭṭha, samaṇā”ti.

“Stop, stop, ascetic!”

“Ṭhito ahaṃ, aṅgulimāla, tvañca tiṭṭhā”ti.

“I’ve stopped, Aṅgulimāla—now you stop.”

Atha kho corassa aṅgulimālassa etadahosi:

Then Aṅgulimāla thought,

“ime kho samaṇā sakyaputtiyā saccavādino saccapaṭiññā.

“These Sakyan ascetics speak the truth.

Atha panāyaṃ samaṇo gacchaṃ yevāha:

Yet while walking the ascetic Gotama says:

‘ṭhito ahaṃ, aṅgulimāla, tvañca tiṭṭhā’ti.

‘I’ve stopped, Aṅgulimāla—now you stop.’

Yannūnāhaṃ imaṃ samaṇaṃ puccheyyan”ti.

Why don’t I ask him about this?”

Atha kho coro aṅgulimālo bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then he addressed the Buddha in verse:

“Gacchaṃ vadesi samaṇa ṭhitomhi,

“While walking, ascetic, you say ‘I’ve stopped.’

Mamañca brūsi ṭhitamaṭṭhitoti;

And I have stopped, but you tell me I’ve not.

Pucchāmi taṃ samaṇa etamatthaṃ,

I’m asking you this, ascetic:

Kathaṃ ṭhito tvaṃ ahamaṭṭhitomhī”ti.

how is it you’ve stopped and I have not?”

“Ṭhito ahaṃ aṅgulimāla sabbadā,

“Aṅgulimāla, I have forever stopped—

Sabbesu bhūtesu nidhāya daṇḍaṃ;

I’ve cast off violence towards all creatures.

Tuvañca pāṇesu asaññatosi,

But you can’t stop yourself from harming living creatures;

Tasmā ṭhitohaṃ tuvamaṭṭhitosī”ti.

that’s why I’ve stopped, but you have not.”

“Cirassaṃ vata me mahito mahesī,

“Oh, at long last a hermit,

Mahāvanaṃ pāpuṇi saccavādī;

a great sage who I honor, has entered this great forest.

Sohaṃ carissāmi pahāya pāpaṃ,

Now that I’ve heard your verse on Dhamma,

Sutvāna gāthaṃ tava dhammayuttaṃ”.

I shall live without evil.”

Itveva coro asimāvudhañca,

With these words, the bandit hurled his sword and weapons

Sobbhe papāte narake akiri;

down a cliff into a chasm.

Avandi coro sugatassa pāde,

He venerated the Holy One’s feet,

Tattheva naṃ pabbajjaṃ ayāci.

and asked him for the going forth right away.

Buddho ca kho kāruṇiko mahesi,

Then the Buddha, the compassionate great hermit,

Yo satthā lokassa sadevakassa;

the teacher of the world with its gods,

“Tamehi bhikkhū”ti tadā avoca,

said to him, “Come, monk!”

Eseva tassa ahu bhikkhubhāvoti.

And with that he became a monk.

Atha kho bhagavā āyasmatā aṅgulimālena pacchāsamaṇena yena sāvatthi tena cārikaṃ pakkāmi.

Then the Buddha set out for Sāvatthī with Venerable Aṅgulimāla as his second monk.

Anupubbena cārikaṃ caramāno yena sāvatthi tadavasari.

Traveling stage by stage, he arrived at Sāvatthī,

Tatra sudaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

where he stayed in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena rañño pasenadissa kosalassa antepuradvāre mahājanakāyo sannipatitvā uccāsaddo mahāsaddo hoti:

Now at that time a crowd had gathered by the gate of King Pasenadi’s royal compound making a dreadful racket,

“coro te, deva, vijite aṅgulimālo nāma luddo lohitapāṇi hatapahate niviṭṭho adayāpanno pāṇabhūtesu.

“In your realm, Your Majesty, there is a bandit named Aṅgulimāla. He is violent, bloody-handed, a hardened killer, merciless to living beings.

Tena gāmāpi agāmā katā, nigamāpi anigamā katā, janapadāpi ajanapadā katā.

He has laid waste to villages, towns, and countries.

So manusse vadhitvā vadhitvā aṅgulīnaṃ mālaṃ dhāreti.

He is constantly murdering people, and he wears their fingers as a necklace.

Taṃ devo paṭisedhetū”ti.

Your Majesty must put a stop to him!”

Atha kho rājā pasenadi kosalo pañcamattehi assasatehi sāvatthiyā nikkhami divā divassa.

Then King Pasenadi drove out from Sāvatthī in the middle of the day with around five hundred horses,

Yena ārāmo tena pāvisi.

heading for the monastery.

Yāvatikā yānassa bhūmi yānena gantvā yānā paccorohitvā pattikova yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ bhagavā etadavoca:

He went by carriage as far as the terrain allowed, then descended and approached the Buddha on foot. He bowed and sat down to one side. The Buddha said to him,

“kiṃ nu te, mahārāja, rājā vā māgadho seniyo bimbisāro kupito vesālikā vā licchavī aññe vā paṭirājāno”ti?

“What is it, great king? Is King Seniya Bimbisāra of Magadha angry with you, or the Licchavis of Vesālī, or some other opposing ruler?”

“Na kho me, bhante, rājā māgadho seniyo bimbisāro kupito, nāpi vesālikā licchavī, nāpi aññe paṭirājāno.

“No, sir.

Coro me, bhante, vijite aṅgulimālo nāma luddo lohitapāṇi hatapahate niviṭṭho adayāpanno pāṇabhūtesu.

In my realm there is a bandit named Aṅgulimāla. He is violent, bloody-handed, a hardened killer, merciless to living beings. …

Tena gāmāpi agāmā katā, nigamāpi anigamā katā, janapadāpi ajanapadā katā.

So manusse vadhitvā vadhitvā aṅgulīnaṃ mālaṃ dhāreti.

Tāhaṃ, bhante, paṭisedhissāmī”ti.

I shall put a stop to him.”

“Sace pana tvaṃ, mahārāja, aṅgulimālaṃ passeyyāsi kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitaṃ, virataṃ pāṇātipātā, virataṃ adinnādānā, virataṃ musāvādā, ekabhattikaṃ, brahmacāriṃ, sīlavantaṃ, kalyāṇadhammaṃ, kinti naṃ kareyyāsī”ti?

“But great king, suppose you were to see that Aṅgulimāla had shaved off his hair and beard, dressed in ocher robes, and gone forth from the lay life to homelessness. And that he was refraining from killing living creatures, stealing, and lying; that he was eating in one part of the day, and was celibate, ethical, and of good character. What would you do to him?”

“Abhivādeyyāma vā, bhante, paccuṭṭheyyāma vā āsanena vā nimanteyyāma, abhinimanteyyāma vā naṃ cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārehi, dhammikaṃ vā assa rakkhāvaraṇaguttiṃ saṃvidaheyyāma.

“I would bow to him, rise in his presence, or offer him a seat. I’d invite him to accept robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick. And I’d arrange for his lawful guarding and protection.

Kuto panassa, bhante, dussīlassa pāpadhammassa evarūpo sīlasaṃyamo bhavissatī”ti?

But sir, how could such an immoral, evil man ever have such virtue and restraint?”

Tena kho pana samayena āyasmā aṅgulimālo bhagavato avidūre nisinno hoti.

Now, at that time Venerable Aṅgulimāla was sitting not far from the Buddha.

Atha kho bhagavā dakkhiṇaṃ bāhuṃ paggahetvā rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ etadavoca:

Then the Buddha pointed with his right arm and said to the king,

“eso, mahārāja, aṅgulimālo”ti.

“Great king, this is Aṅgulimāla.”

Atha kho rañño pasenadissa kosalassa ahudeva bhayaṃ, ahu chambhitattaṃ, ahu lomahaṃso.

Then the king became frightened, scared, his hair standing on end.

Atha kho bhagavā rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ bhītaṃ saṃviggaṃ lomahaṭṭhajātaṃ viditvā rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ etadavoca:

Knowing this, the Buddha said to him,

“mā bhāyi, mahārāja, natthi te ito bhayan”ti.

“Do not fear, great king. You have nothing to fear from him.”

Atha kho rañño pasenadissa kosalassa yaṃ ahosi bhayaṃ vā chambhitattaṃ vā lomahaṃso vā so paṭippassambhi.

Then the king’s fear died down.

Atha kho rājā pasenadi kosalo yenāyasmā aṅgulimālo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ aṅgulimālaṃ etadavoca:

Then the king went over to Aṅgulimāla and said,

“ayyo no, bhante, aṅgulimālo”ti?

“Sir, is the venerable really Aṅgulimāla?”

“Evaṃ, mahārājā”ti.

“Yes, great king.”

“Kathaṅgotto ayyassa pitā, kathaṅgottā mātā”ti?

“What clans were your father and mother from?”

“Gaggo kho, mahārāja, pitā, mantāṇī mātā”ti.

“My father was a Gagga, and my mother a Mantāṇī.”

“Abhiramatu, bhante, ayyo gaggo mantāṇiputto.

“May the venerable Gagga Mantāṇīputta be happy.

Ahamayyassa gaggassa mantāṇiputtassa ussukkaṃ karissāmi cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānan”ti.

I’ll make sure that you’re provided with robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.”

Tena kho pana samayena āyasmā aṅgulimālo āraññiko hoti piṇḍapātiko paṃsukūliko tecīvariko.

But at that time Venerable Aṅgulimāla lived in the wilderness, ate only alms-food, and owned just three robes.

Atha kho āyasmā aṅgulimālo rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ etadavoca:

So he said to the king,

“alaṃ, mahārāja, paripuṇṇaṃ me cīvaran”ti.

“Enough, great king. My robes are complete.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

Then the king went back to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing!

Yāvañcidaṃ, bhante, bhagavā adantānaṃ dametā, asantānaṃ sametā, aparinibbutānaṃ parinibbāpetā.

How the Buddha tames those who are wild, pacifies those who are violent, and extinguishes those who are unextinguished!

Yañhi mayaṃ, bhante, nāsakkhimhā daṇḍenapi satthenapi dametuṃ so bhagavatā adaṇḍena asattheneva danto.

For I was not able to tame him with the rod and the sword, but the Buddha tamed him without rod or sword.

Handa ca dāni mayaṃ, bhante, gacchāma;

Well, now, sir, I must go.

bahukiccā mayaṃ bahukaraṇīyā”ti.

I have many duties, and much to do.”

“Yassadāni, mahārāja, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, great king, go at your convenience.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then King Pasenadi got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho āyasmā aṅgulimālo pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiyaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then Venerable Aṅgulimāla robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Addasā kho āyasmā aṅgulimālo sāvatthiyaṃ sapadānaṃ piṇḍāya caramāno aññataraṃ itthiṃ mūḷhagabbhaṃ vighātagabbhaṃ.

Then as he was wandering indiscriminately for alms-food he saw a woman undergoing a painful obstructed labor.

Disvānassa etadahosi:

Seeing this, it occurred to him,

“kilissanti vata, bho, sattā;

“Oh, beings suffer such filth!

kilissanti vata, bho, sattā”ti.

Oh, beings suffer such filth!”

Atha kho āyasmā aṅgulimālo sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā aṅgulimālo bhagavantaṃ etadavoca:

Then after wandering for alms in Sāvatthī, after the meal, on his return from alms-round, he went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened. The Buddha said to him,

“idhāhaṃ, bhante, pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisiṃ.

Addasaṃ kho ahaṃ, bhante, sāvatthiyaṃ sapadānaṃ piṇḍāya caramāno aññataraṃ itthiṃ mūḷhagabbhaṃ vighātagabbhaṃ.

Disvāna mayhaṃ etadahosi:

‘kilissanti vata bho sattā, kilissanti vata bho sattā’”ti.

“Tena hi tvaṃ, aṅgulimāla, yena sā itthī tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā taṃ itthiṃ evaṃ vadehi:

“Well then, Aṅgulimāla, go to that woman and say this:

‘yatohaṃ, bhagini, jāto nābhijānāmi sañcicca pāṇaṃ jīvitā voropetā, tena saccena sotthi te hotu, sotthi gabbhassā’”ti.

‘Ever since I was born, sister, I don’t recall having intentionally taken the life of a living creature. By this truth, may both you and your baby be safe.’”

“So hi nūna me, bhante, sampajānamusāvādo bhavissati.

“But sir, wouldn’t that be telling a deliberate lie?

Mayā hi, bhante, bahū sañcicca pāṇā jīvitā voropitā”ti.

For I have intentionally killed many living creatures.”

“Tena hi tvaṃ, aṅgulimāla, yena sā itthī tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā taṃ itthiṃ evaṃ vadehi:

“In that case, Aṅgulimāla, go to that woman and say this:

‘yatohaṃ, bhagini, ariyāya jātiyā jāto, nābhijānāmi sañcicca pāṇaṃ jīvitā voropetā, tena saccena sotthi te hotu, sotthi gabbhassā’”ti.

‘Ever since I was born in the noble birth, sister, I don’t recall having intentionally taken the life of a living creature. By this truth, may both you and your baby be safe.’”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā aṅgulimālo bhagavato paṭissutvā yena sā itthī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ itthiṃ etadavoca:

“Yes, sir,” replied Aṅgulimāla. He went to that woman and said:

“yatohaṃ, bhagini, ariyāya jātiyā jāto, nābhijānāmi sañcicca pāṇaṃ jīvitā voropetā, tena saccena sotthi te hotu, sotthi gabbhassā”ti.

“Ever since I was born in the noble birth, sister, I don’t recall having intentionally taken the life of a living creature. By this truth, may both you and your baby be safe.”

Atha khvāssā itthiyā sotthi ahosi, sotthi gabbhassa.

Then that woman was safe, and so was her baby.

Atha kho āyasmā aṅgulimālo eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Then Aṅgulimāla, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro kho panāyasmā aṅgulimālo arahataṃ ahosi.

And Venerable Aṅgulimāla became one of the perfected.

Atha kho āyasmā aṅgulimālo pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then Venerable Aṅgulimāla robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Tena kho pana samayena aññenapi leḍḍu khitto āyasmato aṅgulimālassa kāye nipatati, aññenapi daṇḍo khitto āyasmato aṅgulimālassa kāye nipatati, aññenapi sakkharā khittā āyasmato aṅgulimālassa kāye nipatati.

Now at that time someone threw a stone that hit Aṅgulimāla, someone else threw a stick, and someone else threw gravel.

Atha kho āyasmā aṅgulimālo bhinnena sīsena, lohitena gaḷantena, bhinnena pattena, vipphālitāya saṅghāṭiyā yena bhagavā tenupasaṅkami.

Then Aṅgulimāla—with cracked head, bleeding, his bowl broken, and his outer robe torn—went to the Buddha.

Addasā kho bhagavā āyasmantaṃ aṅgulimālaṃ dūratova āgacchantaṃ.

The Buddha saw him coming off in the distance,

Disvāna āyasmantaṃ aṅgulimālaṃ etadavoca:

and said to him,

“adhivāsehi tvaṃ, brāhmaṇa, adhivāsehi tvaṃ, brāhmaṇa.

“Endure it, brahmin! Endure it, brahmin!

Yassa kho tvaṃ, brāhmaṇa, kammassa vipākena bahūni vassāni bahūni vassasatāni bahūni vassasahassāni niraye pacceyyāsi tassa tvaṃ, brāhmaṇa, kammassa vipākaṃ diṭṭheva dhamme paṭisaṃvedesī”ti.

You’re experiencing in this life the result of deeds that might have caused you to be tormented in hell for many years, many hundreds or thousands of years.”

Atha kho āyasmā aṅgulimālo rahogato paṭisallīno vimuttisukhaṃ paṭisaṃvedi;

Later, Venerable Aṅgulimāla was experiencing the bliss of release while in private retreat.

tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi:

On that occasion he was inspired to exclaim:

“Yo pubbeva pamajjitvā,

“Someone who was heedless before,

pacchā so nappamajjati;

and afterwards is not,

Somaṃ lokaṃ pabhāseti,

lights up the world,

abbhā muttova candimā.

like the moon freed from a cloud.

Yassa pāpaṃ kataṃ kammaṃ,

Someone who, with skillful deeds,

kusalena pidhīyati;

shuts the door on bad things they’ve done,

Somaṃ lokaṃ pabhāseti,

lights up the world,

abbhā muttova candimā.

like the moon freed from a cloud.

Yo have daharo bhikkhu,

A young mendicant,

yuñjati buddhasāsane;

devoted to the teaching of the Buddha,

Somaṃ lokaṃ pabhāseti,

lights up the world,

abbhā muttova candimā.

like the moon freed from a cloud.

Disā hi me dhammakathaṃ suṇantu,

May even my enemies hear a Dhamma talk!

Disā hi me yuñjantu buddhasāsane;

May even my enemies devote themselves to the Buddha’s teaching!

Disā hi me te manujā bhajantu,

May even my enemies associate with those good people

Ye dhammamevādapayanti santo.

who establish others in the Dhamma!

Disā hi me khantivādānaṃ,

May even my enemies hear Dhamma at the right time,

avirodhappasaṃsīnaṃ;

from those who speak on acceptance,

Suṇantu dhammaṃ kālena,

praising acquiescence;

tañca anuvidhīyantu.

and may they follow that path!

Na hi jātu so mamaṃ hiṃse,

For then they’d surely wish no harm

aññaṃ vā pana kiñci naṃ;

upon myself or others.

Pappuyya paramaṃ santiṃ,

Having arrived at ultimate peace,

rakkheyya tasathāvare.

they’d look after creatures firm and frail.

Udakañhi nayanti nettikā,

For irrigators guide the water,

Usukārā namayanti tejanaṃ;

and fletchers straighten arrows;

Dāruṃ namayanti tacchakā,

carpenters carve timber—

Attānaṃ damayanti paṇḍitā.

but the astute tame themselves.

Daṇḍeneke damayanti,

Some tame by using the rod,

aṅkusehi kasāhi ca;

some with goads, and some with whips.

Adaṇḍena asatthena,

But the poised one tamed me

ahaṃ dantomhi tādinā.

without rod or sword.

Ahiṃsakoti me nāmaṃ,

My name is ‘Harmless’,

hiṃsakassa pure sato;

though I used to be harmful.

Ajjāhaṃ saccanāmomhi,

The name I bear today is true,

na naṃ hiṃsāmi kiñci naṃ.

for I do no harm to anyone.

Coro ahaṃ pure āsiṃ,

I used to be a bandit,

aṅgulimāloti vissuto;

the notorious Aṅgulimāla.

Vuyhamāno mahoghena,

Swept away in a great flood,

buddhaṃ saraṇamāgamaṃ.

I went to the Buddha as a refuge.

Lohitapāṇi pure āsiṃ,

I used to have blood on my hands,

aṅgulimāloti vissuto;

the notorious Aṅgulimāla.

Saraṇagamanaṃ passa,

See the refuge I’ve found—

bhavanetti samūhatā.

the attachment to rebirth is eradicated.

Tādisaṃ kammaṃ katvāna,

I’ve done many of the sort of deeds

bahuṃ duggatigāminaṃ;

that lead to a bad destination.

Phuṭṭho kammavipākena,

The result of my deeds has already hit me,

aṇaṇo bhuñjāmi bhojanaṃ.

so I enjoy my food free of debt.

Pamādamanuyuñjanti,

Fools and unintelligent people

bālā dummedhino janā;

devote themselves to negligence.

Appamādañca medhāvī,

But the intelligent protect diligence

dhanaṃ seṭṭhaṃva rakkhati.

as their best treasure.

Mā pamādamanuyuñjetha,

Don’t devote yourself to negligence,

mā kāmarati santhavaṃ;

or delight in sexual intimacy.

Appamatto hi jhāyanto,

For if you’re diligent and practice absorption,

pappoti vipulaṃ sukhaṃ.

you’ll attain abundant happiness.

Svāgataṃ nāpagataṃ,

It was welcome, not unwelcome,

nayidaṃ dummantitaṃ mama;

the advice I got was good.

Saṃvibhattesu dhammesu,

Of teachings that are shared,

yaṃ seṭṭhaṃ tadupāgamaṃ.

I encountered the best.

Svāgataṃ nāpagataṃ,

It was welcome, not unwelcome,

nayidaṃ dummantitaṃ mama;

the advice I got was good.

Tisso vijjā anuppattā,

I’ve attained the three knowledges

kataṃ buddhassa sāsanan”ti.

and fulfilled the Buddha’s instructions.”

Aṅgulimālasuttaṃ niṭṭhitaṃ chaṭṭhaṃ.

Piyajātikasutta

Born From the Beloved

Majjhima Nikāya 87 - Middle Discourses 87

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena aññatarassa gahapatissa ekaputtako piyo manāpo kālaṅkato hoti.

Now at that time a certain householder’s dear and beloved only child passed away.

Tassa kālaṃkiriyāya neva kammantā paṭibhanti na bhattaṃ paṭibhāti.

After their death he didn’t feel like working or eating.

So āḷāhanaṃ gantvā kandati:

He would go to the cemetery and wail,

“kahaṃ, ekaputtaka, kahaṃ, ekaputtakā”ti.

“Where are you, my only child? Where are you, my only child?”

Atha kho so gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho taṃ gahapatiṃ bhagavā etadavoca:

Then he went to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him,

“na kho te, gahapati, sake citte ṭhitassa indriyāni, atthi te indriyānaṃ aññathattan”ti.

“Householder, you look like someone who’s not in their right mind; your faculties have deteriorated.”

“Kiñhi me, bhante, indriyānaṃ nāññathattaṃ bhavissati;

“And how, sir, could my faculties not have deteriorated?

mayhañhi, bhante, ekaputto piyo manāpo kālaṅkato.

For my dear and beloved only child has passed away.

Tassa kālaṃkiriyāya neva kammantā paṭibhanti, na bhattaṃ paṭibhāti.

Since their death I haven’t felt like working or eating.

Sohaṃ āḷāhanaṃ gantvā kandāmi:

I go to the cemetery and wail:

‘kahaṃ, ekaputtaka, kahaṃ, ekaputtakā’”ti.

‘Where are you, my only child? Where are you, my only child?’”

“Evametaṃ, gahapati, evametaṃ, gahapati.

“That’s so true, householder! That’s so true, householder!

Piyajātikā hi, gahapati, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikā”ti.

For our loved ones are a source of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.”

“Kassa kho nāmetaṃ, bhante, evaṃ bhavissati:

“Sir, who on earth could ever think such a thing!

‘piyajātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikā’ti?

Piyajātikā hi kho, bhante, ānandasomanassā piyappabhavikā”ti.

For our loved ones are a source of joy and happiness.”

Atha kho so gahapati bhagavato bhāsitaṃ anabhinanditvā paṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Disagreeing with the Buddha’s statement, rejecting it, he got up from his seat and left.

Tena kho pana samayena sambahulā akkhadhuttā bhagavato avidūre akkhehi dibbanti.

Now at that time several gamblers were playing dice not far from the Buddha.

Atha kho so gahapati yena te akkhadhuttā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā akkhadhutte etadavoca:

That householder approached them and told them what had happened.

“idhāhaṃ, bhonto, yena samaṇo gotamo tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā samaṇaṃ gotamaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃ. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho maṃ, bhonto, samaṇo gotamo etadavoca:

‘na kho te, gahapati, sake citte ṭhitassa indriyāni, atthi te indriyānaṃ aññathattan’ti.

Evaṃ vutte, ahaṃ, bhonto, samaṇaṃ gotamaṃ etadavocaṃ:

‘kiñhi me, bhante, indriyānaṃ nāññathattaṃ bhavissati;

mayhañhi, bhante, ekaputtako piyo manāpo kālaṅkato.

Tassa kālaṅkiriyāya neva kammantā paṭibhanti, na bhattaṃ paṭibhāti.

Sohaṃ āḷāhanaṃ gantvā kandāmi—

kahaṃ, ekaputtaka, kahaṃ, ekaputtakā’ti.

‘Evametaṃ, gahapati, evametaṃ, gahapati.

Piyajātikā hi, gahapati, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikā’ti.

‘Kassa kho nāmetaṃ, bhante, evaṃ bhavissati—

piyajātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikā?

Piyajātikā hi kho, bhante, ānandasomanassā piyappabhavikā’ti.

Atha khvāhaṃ, bhonto, samaṇassa gotamassa bhāsitaṃ anabhinanditvā paṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkamin”ti.

“Evametaṃ, gahapati, evametaṃ, gahapati.

“That’s so true, householder! That’s so true, householder!

Piyajātikā hi, gahapati, ānandasomanassā piyappabhavikā”ti.

For our loved ones are a source of joy and happiness.”

Atha kho so gahapati “sameti me akkhadhuttehī”ti pakkāmi.

Thinking, “The gamblers and I are in agreement,” the householder left.

Atha kho idaṃ kathāvatthu anupubbena rājantepuraṃ pāvisi.

Eventually that topic of discussion reached the royal compound.

Atha kho rājā pasenadi kosalo mallikaṃ deviṃ āmantesi:

Then King Pasenadi addressed Queen Mallikā,

“idaṃ te, mallike, samaṇena gotamena bhāsitaṃ:

“Mallika, your ascetic Gotama said this:

‘piyajātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikā’”ti.

‘Our loved ones are a source of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.’”

“Sacetaṃ, mahārāja, bhagavatā bhāsitaṃ, evametan”ti.

“If that’s what the Buddha said, great king, then that’s how it is.”

“Evameva panāyaṃ mallikā yaññadeva samaṇo gotamo bhāsati taṃ tadevassa abbhanumodati:

“No matter what the ascetic Gotama says, Mallikā agrees with him:

‘Sacetaṃ, mahārāja, bhagavatā bhāsitaṃ evametan’ti.

‘If that’s what the Buddha said, great king, then that’s how it is.’

Seyyathāpi nāma, yaññadeva ācariyo antevāsissa bhāsati taṃ tadevassa antevāsī abbhanumodati:

You’re just like a student who agrees with everything their teacher says.

‘evametaṃ, ācariya, evametaṃ, ācariyā’ti.

Evameva kho tvaṃ, mallike, yaññadeva samaṇo gotamo bhāsati taṃ tadevassa abbhanumodasi:

‘Sacetaṃ, mahārāja, bhagavatā bhāsitaṃ evametan’ti.

Cara pire, mallike, vinassā”ti.

Go away, Mallikā, get out of here!”

Atha kho mallikā devī nāḷijaṅghaṃ brāhmaṇaṃ āmantesi:

Then Queen Mallikā addressed the brahmin Nāḷijaṅgha,

“ehi tvaṃ, brāhmaṇa, yena bhagavā tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mama vacanena bhagavato pāde sirasā vandāhi, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ puccha:

“Please, brahmin, go to the Buddha, and in my name bow with your head to his feet. Ask him if he is healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.

‘mallikā, bhante, devī bhagavato pāde sirasā vandati, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchatī’ti;

evañca vadehi:

And then say:

‘bhāsitā nu kho, bhante, bhagavatā esā vācā—

‘Sir, did the Buddha make this statement:

piyajātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikā’ti.

“Our loved ones are a source of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress”?’

Yathā te bhagavā byākaroti taṃ sādhukaṃ uggahetvā mama āroceyyāsi.

Remember well how the Buddha answers and tell it to me.

Na hi tathāgatā vitathaṃ bhaṇantī”ti.

For Realized Ones say nothing that is not so.”

“Evaṃ, bhotī”ti kho nāḷijaṅgho brāhmaṇo mallikāya deviyā paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

“Yes, ma’am,” he replied. He went to the Buddha and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho nāḷijaṅgho brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha,

“mallikā, bho gotama, devī bhoto gotamassa pāde sirasā vandati; appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchati;

“Master Gotama, Queen Mallikā bows with her head to your feet. She asks if you are healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.

evañca vadeti:

And she asks whether

‘bhāsitā nu kho, bhante, bhagavatā esā vācā—

the Buddha made this statement:

piyajātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikā’”ti.

‘Our loved ones are a source of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.’”

“Evametaṃ, brāhmaṇa, evametaṃ, brāhmaṇa.

“That’s right, brahmin, that’s right!

Piyajātikā hi, brāhmaṇa, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikāti.

For our loved ones are a source of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Tadamināpetaṃ, brāhmaṇa, pariyāyena veditabbaṃ yathā piyajātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikā.

And here’s a way to understand how our loved ones are a source of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Bhūtapubbaṃ, brāhmaṇa, imissāyeva sāvatthiyā aññatarissā itthiyā mātā kālamakāsi.

Once upon a time right here in Sāvatthī a certain woman’s mother passed away.

Sā tassā kālakiriyāya ummattikā khittacittā rathikāya rathikaṃ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ upasaṅkamitvā evamāha:

And because of that she went mad and lost her mind. She went from street to street and from square to square saying,

‘api me mātaraṃ addassatha, api me mātaraṃ addassathā’ti?

‘Has anyone seen my mother? Has anyone seen my mother?’

Imināpi kho etaṃ, brāhmaṇa, pariyāyena veditabbaṃ yathā piyajātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikāti.

And here’s another way to understand how our loved ones are a source of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Bhūtapubbaṃ, brāhmaṇa, imissāyeva sāvatthiyā aññatarissā itthiyā pitā kālamakāsi …

Once upon a time right here in Sāvatthī a certain woman’s father …

bhātā kālamakāsi …

brother …

bhaginī kālamakāsi …

sister …

putto kālamakāsi …

son …

dhītā kālamakāsi …

daughter …

sāmiko kālamakāsi.

husband passed away.

Sā tassa kālakiriyāya ummattikā khittacittā rathikāya rathikaṃ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ upasaṅkamitvā evamāha:

And because of that she went mad and lost her mind. She went from street to street and from square to square saying,

‘api me sāmikaṃ addassatha, api me sāmikaṃ addassathā’ti?

‘Has anyone seen my husband? Has anyone seen my husband?’

Imināpi kho etaṃ, brāhmaṇa, pariyāyena veditabbaṃ yathā piyajātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikāti.

And here’s another way to understand how our loved ones are a source of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Bhūtapubbaṃ, brāhmaṇa, imissāyeva sāvatthiyā aññatarassa purisassa mātā kālamakāsi.

Once upon a time right here in Sāvatthī a certain man’s mother …

So tassā kālakiriyāya ummattako khittacitto rathikāya rathikaṃ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ upasaṅkamitvā evamāha:

‘api me mātaraṃ addassatha, api me mātaraṃ addassathā’ti?

Imināpi kho etaṃ, brāhmaṇa, pariyāyena veditabbaṃ yathā piyajātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikāti.

Bhūtapubbaṃ, brāhmaṇa, imissāyeva sāvatthiyā aññatarassa purisassa pitā kālamakāsi …

father …

bhātā kālamakāsi …

brother …

bhaginī kālamakāsi …

sister …

putto kālamakāsi …

son …

dhītā kālamakāsi …

daughter …

pajāpati kālamakāsi.

wife passed away.

So tassā kālakiriyāya ummattako khittacitto rathikāya rathikaṃ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ upasaṅkamitvā evamāha:

And because of that he went mad and lost his mind. He went from street to street and from square to square saying,

‘api me pajāpatiṃ addassatha, api me pajāpatiṃ addassathā’ti?

‘Has anyone seen my wife? Has anyone seen my wife?’

Imināpi kho etaṃ, brāhmaṇa, pariyāyena veditabbaṃ yathā piyajātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikāti.

And here’s another way to understand how our loved ones are a source of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Bhūtapubbaṃ, brāhmaṇa, imissāyeva sāvatthiyā aññatarā itthī ñātikulaṃ agamāsi.

Once upon a time right here in Sāvatthī a certain woman went to live with her relative’s family.

Tassā te ñātakā sāmikaṃ acchinditvā aññassa dātukāmā.

But her relatives wanted to divorce her from her husband and give her to another,

Sā ca taṃ na icchati.

who she didn’t want.

Atha kho sā itthī sāmikaṃ etadavoca:

So she told her husband about this.

‘ime, maṃ, ayyaputta, ñātakā tvaṃ acchinditvā aññassa dātukāmā.

Ahañca taṃ na icchāmī’ti.

Atha kho so puriso taṃ itthiṃ dvidhā chetvā attānaṃ upphālesi:

But he cut her in two and disemboweled himself, thinking,

‘ubho pecca bhavissāmā’ti.

‘We shall be together after death.’

Imināpi kho etaṃ, brāhmaṇa, pariyāyena veditabbaṃ yathā piyajātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikā”ti.

That’s another way to understand how our loved ones are a source of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.”

Atha kho nāḷijaṅgho brāhmaṇo bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā yena mallikā devī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā yāvatako ahosi bhagavatā saddhiṃ kathāsallāpo taṃ sabbaṃ mallikāya deviyā ārocesi. Atha kho mallikā devī yena rājā pasenadi kosalo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ etadavoca:

Then Nāḷijaṅgha the brahmin, having approved and agreed with what the Buddha said, got up from his seat, went to Queen Mallikā, and told her of all they had discussed. Then Queen Mallikā approached King Pasenadi and said to him,

“Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

“What do you think, great king?

piyā te vajirī kumārī”ti?

Do you love Princess Vajirī?”

“Evaṃ, mallike, piyā me vajirī kumārī”ti.

“Indeed I do, Mallikā.”

“Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

“What do you think, great king?

vajiriyā te kumāriyā vipariṇāmaññathābhāvā uppajjeyyuṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā”ti?

If she were to decay and perish, would sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress arise in you?”

“Vajiriyā me, mallike, kumāriyā vipariṇāmaññathābhāvā jīvitassapi siyā aññathattaṃ, kiṃ pana me na uppajjissanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā”ti?

“If she were to decay and perish, my life would fall apart. How could sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress not arise in me?”

“Idaṃ kho taṃ, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sandhāya bhāsitaṃ:

“This is what the Buddha was referring to when he said:

‘piyajātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikā’ti.

‘Our loved ones are a source of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.’

Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

What do you think, great king?

piyā te vāsabhā khattiyā”ti?

Do you love Lady Vāsabhā? …

“Evaṃ, mallike, piyā me vāsabhā khattiyā”ti.

“Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja, vāsabhāya te khattiyāya vipariṇāmaññathābhāvā uppajjeyyuṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā”ti?

“Vāsabhāya me, mallike, khattiyāya vipariṇāmaññathābhāvā jīvitassapi siyā aññathattaṃ, kiṃ pana me na uppajjissanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā”ti?

“Idaṃ kho taṃ, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sandhāya bhāsitaṃ:

‘piyajātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikā’ti.

Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja, piyo te viṭaṭūbho senāpatī”ti?

Do you love your son, General Viḍūḍabha? …

“Evaṃ, mallike, piyo me viṭaṭūbho senāpatī”ti.

“Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja, viṭaṭūbhassa te senāpatissa vipariṇāmaññathābhāvā uppajjeyyuṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā”ti?

“Viṭaṭūbhassa me, mallike, senāpatissa vipariṇāmaññathābhāvā jīvitassapi siyā aññathattaṃ, kiṃ pana me na uppajjissanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā”ti?

“Idaṃ kho taṃ, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sandhāya bhāsitaṃ:

‘piyajātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikā’ti.

Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja, piyā te ahan”ti?

Do you love me?”

“Evaṃ, mallike, piyā mesi tvan”ti.

“Indeed I do love you, Mallikā.”

“Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

“What do you think, great king?

mayhaṃ te vipariṇāmaññathābhāvā uppajjeyyuṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā”ti?

If I were to decay and perish, would sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress arise in you?”

“Tuyhañhi me, mallike, vipariṇāmaññathābhāvā jīvitassapi siyā aññathattaṃ, kiṃ pana me na uppajjissanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā”ti?

“If you were to decay and perish, my life would fall apart. How could sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress not arise in me?”

“Idaṃ kho taṃ, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sandhāya bhāsitaṃ:

“This is what the Buddha was referring to when he said:

‘piyajātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikā’ti.

‘Our loved ones are a source of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.’

Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

What do you think, great king?

piyā te kāsikosalā”ti?

Do you love the realms of Kāsi and Kosala?”

“Evaṃ, mallike, piyā me kāsikosalā.

“Indeed I do, Mallikā.

Kāsikosalānaṃ, mallike, ānubhāvena kāsikacandanaṃ paccanubhoma, mālāgandhavilepanaṃ dhāremā”ti.

It’s due to the bounty of Kāsi and Kosala that we use sandalwood imported from Kāsi and wear garlands, perfumes, and makeup.”

“Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

“What do you think, great king?

kāsikosalānaṃ te vipariṇāmaññathābhāvā uppajjeyyuṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā”ti?

If these realms were to decay and perish, would sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress arise in you?”

“Kāsikosalānañhi, mallike, vipariṇāmaññathābhāvā jīvitassapi siyā aññathattaṃ, kiṃ pana me na uppajjissanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā”ti?

“If they were to decay and perish, my life would fall apart. How could sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress not arise in me?”

“Idaṃ kho taṃ, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sandhāya bhāsitaṃ:

“This is what the Buddha was referring to when he said:

‘piyajātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā piyappabhavikā’”ti.

‘Our loved ones are a source of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.’”

“Acchariyaṃ, mallike, abbhutaṃ, mallike.

“It’s incredible, Mallikā, it’s amazing,

Yāvañca so bhagavā paññāya ativijjha maññe passati.

how far the Buddha sees with penetrating wisdom, it seems to me.

Ehi, mallike, ācamehī”ti.

Come, Mallikā, rinse my hands.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā tikkhattuṃ udānaṃ udānesi:

Then King Pasenadi got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, knelt on his right knee, raised his joined palms toward the Buddha, and was inspired to exclaim three times:

“Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.

“Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.

Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassā”ti.

Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!”

Piyajātikasuttaṃ niṭṭhitaṃ sattamaṃ.

Bāhitikasutta

The Imported Cloth

Majjhima Nikāya 88 - Middle Discourses 88

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho āyasmā ānando pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiyaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then Venerable Ānanda robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena pubbārāmo migāramātupāsādo tenupasaṅkami divāvihārāya.

He wandered for alms in Sāvatthī. After the meal, on his return from alms-round, he went to the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother, for the day’s meditation.

Tena kho pana samayena rājā pasenadi kosalo ekapuṇḍarīkaṃ nāgaṃ abhiruhitvā sāvatthiyā niyyāti divā divassa.

Now at that time King Pasenadi of Kosala mounted the Single Lotus Elephant and drove out from Sāvatthī in the middle of the day.

Addasā kho rājā pasenadi kosalo āyasmantaṃ ānandaṃ dūratova āgacchantaṃ.

He saw Ānanda coming off in the distance

Disvāna sirivaḍḍhaṃ mahāmattaṃ āmantesi:

and said to the minister Sirivaḍḍha,

“āyasmā no eso, samma sirivaḍḍha, ānando”ti.

“My dear Sirivaḍḍha, isn’t that Venerable Ānanda?”

“Evaṃ, mahārāja, āyasmā eso ānando”ti.

“Indeed it is, great king.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo aññataraṃ purisaṃ āmantesi:

Then King Pasenadi addressed a man,

“ehi tvaṃ, ambho purisa, yenāyasmā ānando tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mama vacanena āyasmato ānandassa pāde sirasā vandāhi:

“Please, mister, go to Venerable Ānanda, and in my name bow with your head to his feet. Say to him:

‘rājā, bhante, pasenadi kosalo āyasmato ānandassa pāde sirasā vandatī’ti;

‘Sir, King Pasenadi of Kosala bows with his head at your feet.’

evañca vadehi:

And then say:

‘sace kira, bhante, āyasmato ānandassa na kiñci accāyikaṃ karaṇīyaṃ, āgametu kira, bhante, āyasmā ānando muhuttaṃ anukampaṃ upādāyā’”ti.

‘Sir, if you have no urgent business, please wait a moment out of compassion.’”

“Evaṃ, devā”ti kho so puriso rañño pasenadissa kosalassa paṭissutvā yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho so puriso āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

“Yes, Your Majesty,” that man replied. He did as the king asked.

“rājā, bhante, pasenadi kosalo āyasmato ānandassa pāde sirasā vandati;

evañca vadeti:

‘sace kira, bhante, āyasmato ānandassa na kiñci accāyikaṃ karaṇīyaṃ, āgametu kira, bhante, āyasmā ānando muhuttaṃ anukampaṃ upādāyā’”ti.

Adhivāsesi kho āyasmā ānando tuṇhībhāvena.

Ānanda consented in silence.

Atha kho rājā pasenadi kosalo yāvatikā nāgassa bhūmi nāgena gantvā nāgā paccorohitvā pattikova yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho rājā pasenadi kosalo āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

Then King Pasenadi rode on the elephant as far as the terrain allowed, then descended and approached Ānanda on foot. He bowed, stood to one side, and said to Ānanda,

“sace, bhante, āyasmato ānandassa na kiñci accāyikaṃ karaṇīyaṃ, sādhu, bhante, āyasmā ānando yena aciravatiyā nadiyā tīraṃ tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā”ti.

“Sir, if you have no urgent business, it would be nice of you to go to the bank of the Aciravatī river out of compassion.”

Adhivāsesi kho āyasmā ānando tuṇhībhāvena.

Ānanda consented in silence.

Atha kho āyasmā ānando yena aciravatiyā nadiyā tīraṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā aññatarasmiṃ rukkhamūle paññatte āsane nisīdi.

He went to the river bank and sat at the root of a certain tree on a seat spread out.

Atha kho rājā pasenadi kosalo yāvatikā nāgassa bhūmi nāgena gantvā nāgā paccorohitvā pattikova yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho rājā pasenadi kosalo āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

Then King Pasenadi rode on the elephant as far as the terrain allowed, then descended and approached Ānanda on foot. He bowed, stood to one side, and said to Ānanda,

“idha, bhante, āyasmā ānando hatthatthare nisīdatū”ti.

“Here, Venerable Ānanda, sit on this elephant rug.”

“Alaṃ, mahārāja.

“Enough, great king,

Nisīda tvaṃ;

you sit on it.

nisinno ahaṃ sake āsane”ti.

I’m sitting on my own seat.”

Nisīdi kho rājā pasenadi kosalo paññatte āsane.

So the king sat down on the seat spread out,

Nisajja kho rājā pasenadi kosalo āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

and said,

“kiṃ nu kho, bhante ānanda, so bhagavā tathārūpaṃ kāyasamācāraṃ samācareyya, yvāssa kāyasamācāro opārambho samaṇehi brāhmaṇehī”ti?

“Sir, might the Buddha engage in the sort of behavior—by way of body, speech, or mind—that is faulted by ascetics and brahmins?”

“Na kho, mahārāja, so bhagavā tathārūpaṃ kāyasamācāraṃ samācareyya, yvāssa kāyasamācāro opārambho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhī”ti.

“No, great king, the Buddha would not engage in the sort of behavior that is faulted by sensible ascetics and brahmins.”

“Kiṃ pana, bhante ānanda, so bhagavā tathārūpaṃ vacīsamācāraṃ … pe …

manosamācāraṃ samācareyya, yvāssa manosamācāro opārambho samaṇehi brāhmaṇehī”ti?

“Na kho, mahārāja, so bhagavā tathārūpaṃ manosamācāraṃ samācareyya, yvāssa manosamācāro opārambho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhī”ti.

“Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing!

Yañhi mayaṃ, bhante, nāsakkhimhā pañhena paripūretuṃ taṃ, bhante, āyasmatā ānandena pañhassa veyyākaraṇena paripūritaṃ.

For I couldn’t fully express the question, but Ānanda’s answer completed it for me.

Ye te, bhante, bālā abyattā ananuvicca apariyogāhetvā paresaṃ vaṇṇaṃ vā avaṇṇaṃ vā bhāsanti, na mayaṃ taṃ sārato paccāgacchāma;

I don’t believe that praise or criticism of others spoken by incompetent fools, without examining or scrutinizing, is the most important thing.

ye pana te, bhante, paṇḍitā viyattā medhāvino anuvicca pariyogāhetvā paresaṃ vaṇṇaṃ vā avaṇṇaṃ vā bhāsanti, mayaṃ taṃ sārato paccāgacchāma.

Rather, I believe that praise or criticism of others spoken by competent and intelligent people after examining and scrutinizing is the most important thing.

Katamo pana, bhante ānanda, kāyasamācāro opārambho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhī”ti?

But sir, what kind of bodily behavior is faulted by sensible ascetics and brahmins?”

“Yo kho, mahārāja, kāyasamācāro akusalo”.

“Unskillful behavior.”

“Katamo pana, bhante, kāyasamācāro akusalo”?

“But what kind of bodily behavior is unskillful?”

“Yo kho, mahārāja, kāyasamācāro sāvajjo”.

“Blameworthy behavior.”

“Katamo pana, bhante, kāyasamācāro sāvajjo”?

“But what kind of bodily behavior is blameworthy?”

“Yo kho, mahārāja, kāyasamācāro sabyābajjho”.

“Hurtful behavior.”

“Katamo pana, bhante, kāyasamācāro sabyābajjho”?

“But what kind of bodily behavior is hurtful?”

“Yo kho, mahārāja, kāyasamācāro dukkhavipāko”.

“Behavior that results in suffering.”

“Katamo pana, bhante, kāyasamācāro dukkhavipāko”?

“But what kind of bodily behavior results in suffering?”

“Yo kho, mahārāja, kāyasamācāro attabyābādhāyapi saṃvattati, parabyābādhāyapi saṃvattati, ubhayabyābādhāyapi saṃvattati.

“Bodily behavior that leads to hurting yourself, hurting others, and hurting both,

Tassa akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyanti;

and which makes unskillful qualities grow while skillful qualities decline.

evarūpo kho, mahārāja, kāyasamācāro opārambho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhī”ti.

That kind of bodily behavior is faulted by sensible ascetics and brahmins.”

“Katamo pana, bhante ānanda, vacīsamācāro … pe …

“But what kind of verbal behavior …

manosamācāro opārambho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhī”ti?

mental behavior is faulted by sensible ascetics and brahmins?” …

“Yo kho, mahārāja, manosamācāro akusalo”.

“Katamo pana, bhante, manosamācāro akusalo”?

“Yo kho, mahārāja, manosamācāro sāvajjo”.

“Katamo pana, bhante, manosamācāro sāvajjo”?

“Yo kho, mahārāja, manosamācāro sabyābajjho”.

“Katamo pana, bhante, manosamācāro sabyābajjho”?

“Yo kho, mahārāja, manosamācāro dukkhavipāko”.

“Katamo pana, bhante, manosamācāro dukkhavipāko”?

“Yo kho, mahārāja, manosamācāro attabyābādhāyapi saṃvattati, parabyābādhāyapi saṃvattati, ubhayabyābādhāyapi saṃvattati.

“Mental behavior that leads to hurting yourself, hurting others, and hurting both,

Tassa akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyanti;

and which makes unskillful qualities grow while skillful qualities decline.

evarūpo kho, mahārāja, manosamācāro opārambho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhī”ti.

That kind of mental behavior is faulted by sensible ascetics and brahmins.”

“Kiṃ nu kho, bhante ānanda, so bhagavā sabbesaṃyeva akusalānaṃ dhammānaṃ pahānaṃ vaṇṇetī”ti?

“Sir, does the Buddha praise giving up all these unskillful things?”

“Sabbākusaladhammapahīno kho, mahārāja, tathāgato kusaladhammasamannāgato”ti.

“Great king, the Realized One has given up all unskillful things and possesses skillful things.”

“Katamo pana, bhante ānanda, kāyasamācāro anopārambho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhī”ti?

“But sir, what kind of bodily behavior is not faulted by sensible ascetics and brahmins?”

“Yo kho, mahārāja, kāyasamācāro kusalo”.

“Skillful behavior.”

“Katamo pana, bhante, kāyasamācāro kusalo”?

“But what kind of bodily behavior is skillful?”

“Yo kho, mahārāja, kāyasamācāro anavajjo”.

“Blameless behavior.”

“Katamo pana, bhante, kāyasamācāro anavajjo”?

“But what kind of bodily behavior is blameless?”

“Yo kho, mahārāja, kāyasamācāro abyābajjho”.

“Pleasing behavior.”

“Katamo pana, bhante, kāyasamācāro abyābajjho”?

“But what kind of bodily behavior is pleasing?”

“Yo kho, mahārāja, kāyasamācāro sukhavipāko”.

“Behavior that results in happiness.”

“Katamo pana, bhante, kāyasamācāro sukhavipāko”?

“But what kind of bodily behavior results in happiness?”

“Yo kho, mahārāja, kāyasamācāro nevattabyābādhāyapi saṃvattati, na parabyābādhāyapi saṃvattati, na ubhayabyābādhāyapi saṃvattati.

“Bodily behavior that leads to pleasing yourself, pleasing others, and pleasing both,

Tassa akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhanti.

and which makes unskillful qualities decline while skillful qualities grow.

Evarūpo kho, mahārāja, kāyasamācāro anopārambho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhī”ti.

That kind of bodily behavior is not faulted by sensible ascetics and brahmins.”

“Katamo pana, bhante ānanda, vacīsamācāro … pe …

“But what kind of verbal behavior …

manosamācāro anopārambho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhī”ti?

mental behavior is not faulted by sensible ascetics and brahmins?” …

“Yo kho, mahārāja, manosamācāro kusalo”.

“Katamo pana, bhante, manosamācāro kusalo”?

“Yo kho, mahārāja, manosamācāro anavajjo”.

“Katamo pana, bhante, manosamācāro anavajjo”?

“Yo kho, mahārāja, manosamācāro abyābajjho”.

“Katamo pana, bhante, manosamācāro abyābajjho”?

“Yo kho, mahārāja, manosamācāro sukhavipāko”.

“Katamo pana, bhante, manosamācāro sukhavipāko”?

“Yo kho, mahārāja, manosamācāro nevattabyābādhāyapi saṃvattati, na parabyābādhāyapi saṃvattati, na ubhayabyābādhāyapi saṃvattati.

“Mental behavior that leads to pleasing yourself, pleasing others, and pleasing both,

Tassa akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhanti.

and which makes unskillful qualities decline while skillful qualities grow.

Evarūpo kho, mahārāja, manosamācāro anopārambho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhī”ti.

That kind of mental behavior is not faulted by sensible ascetics and brahmins.”

“Kiṃ pana, bhante ānanda, so bhagavā sabbesaṃyeva kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadaṃ vaṇṇetī”ti?

“Sir, does the Buddha praise embracing all these skillful things?”

“Sabbākusaladhammapahīno kho, mahārāja, tathāgato kusaladhammasamannāgato”ti.

“Great king, the Realized One has given up all unskillful things and possesses skillful things.”

“Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing!

Yāva subhāsitañcidaṃ, bhante, āyasmatā ānandena.

How well this was said by Venerable Ānanda!

Iminā ca mayaṃ, bhante, āyasmato ānandassa subhāsitena attamanābhiraddhā.

I’m delighted and satisfied with what you’ve expressed so well.

Evaṃ attamanābhiraddhā ca mayaṃ, bhante, āyasmato ānandassa subhāsitena.

So much so that

Sace, bhante, āyasmato ānandassa hatthiratanaṃ kappeyya, hatthiratanampi mayaṃ āyasmato ānandassa dadeyyāma.

if an elephant treasure was suitable for you, I would give you one.

Sace, bhante, āyasmato ānandassa assaratanaṃ kappeyya, assaratanampi mayaṃ āyasmato ānandassa dadeyyāma.

If a horse treasure was suitable for you, I would give you one.

Sace, bhante, āyasmato ānandassa gāmavaraṃ kappeyya, gāmavarampi mayaṃ āyasmato ānandassa dadeyyāma.

If a prize village was suitable for you, I would give you one.

Api ca, bhante, mayampetaṃ jānāma:

But, sir, I know that

‘netaṃ āyasmato ānandassa kappatī’ti.

these things are not suitable for you.

Ayaṃ me, bhante, bāhitikā raññā māgadhena ajātasattunā vedehiputtena vatthanāḷiyā pakkhipitvā pahitā soḷasasamā āyāmena, aṭṭhasamā vitthārena.

This imported cloth was sent to me by King Ajātasattu Vedehiputta of Magadha packed in a parasol case. It’s exactly sixteen measures long and eight wide.

Taṃ, bhante, āyasmā ānando paṭiggaṇhātu anukampaṃ upādāyā”ti.

May Venerable Ānanda please accept it out of compassion.”

“Alaṃ, mahārāja, paripuṇṇaṃ me ticīvaran”ti.

“Enough, great king. My three robes are complete.”

“Ayaṃ, bhante, aciravatī nadī diṭṭhā āyasmatā ceva ānandena amhehi ca.

“Sir, we have both seen this river Aciravatī

Yadā uparipabbate mahāmegho abhippavuṭṭho hoti, athāyaṃ aciravatī nadī ubhato kūlāni saṃvissandantī gacchati;

when it has rained heavily in the mountains, and the river overflows both its banks.

evameva kho, bhante, āyasmā ānando imāya bāhitikāya attano ticīvaraṃ karissati.

In the same way, Venerable Ānanda can make a set of three robes for himself from this imported cloak.

Yaṃ panāyasmato ānandassa purāṇaṃ ticīvaraṃ taṃ sabrahmacārīhi saṃvibhajissati.

And you can share your old robes with your fellow monks.

Evāyaṃ amhākaṃ dakkhiṇā saṃvissandantī maññe gamissati.

In this way my religious donation will come to overflow, it seems to me.

Paṭiggaṇhātu, bhante, āyasmā ānando bāhitikan”ti.

Please accept the imported cloth.”

Paṭiggahesi kho āyasmā ānando bāhitikaṃ.

So Ānanda accepted it.

Atha kho rājā pasenadi kosalo āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

Then King Pasenadi said to him,

“handa ca dāni mayaṃ, bhante ānanda, gacchāma;

“Well, now, sir, I must go.

bahukiccā mayaṃ bahukaraṇīyā”ti.

I have many duties, and much to do.”

“Yassadāni tvaṃ, mahārāja, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, great king, go at your convenience.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo āyasmato ānandassa bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā āyasmantaṃ ānandaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then King Pasenadi approved and agreed with what Ānanda said. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled Ānanda, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho āyasmā ānando acirapakkantassa rañño pasenadissa kosalassa yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Soon after he left, Ānanda went to the Buddha, bowed, sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando yāvatako ahosi raññā pasenadinā kosalena saddhiṃ kathāsallāpo taṃ sabbaṃ bhagavato ārocesi.

and told him what had happened.

Tañca bāhitikaṃ bhagavato pādāsi.

He presented the cloth to the Buddha.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants,

“lābhā, bhikkhave, rañño pasenadissa kosalassa, suladdhalābhā, bhikkhave, rañño pasenadissa kosalassa;

“Mendicants, King Pasenadi is lucky, so very lucky,

yaṃ rājā pasenadi kosalo labhati ānandaṃ dassanāya, labhati payirupāsanāyā”ti.

to get to see Ānanda and pay homage to him.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Bāhitikasuttaṃ niṭṭhitaṃ aṭṭhamaṃ.

Esukārīsutta

With Esukārī

Majjhima Nikāya 96 - Middle Discourses 96

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho esukārī brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then Esukārī the brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho esukārī brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“brāhmaṇā, bho gotama, catasso pāricariyā paññapenti—

“Master Gotama, the brahmins prescribe four kinds of service:

brāhmaṇassa pāricariyaṃ paññapenti, khattiyassa pāricariyaṃ paññapenti, vessassa pāricariyaṃ paññapenti, suddassa pāricariyaṃ paññapenti.

for a brahmin, an aristocrat, a merchant, and a worker.

Tatridaṃ, bho gotama, brāhmaṇā brāhmaṇassa pāricariyaṃ paññapenti:

This is the service they prescribe for a brahmin:

‘brāhmaṇo vā brāhmaṇaṃ paricareyya, khattiyo vā brāhmaṇaṃ paricareyya, vesso vā brāhmaṇaṃ paricareyya, suddo vā brāhmaṇaṃ paricareyyā’ti.

‘A brahmin, an aristocrat, a merchant, and a worker may all serve a brahmin.’

Idaṃ kho, bho gotama, brāhmaṇā brāhmaṇassa pāricariyaṃ paññapenti.

Tatridaṃ, bho gotama, brāhmaṇā khattiyassa pāricariyaṃ paññapenti:

This is the service they prescribe for an aristocrat:

‘khattiyo vā khattiyaṃ paricareyya, vesso vā khattiyaṃ paricareyya, suddo vā khattiyaṃ paricareyyā’ti.

‘An aristocrat, a merchant, and a worker may all serve an aristocrat.’

Idaṃ kho, bho gotama, brāhmaṇā khattiyassa pāricariyaṃ paññapenti.

Tatridaṃ, bho gotama, brāhmaṇā vessassa pāricariyaṃ paññapenti:

This is the service they prescribe for a merchant:

‘vesso vā vessaṃ paricareyya, suddo vā vessaṃ paricareyyā’ti.

‘A merchant or a worker may serve a merchant.’

Idaṃ kho, bho gotama, brāhmaṇā vessassa pāricariyaṃ paññapenti.

Tatridaṃ, bho gotama, brāhmaṇā suddassa pāricariyaṃ paññapenti:

This is the service they prescribe for a worker:

‘suddova suddaṃ paricareyya.

‘Only a worker may serve a worker.

Ko panañño suddaṃ paricarissatī’ti?

For who else will serve a worker?’

Idaṃ kho, bho gotama, brāhmaṇā suddassa pāricariyaṃ paññapenti.

Brāhmaṇā, bho gotama, imā catasso pāricariyā paññapenti.

These are the four kinds of service that the brahmins prescribe.

Idha bhavaṃ gotamo kimāhā”ti?

What do you say about this?”

“Kiṃ pana, brāhmaṇa, sabbo loko brāhmaṇānaṃ etadabbhanujānāti: ‘imā catasso pāricariyā paññapentū’”ti?

“But brahmin, did the whole world authorize the brahmins to prescribe these four kinds of service?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Seyyathāpi, brāhmaṇa, puriso daliddo assako anāḷhiyo. Tassa akāmassa bilaṃ olaggeyyuṃ: ‘idaṃ te, ambho purisa, maṃsaṃ khāditabbaṃ, mūlañca anuppadātabban’ti.

“It’s as if they were to force a steak on a poor, penniless person, telling them they must eat it and then pay for it.

Evameva kho, brāhmaṇa, brāhmaṇā appaṭiññāya tesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ, atha ca panimā catasso pāricariyā paññapenti.

In the same way, the brahmins have prescribed these four kinds of service without the consent of these ascetics and brahmins.

Nāhaṃ, brāhmaṇa, ‘sabbaṃ paricaritabban’ti vadāmi; nāhaṃ, brāhmaṇa, ‘sabbaṃ na paricaritabban’ti vadāmi.

Brahmin, I don’t say that you should serve everyone, nor do I say that you shouldn’t serve anyone.

Yaṃ hissa, brāhmaṇa, paricarato pāricariyāhetu pāpiyo assa na seyyo, nāhaṃ taṃ ‘paricaritabban’ti vadāmi;

I say that you shouldn’t serve someone if serving them makes you worse, not better.

yañca khvāssa, brāhmaṇa, paricarato pāricariyāhetu seyyo assa na pāpiyo tamahaṃ ‘paricaritabban’ti vadāmi.

And I say that you should serve someone if serving them makes you better, not worse.

Khattiyañcepi, brāhmaṇa, evaṃ puccheyyuṃ:

If they were to ask an aristocrat this,

‘yaṃ vā te paricarato pāricariyāhetu pāpiyo assa na seyyo, yaṃ vā te paricarato pāricariyāhetu seyyo assa na pāpiyo;

‘Who should you serve? Someone in whose service you get worse, or someone in whose service you get better?’

kamettha paricareyyāsī’ti, khattiyopi hi, brāhmaṇa, sammā byākaramāno evaṃ byākareyya:

Answering rightly, an aristocrat would say,

‘yañhi me paricarato pāricariyāhetu pāpiyo assa na seyyo, nāhaṃ taṃ paricareyyaṃ; yañca kho me paricarato pāricariyāhetu seyyo assa na pāpiyo tamahaṃ paricareyyan’ti.

‘Someone in whose service I get better.’

Brāhmaṇañcepi, brāhmaṇa … pe …

If they were to ask a brahmin …

vessañcepi, brāhmaṇa … pe …

a merchant …

suddañcepi, brāhmaṇa, evaṃ puccheyyuṃ:

or a worker this,

‘yaṃ vā te paricarato pāricariyāhetu pāpiyo assa na seyyo, yaṃ vā te paricarato pāricariyāhetu seyyo assa na pāpiyo;

‘Who should you serve? Someone in whose service you get worse, or someone in whose service you get better?’

kamettha paricareyyāsī’ti, suddopi hi, brāhmaṇa, sammā byākaramāno evaṃ byākareyya:

Answering rightly, a worker would say,

‘yañhi me paricarato pāricariyāhetu pāpiyo assa na seyyo, nāhaṃ taṃ paricareyyaṃ; yañca kho me paricarato pāricariyāhetu seyyo assa na pāpiyo tamahaṃ paricareyyan’ti.

‘Someone in whose service I get better.’

Nāhaṃ, brāhmaṇa, ‘uccākulīnatā seyyaṃso’ti vadāmi, na panāhaṃ, brāhmaṇa, ‘uccākulīnatā pāpiyaṃso’ti vadāmi;

Brahmin, I don’t say that coming from an eminent family makes you a better or worse person.

nāhaṃ, brāhmaṇa, ‘uḷāravaṇṇatā seyyaṃso’ti vadāmi, na panāhaṃ, brāhmaṇa, ‘uḷāravaṇṇatā pāpiyaṃso’ti vadāmi;

I don’t say that being very beautiful makes you a better or worse person.

nāhaṃ, brāhmaṇa, ‘uḷārabhogatā seyyaṃso’ti vadāmi, na panāhaṃ, brāhmaṇa, ‘uḷārabhogatā pāpiyaṃso’ti vadāmi.

I don’t say that being very wealthy makes you a better or worse person.

Uccākulīnopi hi, brāhmaṇa, idhekacco pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti, pisuṇāvāco hoti, pharusāvāco hoti, samphappalāpī hoti, abhijjhālu hoti, byāpannacitto hoti, micchādiṭṭhi hoti.

For some people from eminent families kill living creatures, steal, and commit sexual misconduct. They use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re covetous, malicious, with wrong view.

Tasmā ‘na uccākulīnatā seyyaṃso’ti vadāmi.

That’s why I don’t say that coming from an eminent family makes you a better person.

Uccākulīnopi hi, brāhmaṇa, idhekacco pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, pharusāya vācāya paṭivirato hoti, samphappalāpā paṭivirato hoti, anabhijjhālu hoti, abyāpannacitto hoti, sammādiṭṭhi hoti.

But some people from eminent families also refrain from killing living creatures, stealing, and committing sexual misconduct. They refrain from using speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re not covetous or malicious, and they have right view.

Tasmā ‘na uccākulīnatā pāpiyaṃso’ti vadāmi.

That’s why I don’t say that coming from an eminent family makes you a worse person.

Uḷāravaṇṇopi hi, brāhmaṇa …

People who are very beautiful,

pe …

or not very beautiful,

uḷārabhogopi hi, brāhmaṇa, idhekacco pāṇātipātī hoti …

who are very wealthy,

pe …

or not very wealthy,

micchādiṭṭhi hoti.

may also behave in the same ways.

Tasmā ‘na uḷārabhogatā seyyaṃso’ti vadāmi.

That’s why I don’t say that any of these things makes you a better or worse person.

Uḷārabhogopi hi, brāhmaṇa, idhekacco pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhi hoti.

Tasmā ‘na uḷārabhogatā pāpiyaṃso’ti vadāmi.

Nāhaṃ, brāhmaṇa, ‘sabbaṃ paricaritabban’ti vadāmi, na panāhaṃ, brāhmaṇa, ‘sabbaṃ na paricaritabban’ti vadāmi.

Brahmin, I don’t say that you should serve everyone, nor do I say that you shouldn’t serve anyone.

Yaṃ hissa, brāhmaṇa, paricarato pāricariyāhetu saddhā vaḍḍhati, sīlaṃ vaḍḍhati, sutaṃ vaḍḍhati, cāgo vaḍḍhati, paññā vaḍḍhati, tamahaṃ ‘paricaritabban’ti vadāmi.

And I say that you should serve someone if serving them makes you grow in faith, ethics, learning, generosity, and wisdom.

Yaṃ hissa, brāhmaṇa, paricarato pāricariyāhetu na saddhā vaḍḍhati, na sīlaṃ vaḍḍhati, na sutaṃ vaḍḍhati, na cāgo vaḍḍhati, na paññā vaḍḍhati, nāhaṃ taṃ ‘paricaritabban’ti vadāmī”ti.

I say that you shouldn’t serve someone if serving them doesn’t make you grow in faith, ethics, learning, generosity, and wisdom.”

Evaṃ vutte, esukārī brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Esukārī said to him:

“brāhmaṇā, bho gotama, cattāri dhanāni paññapenti—

“Master Gotama, the brahmins prescribe four kinds of wealth:

brāhmaṇassa sandhanaṃ paññapenti, khattiyassa sandhanaṃ paññapenti, vessassa sandhanaṃ paññapenti, suddassa sandhanaṃ paññapenti.

for a brahmin, an aristocrat, a merchant, and a worker.

Tatridaṃ, bho gotama, brāhmaṇā brāhmaṇassa sandhanaṃ paññapenti bhikkhācariyaṃ;

The wealth they prescribe for a brahmin is living on alms.

bhikkhācariyañca pana brāhmaṇo sandhanaṃ atimaññamāno akiccakārī hoti gopova adinnaṃ ādiyamānoti.

A brahmin who scorns his own wealth, living on alms, fails in his duty like a guard who steals.

Idaṃ kho, bho gotama, brāhmaṇā brāhmaṇassa sandhanaṃ paññapenti.

Tatridaṃ, bho gotama, brāhmaṇā khattiyassa sandhanaṃ paññapenti dhanukalāpaṃ;

The wealth they prescribe for an aristocrat is the bow and quiver.

dhanukalāpañca pana khattiyo sandhanaṃ atimaññamāno akiccakārī hoti gopova adinnaṃ ādiyamānoti.

An aristocrat who scorns his own wealth, the bow and quiver, fails in his duty like a guard who steals.

Idaṃ kho, bho gotama, brāhmaṇā khattiyassa sandhanaṃ paññapenti.

Tatridaṃ, bho gotama, brāhmaṇā vessassa sandhanaṃ paññapenti kasigorakkhaṃ;

The wealth they prescribe for a merchant is farming and animal husbandry.

kasigorakkhañca pana vesso sandhanaṃ atimaññamāno akiccakārī hoti gopova adinnaṃ ādiyamānoti.

A merchant who scorns his own wealth, farming and animal husbandry, fails in his duty like a guard who steals.

Idaṃ kho, bho gotama, brāhmaṇā vessassa sandhanaṃ paññapenti.

Tatridaṃ, bho gotama, brāhmaṇā suddassa sandhanaṃ paññapenti asitabyābhaṅgiṃ;

The wealth they prescribe for a worker is the scythe and flail.

asitabyābhaṅgiñca pana suddo sandhanaṃ atimaññamāno akiccakārī hoti gopova adinnaṃ ādiyamānoti.

A worker who scorns his own wealth, the scythe and flail, fails in his duty like a guard who steals.

Idaṃ kho, bho gotama, brāhmaṇā suddassa sandhanaṃ paññapenti.

Brāhmaṇā, bho gotama, imāni cattāri dhanāni paññapenti.

These are the four kinds of wealth that the brahmins prescribe.

Idha bhavaṃ gotamo kimāhā”ti?

What do you say about this?”

“Kiṃ pana, brāhmaṇa, sabbo loko brāhmaṇānaṃ etadabbhanujānāti: ‘imāni cattāri dhanāni paññapentū’”ti?

“But brahmin, did the whole world authorize the brahmins to prescribe these four kinds of wealth?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Seyyathāpi, brāhmaṇa, puriso daliddo assako anāḷhiyo. Tassa akāmassa bilaṃ olaggeyyuṃ: ‘idaṃ te, ambho purisa, maṃsaṃ khāditabbaṃ, mūlañca anuppadātabban’ti.

“It’s as if they were to force a steak on a poor, penniless person, telling them they must eat it and then pay for it.

Evameva kho, brāhmaṇa, brāhmaṇā appaṭiññāya tesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ, atha ca panimāni cattāri dhanāni paññapenti.

In the same way, the brahmins have prescribed these four kinds of wealth without the consent of these ascetics and brahmins.

Ariyaṃ kho ahaṃ, brāhmaṇa, lokuttaraṃ dhammaṃ purisassa sandhanaṃ paññapemi.

I declare that a person’s own wealth is the noble, transcendent teaching.

Porāṇaṃ kho panassa mātāpettikaṃ kulavaṃsaṃ anussarato yattha yattheva attabhāvassa abhinibbatti hoti tena teneva saṅkhyaṃ gacchati.

But they are reckoned by recollecting the traditional family lineage of their mother and father wherever they are incarnated.

Khattiyakule ce attabhāvassa abhinibbatti hoti ‘khattiyo’tveva saṅkhyaṃ gacchati;

If they incarnate in a family of aristocrats they are reckoned as an aristocrat.

brāhmaṇakule ce attabhāvassa abhinibbatti hoti ‘brāhmaṇo’tveva saṅkhyaṃ gacchati;

If they incarnate in a family of brahmins they are reckoned as a brahmin.

vessakule ce attabhāvassa abhinibbatti hoti ‘vesso’tveva saṅkhyaṃ gacchati;

If they incarnate in a family of merchants they are reckoned as a merchant.

suddakule ce attabhāvassa abhinibbatti hoti ‘suddo’tveva saṅkhyaṃ gacchati.

If they incarnate in a family of workers they are reckoned as a worker.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, yaṃyadeva paccayaṃ paṭicca aggi jalati tena teneva saṅkhyaṃ gacchati.

It’s like fire, which is reckoned according to the specific conditions dependent upon which it burns.

Kaṭṭhañce paṭicca aggi jalati ‘kaṭṭhaggi’tveva saṅkhyaṃ gacchati;

A fire that burns dependent on logs is reckoned as a log fire.

sakalikañce paṭicca aggi jalati ‘sakalikaggi’tveva saṅkhyaṃ gacchati;

A fire that burns dependent on twigs is reckoned as a twig fire.

tiṇañce paṭicca aggi jalati ‘tiṇaggi’tveva saṅkhyaṃ gacchati;

A fire that burns dependent on grass is reckoned as a grass fire.

gomayañce paṭicca aggi jalati ‘gomayaggi’tveva saṅkhyaṃ gacchati.

A fire that burns dependent on cow-dung is reckoned as a cow-dung fire.

Evameva kho ahaṃ, brāhmaṇa, ariyaṃ lokuttaraṃ dhammaṃ purisassa sandhanaṃ paññapemi.

In the same way, I declare that a person’s own wealth is the noble, transcendent teaching.

Porāṇaṃ kho panassa mātāpettikaṃ kulavaṃsaṃ anussarato yattha yattheva attabhāvassa abhinibbatti hoti tena teneva saṅkhyaṃ gacchati.

But they are reckoned by recollecting the traditional family lineage of their mother and father wherever they are incarnated.

Khattiyakule ce attabhāvassa abhinibbatti hoti ‘khattiyo’tveva saṅkhyaṃ gacchati;

brāhmaṇakule ce attabhāvassa abhinibbatti hoti ‘brāhmaṇo’tveva saṅkhyaṃ gacchati;

vessakule ce attabhāvassa abhinibbatti hoti ‘vesso’tveva saṅkhyaṃ gacchati;

suddakule ce attabhāvassa abhinibbatti hoti ‘suddo’tveva saṅkhyaṃ gacchati.

Khattiyakulā cepi, brāhmaṇa, agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, so ca tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ āgamma pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, abrahmacariyā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, pharusāya vācāya paṭivirato hoti, samphappalāpā paṭivirato hoti, anabhijjhālu hoti, abyāpannacitto hoti, sammādiṭṭhi hoti, ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

Suppose someone from a family of aristocrats goes forth from the lay life to homelessness. Relying on the teaching and training proclaimed by the Realized One they refrain from killing living creatures, stealing, and sex. They refrain from using speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re not covetous or malicious, and they have right view. They succeed in the procedure of the skillful teaching.

Brāhmaṇakulā cepi, brāhmaṇa, agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, so ca tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ āgamma pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhi hoti, ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

Suppose someone from a family of brahmins …

Vessakulā cepi, brāhmaṇa, agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, so ca tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ āgamma pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhi hoti, ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

merchants …

Suddakulā cepi, brāhmaṇa, agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, so ca tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ āgamma pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhi hoti, ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

workers goes forth from the lay life to homelessness. Relying on the teaching and training proclaimed by the Realized One … they succeed in the procedure of the skillful teaching.

Taṃ kiṃ maññasi, brāhmaṇa,

What do you think, brahmin?

brāhmaṇova nu kho pahoti asmiṃ padese averaṃ abyābajjhaṃ mettacittaṃ bhāvetuṃ, no khattiyo no vesso no suddo”ti?

Is only a brahmin capable of developing a heart of love free of enmity and ill will for this region, and not an aristocrat, merchant, or worker?”

“No hidaṃ, bho gotama.

“No, Master Gotama.

Khattiyopi hi, bho gotama, pahoti asmiṃ padese averaṃ abyābajjhaṃ mettacittaṃ bhāvetuṃ;

Aristocrats, brahmins, merchants, and workers can all do so.

brāhmaṇopi hi, bho gotama …

vessopi hi, bho gotama …

suddopi hi, bho gotama …

sabbepi hi, bho gotama, cattāro vaṇṇā pahonti asmiṃ padese averaṃ abyābajjhaṃ mettacittaṃ bhāvetun”ti.

For all four classes are capable of developing a heart of love free of enmity and ill will for this region.”

“Evameva kho, brāhmaṇa, khattiyakulā cepi agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, so ca tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ āgamma pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhi hoti, ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

“In the same way, suppose someone from a family of aristocrats,

Brāhmaṇakulā cepi, brāhmaṇa …

brahmins,

vessakulā cepi, brāhmaṇa …

merchants,

suddakulā cepi, brāhmaṇa, agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, so ca tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ āgamma pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhi hoti, ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

or workers goes forth from the lay life to homelessness. Relying on the teaching and training proclaimed by the Realized One … they succeed in the procedure of the skillful teaching.

Taṃ kiṃ maññasi, brāhmaṇa,

What do you think, brahmin?

brāhmaṇova nu kho pahoti sottisināniṃ ādāya nadiṃ gantvā rajojallaṃ pavāhetuṃ, no khattiyo no vesso no suddo”ti?

Is only a brahmin capable of taking some bathing paste of powdered shell, going to the river, and washing off dust and dirt, and not an aristocrat, merchant, or worker?”

“No hidaṃ, bho gotama.

“No, Master Gotama.

Khattiyopi hi, bho gotama, pahoti sottisināniṃ ādāya nadiṃ gantvā rajojallaṃ pavāhetuṃ;

brāhmaṇopi hi, bho gotama …

vessopi hi, bho gotama …

suddopi hi, bho gotama …

sabbepi hi, bho gotama, cattāro vaṇṇā pahonti sottisināniṃ ādāya nadiṃ gantvā rajojallaṃ pavāhetun”ti.

All four classes are capable of doing this.”

“Evameva kho, brāhmaṇa, khattiyakulā cepi agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, so ca tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ āgamma pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhi hoti, ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

“In the same way, suppose someone from a family of aristocrats,

Brāhmaṇakulā cepi, brāhmaṇa …

brahmins,

vessakulā cepi, brāhmaṇa …

merchants,

suddakulā cepi, brāhmaṇa, agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, so ca tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ āgamma pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhi hoti, ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

or workers goes forth from the lay life to homelessness. Relying on the teaching and training proclaimed by the Realized One … they succeed in the procedure of the skillful teaching.

Taṃ kiṃ maññasi, brāhmaṇa,

What do you think, brahmin?

idha rājā khattiyo muddhāvasitto nānājaccānaṃ purisānaṃ purisasataṃ sannipāteyya:

Suppose an anointed aristocratic king were to gather a hundred people born in different castes and say to them:

‘āyantu bhonto ye tattha khattiyakulā brāhmaṇakulā rājaññakulā uppannā sākassa vā sālassa vā salaḷassa vā candanassa vā padumakassa vā uttarāraṇiṃ ādāya aggiṃ abhinibbattentu, tejo pātukarontu;

‘Please gentlemen, let anyone here who was born in a family of aristocrats, brahmins, or chieftains take a drill-stick made of teak, sal, frankincense wood, sandalwood, or cherry wood, light a fire and produce heat.

āyantu pana bhonto ye tattha caṇḍālakulā nesādakulā venakulā rathakārakulā pukkusakulā uppannā sāpānadoṇiyā vā sūkaradoṇiyā vā rajakadoṇiyā vā eraṇḍakaṭṭhassa vā uttarāraṇiṃ ādāya aggiṃ abhinibbattentu, tejo pātukarontū’”ti?

And let anyone here who was born in a family of outcastes, hunters, bamboo-workers, chariot-makers, or waste-collectors take a drill-stick made from a dog’s drinking trough, a pig’s trough, a dustbin, or castor-oil wood, light a fire and produce heat.’

“Taṃ kiṃ maññasi, brāhmaṇa,

What do you think, brahmin?

yo evaṃ nu kho so khattiyakulā brāhmaṇakulā rājaññakulā uppannehi sākassa vā sālassa vā salaḷassa vā candanassa vā padumakassa vā uttarāraṇiṃ ādāya aggi abhinibbatto tejo pātukato so eva nu khvāssa aggi accimā ceva vaṇṇavā ca pabhassaro ca tena ca sakkā agginā aggikaraṇīyaṃ kātuṃ;

Would only the fire produced by the high class people with good quality wood have flames, color, and radiance, and be usable as fire,

yo pana so caṇḍālakulā nesādakulā venakulā rathakārakulā pukkusakulā uppannehi sāpānadoṇiyā vā sūkaradoṇiyā vā rajakadoṇiyā vā eraṇḍakaṭṭhassa vā uttarāraṇiṃ ādāya aggi abhinibbatto tejo pātukato svāssa aggi na ceva accimā na ca vaṇṇavā na ca pabhassaro na ca tena sakkā agginā aggikaraṇīyaṃ kātun”ti?

and not the fire produced by the low class people with poor quality wood?”

“No hidaṃ, bho gotama.

“No, Master Gotama.

Yopi hi so, bho gotama, khattiyakulā brāhmaṇakulā rājaññakulā uppannehi sākassa vā sālassa vā salaḷassa vā candanassa vā padumakassa vā uttarāraṇiṃ ādāya aggi abhinibbatto tejo pātukato svāssa aggi accimā ceva vaṇṇavā ca pabhassaro ca tena ca sakkā agginā aggikaraṇīyaṃ kātuṃ;

The fire produced by the high class people with good quality wood would have flames, color, and radiance, and be usable as fire,

yopi so caṇḍālakulā nesādakulā venakulā rathakārakulā pukkusakulā uppannehi sāpānadoṇiyā vā sūkaradoṇiyā vā rajakadoṇiyā vā eraṇḍakaṭṭhassa vā uttarāraṇiṃ ādāya aggi abhinibbatto tejo pātukato svāssa aggi accimā ceva vaṇṇavā ca pabhassaro ca tena ca sakkā agginā aggikaraṇīyaṃ kātuṃ.

and so would the fire produced by the low class people with poor quality wood.

Sabbopi hi, bho gotama, aggi accimā ceva vaṇṇavā ca pabhassaro ca sabbenapi sakkā agginā aggikaraṇīyaṃ kātun”ti.

For all fire has flames, color, and radiance, and is usable as fire.”

“Evameva kho, brāhmaṇa, khattiyakulā cepi agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, so ca tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ āgamma pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhi hoti, ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

“In the same way, suppose someone from a family of aristocrats,

Brāhmaṇakulā cepi, brāhmaṇa …

brahmins,

vessakulā cepi, brāhmaṇa …

merchants,

suddakulā cepi, brāhmaṇa, agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, so ca tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ āgamma pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, abrahmacariyā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, pharusāya vācāya paṭivirato hoti, samphappalāpā paṭivirato hoti, anabhijjhālu hoti, abyāpannacitto hoti, sammādiṭṭhi hoti, ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalan”ti.

or workers goes forth from the lay life to homelessness. Relying on the teaching and training proclaimed by the Realized One they refrain from killing living creatures, stealing, and sex. They refrain from using speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re not covetous or malicious, and they have right view. They succeed in the procedure of the skillful teaching.”

Evaṃ vutte, esukārī brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Esukārī said to him,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Esukārīsuttaṃ niṭṭhitaṃ chaṭṭhaṃ.

Dhanañjānisutta

With Dhanañjāni

Majjhima Nikāya 97 - Middle Discourses 97

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena āyasmā sāriputto dakkhiṇāgirismiṃ cārikaṃ carati mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ.

Now at that time Venerable Sāriputta was wandering in the Southern Hills together with a large Saṅgha of mendicants.

Atha kho aññataro bhikkhu rājagahe vassaṃvuṭṭho yena dakkhiṇāgiri yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sāriputtena saddhiṃ sammodi.

Then a certain mendicant who had completed the rainy season residence in Rājagaha went to the Southern Hills, where he approached Venerable Sāriputta, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho taṃ bhikkhuṃ āyasmā sāriputto etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side. Sāriputta said to him,

“kaccāvuso, bhagavā arogo ca balavā cā”ti?

“Reverend, I hope the Buddha is healthy and well?”

“Arogo cāvuso, bhagavā balavā cā”ti.

“He is, reverend.”

“Kacci panāvuso, bhikkhusaṃgho arogo ca balavā cā”ti?

“And I hope that the mendicant Saṅgha is healthy and well.”

“Bhikkhusaṃghopi kho, āvuso, arogo ca balavā cā”ti.

“It is.”

“Ettha, āvuso, taṇḍulapālidvārāya dhanañjāni nāma brāhmaṇo atthi.

“Reverend, at the rice checkpoint there is a brahmin named Dhanañjāni.

Kaccāvuso, dhanañjāni brāhmaṇo arogo ca balavā cā”ti?

I hope that he is healthy and well?”

“Dhanañjānipi kho, āvuso, brāhmaṇo arogo ca balavā cā”ti.

“He too is well.”

“Kacci panāvuso, dhanañjāni brāhmaṇo appamatto”ti?

“But is he diligent?”

“Kuto panāvuso, dhanañjānissa brāhmaṇassa appamādo?

“How could he possibly be diligent?

Dhanañjāni, āvuso, brāhmaṇo rājānaṃ nissāya brāhmaṇagahapatike vilumpati, brāhmaṇagahapatike nissāya rājānaṃ vilumpati.

Dhanañjāni robs the brahmins and householders in the name of the king, and he robs the king in the name of the brahmins and householders.

Yāpissa bhariyā saddhā saddhakulā ānītā sāpi kālaṅkatā;

His wife, a lady of faith who he married from a family of faith, has passed away.

aññāssa bhariyā assaddhā assaddhakulā ānītā”ti.

And he has taken a new wife who has no faith.”

“Dussutaṃ vatāvuso, assumha, dussutaṃ vatāvuso, assumha;

“Oh, it’s bad news

ye mayaṃ dhanañjāniṃ brāhmaṇaṃ pamattaṃ assumha.

to hear that Dhanañjāni is negligent.

Appeva ca nāma mayaṃ kadāci karahaci dhanañjāninā brāhmaṇena saddhiṃ samāgaccheyyāma, appeva nāma siyā kocideva kathāsallāpo”ti?

Hopefully, some time or other I’ll get to meet him, and we can have a discussion.”

Atha kho āyasmā sāriputto dakkhiṇāgirismiṃ yathābhirantaṃ viharitvā yena rājagahaṃ tena cārikaṃ pakkāmi.

When Sāriputta had stayed in the Southern Hills as long as he wished, he set out for Rājagaha.

Anupubbena cārikaṃ caramāno yena rājagahaṃ tadavasari.

Traveling stage by stage, he arrived at Rājagaha,

Tatra sudaṃ āyasmā sāriputto rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

where he stayed in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho āyasmā sāriputto pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya rājagahaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then he robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Rājagaha for alms.

Tena kho pana samayena dhanañjāni brāhmaṇo bahinagare gāvo goṭṭhe duhāpeti.

Now at that time Dhanañjāni was having his cows milked in a cow-shed outside the city.

Atha kho āyasmā sāriputto rājagahe piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena dhanañjāni brāhmaṇo tenupasaṅkami.

Then Sāriputta wandered for alms in Rājagaha. After the meal, on his return from alms-round, he approached Dhanañjāni.

Addasā kho dhanañjāni brāhmaṇo āyasmantaṃ sāriputtaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Seeing Sāriputta coming off in the distance,

Disvāna yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

Dhanañjāni went to him and said,

“ito, bho sāriputta, payo, pīyataṃ tāva bhattassa kālo bhavissatī”ti.

“Here, Master Sāriputta, drink some fresh milk before the meal time.”

“Alaṃ, brāhmaṇa.

“Enough, brahmin,

Kataṃ me ajja bhattakiccaṃ.

I’ve finished eating for today.

Amukasmiṃ me rukkhamūle divāvihāro bhavissati.

I shall be at the root of that tree for the day’s meditation.

Tattha āgaccheyyāsī”ti.

Come see me there.”

“Evaṃ, bho”ti kho dhanañjāni brāhmaṇo āyasmato sāriputtassa paccassosi.

“Yes, sir,” replied Dhanañjāni.

Atha kho dhanañjāni brāhmaṇo pacchābhattaṃ bhuttapātarāso yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sāriputtena saddhiṃ sammodi.

When Dhanañjāni had finished breakfast he went to Sāriputta and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho dhanañjāniṃ brāhmaṇaṃ āyasmā sāriputto etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side. Sāriputta said to him,

“kaccāsi, dhanañjāni, appamatto”ti?

“I hope you’re diligent, Dhanañjāni?”

“Kuto, bho sāriputta, amhākaṃ appamādo yesaṃ no mātāpitaro posetabbā, puttadāro posetabbo, dāsakammakarā posetabbā, mittāmaccānaṃ mittāmaccakaraṇīyaṃ kātabbaṃ, ñātisālohitānaṃ ñātisālohitakaraṇīyaṃ kātabbaṃ, atithīnaṃ atithikaraṇīyaṃ kātabbaṃ, pubbapetānaṃ pubbapetakaraṇīyaṃ kātabbaṃ, devatānaṃ devatākaraṇīyaṃ kātabbaṃ, rañño rājakaraṇīyaṃ kātabbaṃ, ayampi kāyo pīṇetabbo brūhetabbo”ti?

“How can I possibly be diligent, Master Sāriputta? I have to provide for my mother and father, my wives and children, and my bondservants and workers. And I have to make the proper offerings to friends and colleagues, relatives and kin, guests, ancestors, deities, and king. And then this body must also be fattened and built up.”

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni,

“What do you think, Dhanañjāni?

idhekacco mātāpitūnaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, tamenaṃ adhammacariyāvisamacariyāhetu nirayaṃ nirayapālā upakaḍḍheyyuṃ.

Suppose someone was to behave in an unprincipled and unjust way for the sake of their parents. Because of this the wardens of hell would drag them to hell.

Labheyya nu kho so ‘ahaṃ kho mātāpitūnaṃ hetu adhammacārī visamacārī ahosiṃ, mā maṃ nirayaṃ nirayapālā’ti, mātāpitaro vā panassa labheyyuṃ ‘eso kho amhākaṃ hetu adhammacārī visamacārī ahosi, mā naṃ nirayaṃ nirayapālā’”ti?

Could they get out of being dragged to hell by pleading that they had acted for the sake of their parents? Or could their parents save them by pleading that the acts had been done for their sake?”

“No hidaṃ, bho sāriputta.

“No, Master Sāriputta.

Atha kho naṃ vikkandantaṃyeva niraye nirayapālā pakkhipeyyuṃ”.

Rather, even as they were wailing the wardens of hell would cast them down into hell.”

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni,

“What do you think, Dhanañjāni?

idhekacco puttadārassa hetu adhammacārī visamacārī assa, tamenaṃ adhammacariyāvisamacariyāhetu nirayaṃ nirayapālā upakaḍḍheyyuṃ.

Suppose someone was to behave in an unprincipled and unjust way for the sake of their wives and children …

Labheyya nu kho so ‘ahaṃ kho puttadārassa hetu adhammacārī visamacārī ahosiṃ, mā maṃ nirayaṃ nirayapālā’ti, puttadāro vā panassa labheyya ‘eso kho amhākaṃ hetu adhammacārī visamacārī ahosi mā naṃ nirayaṃ nirayapālā’”ti?

“No hidaṃ, bho sāriputta.

Atha kho naṃ vikkandantaṃyeva niraye nirayapālā pakkhipeyyuṃ”.

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, idhekacco dāsakammakaraporisassa hetu adhammacārī visamacārī assa, tamenaṃ adhammacariyāvisamacariyāhetu nirayaṃ nirayapālā upakaḍḍheyyuṃ.

bondservants and workers …

Labheyya nu kho so ‘ahaṃ kho dāsakammakaraporisassa hetu adhammacārī visamacārī ahosiṃ, mā maṃ nirayaṃ nirayapālā’ti, dāsakammakaraporisā vā panassa labheyyuṃ ‘eso kho amhākaṃ hetu adhammacārī visamacārī ahosi, mā naṃ nirayaṃ nirayapālā’”ti?

“No hidaṃ, bho sāriputta.

Atha kho naṃ vikkandantaṃyeva niraye nirayapālā pakkhipeyyuṃ”.

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, idhekacco mittāmaccānaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, tamenaṃ adhammacariyāvisamacariyāhetu nirayaṃ nirayapālā upakaḍḍheyyuṃ.

friends and colleagues …

Labheyya nu kho so ‘ahaṃ kho mittāmaccānaṃ hetu adhammacārī visamacārī ahosiṃ, mā maṃ nirayaṃ nirayapālā’ti, mittāmaccā vā panassa labheyyuṃ ‘eso kho amhākaṃ hetu adhammacārī visamacārī ahosi, mā naṃ nirayaṃ nirayapālā’”ti?

“No hidaṃ, bho sāriputta.

Atha kho naṃ vikkandantaṃyeva niraye nirayapālā pakkhipeyyuṃ”.

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, idhekacco ñātisālohitānaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, tamenaṃ adhammacariyāvisamacariyāhetu nirayaṃ nirayapālā upakaḍḍheyyuṃ.

relatives and kin …

Labheyya nu kho so ‘ahaṃ kho ñātisālohitānaṃ hetu adhammacārī visamacārī ahosiṃ, mā maṃ nirayaṃ nirayapālā’ti, ñātisālohitā vā panassa labheyyuṃ ‘eso kho amhākaṃ hetu adhammacārī visamacārī ahosi, mā naṃ nirayaṃ nirayapālā’”ti?

“No hidaṃ, bho sāriputta.

Atha kho naṃ vikkandantaṃyeva niraye nirayapālā pakkhipeyyuṃ”.

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, idhekacco atithīnaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, tamenaṃ adhammacariyāvisamacariyāhetu nirayaṃ nirayapālā upakaḍḍheyyuṃ.

guests …

Labheyya nu kho so ‘ahaṃ kho atithīnaṃ hetu adhammacārī visamacārī ahosiṃ, mā maṃ nirayaṃ nirayapālā’ti, atithī vā panassa labheyyuṃ ‘eso kho amhākaṃ hetu adhammacārī visamacārī ahosi, mā naṃ nirayaṃ nirayapālā’”ti?

“No hidaṃ, bho sāriputta.

Atha kho naṃ vikkandantaṃyeva niraye nirayapālā pakkhipeyyuṃ”.

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, idhekacco pubbapetānaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, tamenaṃ adhammacariyāvisamacariyāhetu nirayaṃ nirayapālā upakaḍḍheyyuṃ.

ancestors …

Labheyya nu kho so ‘ahaṃ kho pubbapetānaṃ hetu adhammacārī visamacārī ahosiṃ, mā maṃ nirayaṃ nirayapālā’ti, pubbapetā vā panassa labheyyuṃ ‘eso kho amhākaṃ hetu adhammacārī visamacārī ahosi, mā naṃ nirayaṃ nirayapālā’”ti?

“No hidaṃ, bho sāriputta.

Atha kho naṃ vikkandantaṃyeva niraye nirayapālā pakkhipeyyuṃ”.

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, idhekacco devatānaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, tamenaṃ adhammacariyāvisamacariyāhetu nirayaṃ nirayapālā upakaḍḍheyyuṃ.

deities …

Labheyya nu kho so ‘ahaṃ kho devatānaṃ hetu adhammacārī visamacārī ahosiṃ, mā maṃ nirayaṃ nirayapālā’ti, devatā vā panassa labheyyuṃ ‘eso kho amhākaṃ hetu adhammacārī visamacārī ahosi, mā naṃ nirayaṃ nirayapālā’”ti?

“No hidaṃ, bho sāriputta.

Atha kho naṃ vikkandantaṃyeva niraye nirayapālā pakkhipeyyuṃ”.

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, idhekacco rañño hetu adhammacārī visamacārī assa, tamenaṃ adhammacariyāvisamacariyāhetu nirayaṃ nirayapālā upakaḍḍheyyuṃ.

king …

Labheyya nu kho so ‘ahaṃ kho rañño hetu adhammacārī visamacārī ahosiṃ, mā maṃ nirayaṃ nirayapālā’ti, rājā vā panassa labheyya ‘eso kho amhākaṃ hetu adhammacārī visamacārī ahosi, mā naṃ nirayaṃ nirayapālā’”ti?

“No hidaṃ, bho sāriputta.

Atha kho naṃ vikkandantaṃyeva niraye nirayapālā pakkhipeyyuṃ”.

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, idhekacco kāyassa pīṇanāhetu brūhanāhetu adhammacārī visamacārī assa, tamenaṃ adhammacariyāvisamacariyāhetu nirayaṃ nirayapālā upakaḍḍheyyuṃ.

fattening and building up their body. Because of this the wardens of hell would drag them to hell.

Labheyya nu kho so ‘ahaṃ kho kāyassa pīṇanāhetu brūhanāhetu adhammacārī visamacārī ahosiṃ, mā maṃ nirayaṃ nirayapālā’ti, pare vā panassa labheyyuṃ ‘eso kho kāyassa pīṇanāhetu brūhanāhetu adhammacārī visamacārī ahosi, mā naṃ nirayaṃ nirayapālā’”ti?

Could they get out of being dragged to hell by pleading that they had acted for the sake of fattening and building up their body? Or could anyone else save them by pleading that the acts had been done for that reason?”

“No hidaṃ, bho sāriputta.

“No, Master Sāriputta.

Atha kho naṃ vikkandantaṃyeva niraye nirayapālā pakkhipeyyuṃ”.

Rather, even as they were wailing the wardens of hell would cast them down into hell.”

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, yo vā mātāpitūnaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, yo vā mātāpitūnaṃ hetu dhammacārī samacārī assa;

“Who do you think is better, Dhanañjāni? Someone who, for the sake of their parents, behaves in an unprincipled and unjust manner, or someone who behaves in a principled and just manner?”

katamaṃ seyyo”ti?

“Yo hi, bho sāriputta, mātāpitūnaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, na taṃ seyyo;

“Someone who behaves in a principled and just manner for the sake of their parents.

yo ca kho, bho sāriputta, mātāpitūnaṃ hetu dhammacārī samacārī assa, tadevettha seyyo.

Adhammacariyāvisamacariyāhi, bho sāriputta, dhammacariyāsamacariyā seyyo”ti.

For principled and moral conduct is better than unprincipled and immoral conduct.”

“Atthi kho, dhanañjāni, aññesaṃ hetukā dhammikā kammantā, yehi sakkā mātāpitaro ceva posetuṃ, na ca pāpakammaṃ kātuṃ, puññañca paṭipadaṃ paṭipajjituṃ.

“Dhanañjāni, there are other livelihoods that are both profitable and legitimate. By means of these it’s possible to provide for your parents, avoid bad deeds, and practice the path of goodness.

Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, yo vā puttadārassa hetu adhammacārī visamacārī assa, yo vā puttadārassa hetu dhammacārī samacārī assa;

Who do you think is better, Dhanañjāni? Someone who, for the sake of their wives and children …

katamaṃ seyyo”ti?

“Yo hi, bho sāriputta, puttadārassa hetu adhammacārī visamacārī assa, na taṃ seyyo;

yo ca kho, bho sāriputta, puttadārassa hetu dhammacārī samacārī assa, tadevettha seyyo.

Adhammacariyāvisamacariyāhi, bho sāriputta, dhammacariyāsamacariyā seyyo”ti.

“Atthi kho, dhanañjāni, aññesaṃ hetukā dhammikā kammantā yehi sakkā puttadārañceva posetuṃ, na ca pāpakammaṃ kātuṃ, puññañca paṭipadaṃ paṭipajjituṃ.

Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, yo vā dāsakammakaraporisassa hetu adhammacārī visamacārī assa, yo vā dāsakammakaraporisassa hetu dhammacārī samacārī assa;

bondservants and workers …

katamaṃ seyyo”ti?

“Yo hi, bho sāriputta, dāsakammakaraporisassa hetu adhammacārī visamacārī assa, na taṃ seyyo;

yo ca kho, bho sāriputta, dāsakammakaraporisassa hetu dhammacārī samacārī assa, tadevettha seyyo.

Adhammacariyāvisamacariyāhi, bho sāriputta, dhammacariyāsamacariyā seyyo”ti.

“Atthi kho, dhanañjāni, aññesaṃ hetukā dhammikā kammantā, yehi sakkā dāsakammakaraporise ceva posetuṃ, na ca pāpakammaṃ kātuṃ, puññañca paṭipadaṃ paṭipajjituṃ.

Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, yo vā mittāmaccānaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, yo vā mittāmaccānaṃ hetu dhammacārī samacārī assa;

friends and colleagues …

katamaṃ seyyo”ti?

“Yo hi, bho sāriputta, mittāmaccānaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, na taṃ seyyo;

yo ca kho, bho sāriputta, mittāmaccānaṃ hetu dhammacārī samacārī assa, tadevettha seyyo.

Adhammacariyāvisamacariyāhi, bho sāriputta, dhammacariyāsamacariyā seyyo”ti.

“Atthi kho, dhanañjāni, aññesaṃ hetukā dhammikā kammantā, yehi sakkā mittāmaccānañceva mittāmaccakaraṇīyaṃ kātuṃ, na ca pāpakammaṃ kātuṃ, puññañca paṭipadaṃ paṭipajjituṃ.

Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, yo vā ñātisālohitānaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, yo vā ñātisālohitānaṃ hetu dhammacārī samacārī assa;

relatives and kin …

katamaṃ seyyo”ti?

“Yo hi, bho sāriputta, ñātisālohitānaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, na taṃ seyyo;

yo ca kho, bho sāriputta, ñātisālohitānaṃ hetu dhammacārī samacārī assa, tadevettha seyyo.

Adhammacariyāvisamacariyāhi, bho sāriputta, dhammacariyāsamacariyā seyyo”ti.

“Atthi kho, dhanañjāni, aññesaṃ hetukā dhammikā kammantā, yehi sakkā ñātisālohitānañceva ñātisālohitakaraṇīyaṃ kātuṃ, na ca pāpakammaṃ kātuṃ, puññañca paṭipadaṃ paṭipajjituṃ.

Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, yo vā atithīnaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, yo vā atithīnaṃ hetu dhammacārī samacārī assa;

guests …

katamaṃ seyyo”ti?

“Yo hi, bho sāriputta, atithīnaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, na taṃ seyyo;

yo ca kho, bho sāriputta, atithīnaṃ hetu dhammacārī samacārī assa, tadevettha seyyo.

Adhammacariyāvisamacariyāhi, bho sāriputta, dhammacariyāsamacariyā seyyo”ti.

“Atthi kho, dhanañjāni, aññesaṃ hetukā dhammikā kammantā, yehi sakkā atithīnañceva atithikaraṇīyaṃ kātuṃ, na ca pāpakammaṃ kātuṃ, puññañca paṭipadaṃ paṭipajjituṃ.

Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, yo vā pubbapetānaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, yo vā pubbapetānaṃ hetu dhammacārī samacārī assa;

ancestors …

katamaṃ seyyo”ti?

“Yo hi, bho sāriputta, pubbapetānaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, na taṃ seyyo;

yo ca kho, bho sāriputta, pubbapetānaṃ hetu dhammacārī samacārī assa, tadevettha seyyo.

Adhammacariyāvisamacariyāhi, bho sāriputta, dhammacariyāsamacariyā seyyo”ti.

“Atthi kho, dhanañjāni, aññesaṃ hetukā dhammikā kammantā, yehi sakkā pubbapetānañceva pubbapetakaraṇīyaṃ kātuṃ, na ca pāpakammaṃ kātuṃ, puññañca paṭipadaṃ paṭipajjituṃ.

Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, yo vā devatānaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, yo vā devatānaṃ hetu dhammacārī samacārī assa;

deities …

katamaṃ seyyo”ti?

“Yo hi, bho sāriputta, devatānaṃ hetu adhammacārī visamacārī assa, na taṃ seyyo;

yo ca kho, bho sāriputta, devatānaṃ hetu dhammacārī samacārī assa, tadevettha seyyo.

Adhammacariyāvisamacariyāhi, bho sāriputta, dhammacariyāsamacariyā seyyo”ti.

“Atthi kho, dhanañjāni, aññesaṃ hetukā dhammikā kammantā, yehi sakkā devatānañceva devatākaraṇīyaṃ kātuṃ, na ca pāpakammaṃ kātuṃ, puññañca paṭipadaṃ paṭipajjituṃ.

Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, yo vā rañño hetu adhammacārī visamacārī assa, yo vā rañño hetu dhammacārī samacārī assa;

katamaṃ seyyo”ti?

“Yo hi, bho sāriputta, rañño hetu adhammacārī visamacārī assa, na taṃ seyyo;

king …

yo ca kho, bho sāriputta, rañño hetu dhammacārī samacārī assa, tadevettha seyyo.

Adhammacariyāvisamacariyāhi, bho sāriputta, dhammacariyāsamacariyā seyyo”ti.

“Atthi kho, dhanañjāni, aññesaṃ hetukā dhammikā kammantā, yehi sakkā rañño ceva rājakaraṇīyaṃ kātuṃ, na ca pāpakammaṃ kātuṃ, puññañca paṭipadaṃ paṭipajjituṃ.

Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, yo vā kāyassa pīṇanāhetu brūhanāhetu adhammacārī visamacārī assa, yo vā kāyassa pīṇanāhetu brūhanāhetu dhammacārī samacārī assa;

fattening and building up their body, behaves in an unprincipled and unjust manner, or someone who behaves in a principled and just manner?”

katamaṃ seyyo”ti?

“Yo hi, bho sāriputta, kāyassa pīṇanāhetu brūhanāhetu adhammacārī visamacārī assa, na taṃ seyyo;

“Someone who behaves in a principled and just manner.

yo ca kho, bho sāriputta, kāyassa pīṇanāhetu brūhanāhetu dhammacārī samacārī assa, tadevettha seyyo.

Adhammacariyāvisamacariyāhi, bho sāriputta, dhammacariyāsamacariyā seyyo”ti.

For principled and moral conduct is better than unprincipled and immoral conduct.”

“Atthi kho, dhanañjāni, aññesaṃ hetukā dhammikā kammantā, yehi sakkā kāyañceva pīṇetuṃ brūhetuṃ, na ca pāpakammaṃ kātuṃ, puññañca paṭipadaṃ paṭipajjitun”ti.

“Dhanañjāni, there are other livelihoods that are both profitable and legitimate. By means of these it’s possible to fatten and build up your body, avoid bad deeds, and practice the path of goodness.”

Atha kho dhanañjāni brāhmaṇo āyasmato sāriputtassa bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Then Dhanañjāni the brahmin, having approved and agreed with what Venerable Sāriputta said, got up from his seat and left.

Atha kho dhanañjāni brāhmaṇo aparena samayena ābādhiko ahosi dukkhito bāḷhagilāno.

Some time later Dhanañjāni became sick, suffering, gravely ill.

Atha kho dhanañjāni brāhmaṇo aññataraṃ purisaṃ āmantesi:

Then he addressed a man,

“ehi tvaṃ, ambho purisa, yena bhagavā tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mama vacanena bhagavato pāde sirasā vandāhi:

“Please, mister, go to the Buddha, and in my name bow with your head to his feet. Say to him:

‘dhanañjāni, bhante, brāhmaṇo ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

‘Sir, the brahmin Dhanañjāni is sick, suffering, gravely ill.

So bhagavato pāde sirasā vandatī’ti.

He bows with his head to your feet.’

Yena cāyasmā sāriputto tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mama vacanena āyasmato sāriputtassa pāde sirasā vandāhi:

Then go to Venerable Sāriputta, and in my name bow with your head to his feet. Say to him:

‘dhanañjāni, bhante, brāhmaṇo ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

‘Sir, the brahmin Dhanañjāni is sick, suffering, gravely ill.

So āyasmato sāriputtassa pāde sirasā vandatī’ti.

He bows with his head to your feet.’

Evañca vadehi:

And then say:

‘sādhu kira, bhante, āyasmā sāriputto yena dhanañjānissa brāhmaṇassa nivesanaṃ tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’”ti.

‘Sir, please visit Dhanañjāni at his home out of compassion.’”

“Evaṃ, bhante”ti kho so puriso dhanañjānissa brāhmaṇassa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so puriso bhagavantaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” that man replied. He did as Dhanañjāni asked.

“dhanañjāni, bhante, brāhmaṇo ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

So bhagavato pāde sirasā vandatī”ti.

Yena cāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ sāriputtaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so puriso āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

“dhanañjāni, bhante, brāhmaṇo ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

So āyasmato sāriputtassa pāde sirasā vandati, evañca vadeti:

‘sādhu kira, bhante, āyasmā sāriputto yena dhanañjānissa brāhmaṇassa nivesanaṃ tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’”ti.

Adhivāsesi kho āyasmā sāriputto tuṇhībhāvena.

Sāriputta consented in silence.

Atha kho āyasmā sāriputto nivāsetvā pattacīvaramādāya yena dhanañjānissa brāhmaṇassa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Nisajja kho āyasmā sāriputto dhanañjāniṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

He robed up, and, taking his bowl and robe, went to Dhanañjāni’s home, where he sat on the seat spread out and said to Dhanañjāni,

“kacci te, dhanañjāni, khamanīyaṃ, kacci yāpanīyaṃ? Kacci dukkhā vedanā paṭikkamanti, no abhikkamanti? Paṭikkamosānaṃ paññāyati, no abhikkamo”ti?

“Dhanañjāni, I hope you’re keeping well; I hope you’re alright. And I hope the pain is fading, not growing, that its fading is evident, not its growing.”

“Na me, bho sāriputta, khamanīyaṃ na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti. Abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo.

“I’m not keeping well, Master Sāriputta, I’m not alright. The pain is terrible and growing, not fading; its growing is evident, not its fading.

Seyyathāpi, bho sāriputta, balavā puriso tiṇhena sikharena muddhani abhimattheyya; evameva kho, bho sāriputta, adhimattā vātā muddhani ca ūhananti.

The winds piercing my head are so severe, it feels like a strong man drilling into my head with a sharp point.

Na me, bho sāriputta, khamanīyaṃ, na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti. Abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo.

I’m not keeping well.

Seyyathāpi, bho sāriputta, balavā puriso daḷhena varattakkhaṇḍena sīse sīsaveṭhaṃ dadeyya; evameva kho, bho sāriputta, adhimattā sīse sīsavedanā.

The pain in my head is so severe, it feels like a strong man tightening a tough leather strap around my head.

Na me, bho sāriputta, khamanīyaṃ na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti. Abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo.

I’m not keeping well.

Seyyathāpi, bho sāriputta, dakkho goghātako vā goghātakantevāsī vā tiṇhena govikantanena kucchiṃ parikanteyya; evameva kho, bho sāriputta, adhimattā vātā kucchiṃ parikantanti.

The winds piercing my belly are so severe, it feels like a deft butcher or their apprentice is slicing my belly open with a meat cleaver.

Na me, bho sāriputta, khamanīyaṃ, na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti. Abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo.

I’m not keeping well.

Seyyathāpi, bho sāriputta, dve balavanto purisā dubbalataraṃ purisaṃ nānābāhāsu gahetvā aṅgārakāsuyā santāpeyyuṃ samparitāpeyyuṃ; evameva kho, bho sāriputta, adhimatto kāyasmiṃ ḍāho.

The burning in my body is so severe, it feels like two strong men grabbing a weaker man by the arms to burn and scorch him on a pit of glowing coals.

Na me, bho sāriputta, khamanīyaṃ na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti. Abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo”ti.

I’m not keeping well, Master Sāriputta, I’m not alright. The pain is terrible and growing, not fading; its growing is evident, not its fading.”

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, katamaṃ seyyo—

“Dhanañjāni, which do you think is better:

nirayo vā tiracchānayoni vā”ti?

hell or the animal realm?”

“Nirayā, bho sāriputta, tiracchānayoni seyyo”ti.

“The animal realm is better.”

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, katamaṃ seyyo—

“Which do you think is better:

tiracchānayoni vā pettivisayo vā”ti?

the animal realm or the ghost realm?”

“Tiracchānayoniyā, bho sāriputta, pettivisayo seyyo”ti.

“The ghost realm is better.”

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, katamaṃ seyyo—

“Which do you think is better:

pettivisayo vā manussā vā”ti?

the ghost realm or human life?”

“Pettivisayā, bho sāriputta, manussā seyyo”ti.

“Human life is better.”

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, katamaṃ seyyo—

“Which do you think is better:

manussā vā cātumahārājikā vā devā”ti?

human life or as one of the Gods of the Four Great Kings?”

“Manussehi, bho sāriputta, cātumahārājikā devā seyyo”ti.

“The Gods of the Four Great Kings.”

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, katamaṃ seyyo—

“Which do you think is better:

cātumahārājikā vā devā tāvatiṃsā vā devā”ti?

the Gods of the Four Great Kings or the Gods of the Thirty-Three?”

“Cātumahārājikehi, bho sāriputta, devehi tāvatiṃsā devā seyyo”ti.

“The Gods of the Thirty-Three.”

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, katamaṃ seyyo—

“Which do you think is better:

tāvatiṃsā vā devā yāmā vā devā”ti?

the Gods of the Thirty-Three or the Gods of Yama?”

“Tāvatiṃsehi, bho sāriputta, devehi yāmā devā seyyo”ti.

“The Gods of Yama.”

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, katamaṃ seyyo—

“Which do you think is better:

yāmā vā devā tusitā vā devā”ti?

the Gods of Yama or the Joyful Gods?”

“Yāmehi, bho sāriputta, devehi tusitā devā seyyo”ti.

“The Joyful Gods.”

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, katamaṃ seyyo—

“Which do you think is better:

tusitā vā devā nimmānaratī vā devā”ti?

the Joyful Gods or the Gods Who Love to Create?”

“Tusitehi, bho sāriputta, devehi nimmānaratī devā seyyo”ti.

“The Gods Who Love to Create.”

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, katamaṃ seyyo—

“Which do you think is better:

nimmānaratī vā devā paranimmitavasavattī vā devā”ti?

the Gods Who Love to Create or the Gods Who Control the Creations of Others?”

“Nimmānaratīhi, bho sāriputta, devehi paranimmitavasavattī devā seyyo”ti.

“The Gods Who Control the Creations of Others.”

“Taṃ kiṃ maññasi, dhanañjāni, katamaṃ seyyo

“Which do you think is better:

paranimmitavasavattī vā devā brahmaloko vā”ti?

the Gods Who Control the Creations of Others or the Brahmā realm?”

“‘Brahmaloko’ti—bhavaṃ sāriputto āha;

“Master Sāriputta speaks of the Brahmā realm!

‘brahmaloko’ti—bhavaṃ sāriputto āhā”ti.

Master Sāriputta speaks of the Brahmā realm!”

Atha kho āyasmato sāriputtassa etadahosi:

Then Sāriputta thought:

“ime kho brāhmaṇā brahmalokādhimuttā.

“These brahmins are devoted to the Brahmā realm.

Yannūnāhaṃ dhanañjānissa brāhmaṇassa brahmānaṃ sahabyatāya maggaṃ deseyyan”ti.

Why don’t I teach him a path to the company of Brahmā?”

“Brahmānaṃ te, dhanañjāni, sahabyatāya maggaṃ desessāmi;

“Dhanañjāni, I shall teach you a path to the company of Brahmā.

taṃ suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bho”ti kho dhanañjāni brāhmaṇo āyasmato sāriputtassa paccassosi.

“Yes, sir,” replied Dhanañjāni.

Āyasmā sāriputto etadavoca:

Venerable Sāriputta said this:

“katamo ca, dhanañjāni, brahmānaṃ sahabyatāya maggo?

“And what is a path to companionship with Brahmā?

Idha, dhanañjāni, bhikkhu mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyābajjhena pharitvā viharati.

Firstly, a mendicant meditates spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Ayaṃ kho, dhanañjāni, brahmānaṃ sahabyatāya maggo.

This is a path to companionship with Brahmā.

Puna caparaṃ, dhanañjāni, bhikkhu karuṇāsahagatena cetasā … pe …

Furthermore, a mendicant meditates spreading a heart full of compassion …

muditāsahagatena cetasā …

They meditate spreading a heart full of rejoicing …

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyābajjhena pharitvā viharati.

They meditate spreading a heart full of equanimity to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of equanimity to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Ayaṃ kho, dhanañjāni, brahmānaṃ sahabyatāya maggo”ti.

This is a path to companionship with Brahmā.”

“Tena hi, bho sāriputta, mama vacanena bhagavato pāde sirasā vandāhi:

“Well then, Master Sāriputta, in my name bow with your head to the Buddha’s feet. Say to him:

‘dhanañjāni, bhante, brāhmaṇo ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

‘Sir, the brahmin Dhanañjāni is sick, suffering, gravely ill.

So bhagavato pāde sirasā vandatī’”ti.

He bows with his head to your feet.’”

Atha kho āyasmā sāriputto dhanañjāniṃ brāhmaṇaṃ sati uttarikaraṇīye hīne brahmaloke patiṭṭhāpetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Then Sāriputta, after establishing Dhanañjāni in the inferior Brahmā realm, got up from his seat and left while there was still more left to do.

Atha kho dhanañjāni brāhmaṇo acirapakkante āyasmante sāriputte kālamakāsi, brahmalokañca upapajji.

Not long after Sāriputta had departed, Dhanañjāni passed away and was reborn in the Brahmā realm.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants,

“eso, bhikkhave, sāriputto dhanañjāniṃ brāhmaṇaṃ sati uttarikaraṇīye hīne brahmaloke patiṭṭhāpetvā uṭṭhāyāsanā pakkanto”ti.

“Mendicants, Sāriputta, after establishing Dhanañjāni in the inferior Brahmā realm, got up from his seat and left while there was still more left to do.”

Atha kho āyasmā sāriputto yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi, ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṃ etadavoca:

Then Sāriputta went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said,

“dhanañjāni, bhante, brāhmaṇo ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno,

“Sir, the brahmin Dhanañjāni is sick, suffering, gravely ill.

so bhagavato pāde sirasā vandatī”ti.

He bows with his head to your feet.”

“Kiṃ pana tvaṃ, sāriputta, dhanañjāniṃ brāhmaṇaṃ sati uttarikaraṇīye hīne brahmaloke patiṭṭhāpetvā uṭṭhāyāsanā pakkanto”ti?

“But Sāriputta, after establishing Dhanañjāni in the inferior Brahmā realm, why did you get up from your seat and leave while there was still more left to do?”

“Mayhaṃ kho, bhante, evaṃ ahosi:

“Sir, I thought:

‘ime kho brāhmaṇā brahmalokādhimuttā, yannūnāhaṃ dhanañjānissa brāhmaṇassa brahmānaṃ sahabyatāya maggaṃ deseyyan’”ti.

‘These brahmins are devoted to the Brahmā realm. Why don’t I teach him a path to the company of Brahmā?’”

“Kālaṅkato ca, sāriputta, dhanañjāni brāhmaṇo, brahmalokañca upapanno”ti.

“And Sāriputta, the brahmin Dhanañjāni has passed away and been reborn in the Brahmā realm.”

Dhanañjānisuttaṃ niṭṭhitaṃ sattamaṃ.

Saṅgāravasutta

With Saṅgārava

Majjhima Nikāya 100 - Middle Discourses 100

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ carati mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Kosalans together with a large Saṅgha of mendicants.

Tena kho pana samayena dhanañjānī nāma brāhmaṇī cañcalikappe paṭivasati abhippasannā buddhe ca dhamme ca saṃghe ca.

Now at that time a brahmin lady named Dhanañjānī was residing at Caṇḍalakappa. She was devoted to the Buddha, the teaching, and the Saṅgha.

Atha kho dhanañjānī brāhmaṇī upakkhalitvā tikkhattuṃ udānaṃ udānesi:

Once, she tripped and was inspired to exclaim three times:

“Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.

“Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.

Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassā”ti.

Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!”

Tena kho pana samayena saṅgāravo nāma māṇavo cañcalikappe paṭivasati tiṇṇaṃ vedānaṃ pāragū sanighaṇḍukeṭubhānaṃ sākkharappabhedānaṃ itihāsapañcamānaṃ, padako, veyyākaraṇo, lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu anavayo.

Now at that time the brahmin student Saṅgārava was residing in Caṇḍalakappa. He was young, newly tonsured; he was sixteen years old. He had mastered the three Vedas, together with their vocabularies, ritual, phonology and etymology, and the testament as fifth. He knew philology and grammar, and was well versed in cosmology and the marks of a great man.

Assosi kho saṅgāravo māṇavo dhanañjāniyā brāhmaṇiyā evaṃ vācaṃ bhāsamānāya.

Hearing Dhanañjānī’s exclamation,

Sutvā dhanañjāniṃ brāhmaṇiṃ etadavoca:

he said to her,

“avabhūtāva ayaṃ dhanañjānī brāhmaṇī, parabhūtāva ayaṃ dhanañjānī brāhmaṇī, vijjamānānaṃ tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ, atha ca pana tassa muṇḍakassa samaṇakassa vaṇṇaṃ bhāsissatī”ti.

“The brahmin lady named Dhanañjānī is a disgrace! Though brahmins who are proficient in the three Vedas are found, she praises that shaveling, that fake ascetic.”

“Na hi pana tvaṃ, tāta bhadramukha, tassa bhagavato sīlapaññāṇaṃ jānāsi.

“But my little dear, you don’t understand the Buddha’s ethics and wisdom.

Sace tvaṃ, tāta bhadramukha, tassa bhagavato sīlapaññāṇaṃ jāneyyāsi, na tvaṃ, tāta bhadramukha, taṃ bhagavantaṃ akkositabbaṃ paribhāsitabbaṃ maññeyyāsī”ti.

If you did, you’d never think of abusing or insulting him.”

“Tena hi, bhoti, yadā samaṇo gotamo cañcalikappaṃ anuppatto hoti atha me āroceyyāsī”ti.

“Well then, ma’am, let me know when the Buddha arrives in Caṇḍalakappa.”

“Evaṃ, bhadramukhā”ti kho dhanañjānī brāhmaṇī saṅgāravassa māṇavassa paccassosi.

“I will, dear,” she replied.

Atha kho bhagavā kosalesu anupubbena cārikaṃ caramāno yena cañcalikappaṃ tadavasari.

And then the Buddha, traveling stage by stage in the Kosalan lands, arrived at Caṇḍalakappa,

Tatra sudaṃ bhagavā cañcalikappe viharati todeyyānaṃ brāhmaṇānaṃ ambavane.

where he stayed in the mango grove of the Todeyya brahmins.

Assosi kho dhanañjānī brāhmaṇī: “bhagavā kira cañcalikappaṃ anuppatto, cañcalikappe viharati todeyyānaṃ brāhmaṇānaṃ ambavane”ti.

Dhanañjānī heard that he had arrived.

Atha kho dhanañjānī brāhmaṇī yena saṅgāravo māṇavo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā saṅgāravaṃ māṇavaṃ etadavoca:

So she went to Saṅgārava and told him, adding,

“ayaṃ, tāta bhadramukha, so bhagavā cañcalikappaṃ anuppatto, cañcalikappe viharati todeyyānaṃ brāhmaṇānaṃ ambavane.

Yassadāni, tāta bhadramukha, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, my little dear, go at your convenience.”

“Evaṃ, bho”ti kho saṅgāravo māṇavo dhanañjāniyā brāhmaṇiyā paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

“Yes, ma’am,” replied Saṅgārava. He went to the Buddha and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho saṅgāravo māṇavo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“Santi kho, bho gotama, eke samaṇabrāhmaṇā diṭṭhadhammābhiññāvosānapāramippattā, ādibrahmacariyaṃ paṭijānanti.

“Master Gotama, there are some ascetics and brahmins who claim to have mastered the fundamentals of the spiritual life having attained perfection and consummation of insight in the present life.

Tatra, bho gotama, ye te samaṇabrāhmaṇā diṭṭhadhammābhiññāvosānapāramippattā, ādibrahmacariyaṃ paṭijānanti, tesaṃ bhavaṃ gotamo katamo”ti?

Where do you stand regarding these?”

“Diṭṭhadhammābhiññāvosānapāramippattānaṃ, ādibrahmacariyaṃ paṭijānantānampi kho ahaṃ, bhāradvāja, vemattaṃ vadāmi.

“I say there is a diversity among those who claim to have mastered the fundamentals of the spiritual life having attained perfection and consummation of insight in the present life.

Santi, bhāradvāja, eke samaṇabrāhmaṇā anussavikā.

There are some ascetics and brahmins who are oral transmitters.

Te anussavena diṭṭhadhammābhiññāvosānapāramippattā, ādibrahmacariyaṃ paṭijānanti;

Through oral transmission they claim to have mastered the fundamentals of the spiritual life.

seyyathāpi brāhmaṇā tevijjā.

For example, the brahmins who are proficient in the three Vedas.

Santi pana, bhāradvāja, eke samaṇabrāhmaṇā kevalaṃ saddhāmattakena diṭṭhadhammābhiññāvosānapāramippattā, ādibrahmacariyaṃ paṭijānanti;

There are some ascetics and brahmins who solely by mere faith claim to have mastered the fundamentals of the spiritual life.

seyyathāpi takkī vīmaṃsī.

For example, those who rely on logic and inquiry.

Santi, bhāradvāja, eke samaṇabrāhmaṇā pubbe ananussutesu dhammesu sāmaṃyeva dhammaṃ abhiññāya diṭṭhadhammābhiññāvosānapāramippattā, ādibrahmacariyaṃ paṭijānanti.

There are some ascetics and brahmins who, having directly known for themselves the principle regarding teachings not learned before from another, claim to have mastered the fundamentals of the spiritual life.

Tatra, bhāradvāja, ye te samaṇabrāhmaṇā pubbe ananussutesu dhammesu sāmaṃyeva dhammaṃ abhiññāya diṭṭhadhammābhiññāvosānapāramippattā, ādibrahmacariyaṃ paṭijānanti, tesāhamasmi.

I am one of those.

Tadamināpetaṃ, bhāradvāja, pariyāyena veditabbaṃ, yathā ye te samaṇabrāhmaṇā pubbe ananussutesu dhammesu sāmaṃyeva dhammaṃ abhiññāya diṭṭhadhammābhiññāvosānapāramippattā, ādibrahmacariyaṃ paṭijānanti, tesāhamasmi.

And here’s a way to understand that I am one of them.

Idha me, bhāradvāja, pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato etadahosi:

Before my awakening—when I was still unawakened but intent on awakening—I thought:

‘sambādho gharāvāso rajāpatho, abbhokāso pabbajjā.

‘Living in a house is cramped and dirty, but the life of one gone forth is wide open.

Nayidaṃ sukaraṃ agāraṃ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṃ ekantaparisuddhaṃ saṅkhalikhitaṃ brahmacariyaṃ carituṃ.

It’s not easy for someone living at home to lead the spiritual life utterly full and pure, like a polished shell.

Yannūnāhaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyan’ti.

Why don’t I shave off my hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness?’

So kho ahaṃ, bhāradvāja, aparena samayena daharova samāno susukāḷakeso bhadrena yobbanena samannāgato paṭhamena vayasā akāmakānaṃ mātāpitūnaṃ assumukhānaṃ rudantānaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajiṃ.

Some time later, while still black-haired, blessed with youth, in the prime of life—though my mother and father wished otherwise, weeping with tearful faces—I shaved off my hair and beard, dressed in ocher robes, and went forth from the lay life to homelessness.

So evaṃ pabbajito samāno kiṅkusalagavesī anuttaraṃ santivarapadaṃ pariyesamāno yena āḷāro kālāmo tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā āḷāraṃ kālāmaṃ etadavocaṃ:

Once I had gone forth I set out to discover what is skillful, seeking the supreme state of sublime peace. I approached Āḷāra Kālāma and said to him,

‘icchāmahaṃ, āvuso kālāma, imasmiṃ dhammavinaye brahmacariyaṃ caritun’ti.

‘Reverend Kālāma, I wish to live the spiritual life in this teaching and training.’

Evaṃ vutte, bhāradvāja, āḷāro kālāmo maṃ etadavoca:

Āḷāra Kālāma replied,

‘viharatāyasmā.

‘Stay, venerable.

Tādiso ayaṃ dhammo yattha viññū puriso nacirasseva sakaṃ ācariyakaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyā’ti.

This teaching is such that a sensible person can soon realize their own teacher’s doctrine with their own insight and live having achieved it.’

So kho ahaṃ, bhāradvāja, nacirasseva khippameva taṃ dhammaṃ pariyāpuṇiṃ.

I quickly memorized that teaching.

So kho ahaṃ, bhāradvāja, tāvatakeneva oṭṭhapahatamattena lapitalāpanamattena ‘ñāṇavādañca vadāmi, theravādañca jānāmi, passāmī’ti ca paṭijānāmi, ahañceva aññe ca.

So far as lip-recital and oral recitation were concerned, I spoke with knowledge and the authority of the elders. I claimed to know and see, and so did others.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘na kho āḷāro kālāmo imaṃ dhammaṃ kevalaṃ saddhāmattakena sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmīti pavedeti;

‘It is not solely by mere faith that Āḷāra Kālāma declares: “I realize this teaching with my own insight, and live having achieved it.”

addhā āḷāro kālāmo imaṃ dhammaṃ jānaṃ passaṃ viharatī’ti.

Surely he meditates knowing and seeing this teaching.’

Atha khvāhaṃ, bhāradvāja, yena āḷāro kālāmo tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā āḷāraṃ kālāmaṃ etadavocaṃ:

So I approached Āḷāra Kālāma and said to him:

‘kittāvatā no, āvuso kālāma, imaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmīti pavedesī’ti?

‘Reverend Kālāma, to what extent do you say you’ve realized this teaching with your own insight?’

Evaṃ vutte, bhāradvāja, āḷāro kālāmo ākiñcaññāyatanaṃ pavedesi.

When I said this, he declared the dimension of nothingness.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘na kho āḷārasseva kālāmassa atthi saddhā, mayhampatthi saddhā;

‘It’s not just Āḷāra Kālāma who has faith,

na kho āḷārasseva kālāmassa atthi vīriyaṃ … pe …

energy,

sati …

mindfulness,

samādhi …

immersion,

paññā, mayhampatthi paññā.

and wisdom; I too have these things.

Yannūnāhaṃ yaṃ dhammaṃ āḷāro kālāmo sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmīti pavedeti tassa dhammassa sacchikiriyāya padaheyyan’ti.

Why don’t I make an effort to realize the same teaching that Āḷāra Kālāma says he has realized with his own insight?’

So kho ahaṃ, bhāradvāja, nacirasseva khippameva taṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsiṃ.

I quickly realized that teaching with my own insight, and lived having achieved it.

Atha khvāhaṃ, bhāradvāja, yena āḷāro kālāmo tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā āḷāraṃ kālāmaṃ etadavocaṃ:

So I approached Āḷāra Kālāma and said to him,

‘ettāvatā no, āvuso kālāma, imaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedesī’ti?

‘Reverend Kālāma, have you realized this teaching with your own insight up to this point, and declare having achieved it?’

‘Ettāvatā kho ahaṃ, āvuso, imaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedemī’ti.

‘I have, reverend.’

‘Ahampi kho, āvuso, ettāvatā imaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmī’ti.

‘I too have realized this teaching with my own insight up to this point, and live having achieved it.’

‘Lābhā no, āvuso, suladdhaṃ no, āvuso,

‘We are fortunate, reverend, so very fortunate

ye mayaṃ āyasmantaṃ tādisaṃ sabrahmacāriṃ passāma.

to see a venerable such as yourself as one of our spiritual companions!

Iti yāhaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedemi taṃ tvaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharasi;

So the teaching that I’ve realized with my own insight, and declare having achieved it, you’ve realized with your own insight, and live having achieved it.

yaṃ tvaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharasi tamahaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedemi.

The teaching that you’ve realized with your own insight, and live having achieved it, I’ve realized with my own insight, and declare having achieved it.

Iti yāhaṃ dhammaṃ jānāmi taṃ tvaṃ dhammaṃ jānāsi, yaṃ tvaṃ dhammaṃ jānāsi tamahaṃ dhammaṃ jānāmi.

So the teaching that I know, you know, and the teaching you know, I know.

Iti yādiso ahaṃ tādiso tuvaṃ, yādiso tuvaṃ tādiso ahaṃ.

I am like you and you are like me.

Ehi dāni, āvuso, ubhova santā imaṃ gaṇaṃ pariharāmā’ti.

Come now, reverend! We should both lead this community together.’

Iti kho, bhāradvāja, āḷāro kālāmo ācariyo me samāno attano antevāsiṃ maṃ samānaṃ attanā samasamaṃ ṭhapesi, uḷārāya ca maṃ pūjāya pūjesi.

And that is how my teacher Āḷāra Kālāma placed me, his student, on the same position as him, and honored me with lofty praise.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘nāyaṃ dhammo nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati, yāvadeva ākiñcaññāyatanūpapattiyā’ti.

‘This teaching doesn’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment. It only leads as far as rebirth in the dimension of nothingness.’

So kho ahaṃ, bhāradvāja, taṃ dhammaṃ analaṅkaritvā tasmā dhammā nibbijja apakkamiṃ.

Realizing that this teaching was inadequate, I left disappointed.

So kho ahaṃ, bhāradvāja, kiṃkusalagavesī anuttaraṃ santivarapadaṃ pariyesamāno yena udako rāmaputto tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā udakaṃ rāmaputtaṃ etadavocaṃ:

I set out to discover what is skillful, seeking the supreme state of sublime peace. I approached Uddaka, son of Rāma, and said to him,

‘icchāmahaṃ, āvuso, imasmiṃ dhammavinaye brahmacariyaṃ caritun’ti.

‘Reverend, I wish to live the spiritual life in this teaching and training.’

Evaṃ vutte, bhāradvāja, udako rāmaputto maṃ etadavoca:

Uddaka replied,

‘viharatāyasmā.

‘Stay, venerable.

Tādiso ayaṃ dhammo yattha viññū puriso nacirasseva sakaṃ ācariyakaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyā’ti.

This teaching is such that a sensible person can soon realize their own teacher’s doctrine with their own insight and live having achieved it.’

So kho ahaṃ, bhāradvāja, nacirasseva khippameva taṃ dhammaṃ pariyāpuṇiṃ.

I quickly memorized that teaching.

So kho ahaṃ, bhāradvāja, tāvatakeneva oṭṭhapahatamattena lapitalāpanamattena ‘ñāṇavādañca vadāmi, theravādañca jānāmi, passāmī’ti ca paṭijānāmi, ahañceva aññe ca.

So far as lip-recital and oral recitation were concerned, I spoke with knowledge and the authority of the elders. I claimed to know and see, and so did others.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘na kho rāmo imaṃ dhammaṃ kevalaṃ saddhāmattakena sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmīti pavedesi;

‘It is not solely by mere faith that Rāma declared: “I realize this teaching with my own insight, and live having achieved it.”

addhā rāmo imaṃ dhammaṃ jānaṃ passaṃ vihāsī’ti.

Surely he meditated knowing and seeing this teaching.’

Atha khvāhaṃ, bhāradvāja, yena udako rāmaputto tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā udakaṃ rāmaputtaṃ etadavocaṃ:

So I approached Uddaka, son of Rāma, and said to him,

‘kittāvatā no, āvuso, rāmo imaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmīti pavedesī’ti?

‘Reverend, to what extent did Rāma say he’d realized this teaching with his own insight?’

Evaṃ vutte, bhāradvāja, udako rāmaputto nevasaññānāsaññāyatanaṃ pavedesi.

When I said this, Uddaka, son of Rāma, declared the dimension of neither perception nor non-perception.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘na kho rāmasseva ahosi saddhā, mayhampatthi saddhā;

‘It’s not just Rāma who had faith,

na kho rāmasseva ahosi vīriyaṃ … pe …

energy,

sati …

mindfulness,

samādhi …

immersion,

paññā, mayhampatthi paññā.

and wisdom; I too have these things.

Yannūnāhaṃ yaṃ dhammaṃ rāmo sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmīti pavedesi tassa dhammassa sacchikiriyāya padaheyyan’ti.

Why don’t I make an effort to realize the same teaching that Rāma said he had realized with his own insight?’

So kho ahaṃ, bhāradvāja, nacirasseva khippameva taṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsiṃ.

I quickly realized that teaching with my own insight, and lived having achieved it.

Atha khvāhaṃ, bhāradvāja, yena udako rāmaputto tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā udakaṃ rāmaputtaṃ etadavocaṃ:

So I approached Uddaka, son of Rāma, and said to him,

‘ettāvatā no, āvuso, rāmo imaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedesī’ti?

‘Reverend, had Rāma realized this teaching with his own insight up to this point, and declared having achieved it?’

‘Ettāvatā kho, āvuso, rāmo imaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedesī’ti.

‘He had, reverend.’

‘Ahampi kho, āvuso, ettāvatā imaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmī’ti.

‘I too have realized this teaching with my own insight up to this point, and live having achieved it.’

‘Lābhā no, āvuso, suladdhaṃ no, āvuso,

‘We are fortunate, reverend, so very fortunate

ye mayaṃ āyasmantaṃ tādisaṃ sabrahmacāriṃ passāma.

to see a venerable such as yourself as one of our spiritual companions!

Iti yaṃ dhammaṃ rāmo sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedesi taṃ tvaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharasi;

So the teaching that Rāma had realized with his own insight, and declared having achieved it, you’ve realized with your own insight, and live having achieved it.

yaṃ tvaṃ dhammaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharasi taṃ dhammaṃ rāmo sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedesi.

The teaching that you’ve realized with your own insight, and live having achieved it, Rāma had realized with his own insight, and declared having achieved it.

Iti yaṃ dhammaṃ rāmo abhiññāsi taṃ tvaṃ dhammaṃ jānāsi, yaṃ tvaṃ dhammaṃ jānāsi taṃ dhammaṃ rāmo abhiññāsi.

So the teaching that Rāma directly knew, you know, and the teaching you know, Rāma directly knew.

Iti yādiso rāmo ahosi tādiso tuvaṃ, yādiso tuvaṃ tādiso rāmo ahosi.

Rāma was like you and you are like Rāma.

Ehi dāni, āvuso, tuvaṃ imaṃ gaṇaṃ pariharā’ti.

Come now, reverend! You should lead this community.’

Iti kho, bhāradvāja, udako rāmaputto sabrahmacārī me samāno ācariyaṭṭhāne maṃ ṭhapesi, uḷārāya ca maṃ pūjāya pūjesi.

And that is how my spiritual companion Uddaka, son of Rāma, placed me in the position of a teacher, and honored me with lofty praise.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘nāyaṃ dhammo nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati, yāvadeva nevasaññānāsaññāyatanūpapattiyā’ti.

‘This teaching doesn’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment. It only leads as far as rebirth in dimension of neither perception nor non-perception.’

So kho ahaṃ, bhāradvāja, taṃ dhammaṃ analaṅkaritvā tasmā dhammā nibbijja apakkamiṃ.

Realizing that this teaching was inadequate, I left disappointed.

So kho ahaṃ, bhāradvāja, kiṅkusalagavesī anuttaraṃ santivarapadaṃ pariyesamāno magadhesu anupubbena cārikaṃ caramāno yena uruvelā senānigamo tadavasariṃ.

I set out to discover what is skillful, seeking the supreme state of sublime peace. Traveling stage by stage in the Magadhan lands, I arrived at Senanigama near Uruvelā.

Tatthaddasaṃ ramaṇīyaṃ bhūmibhāgaṃ, pāsādikañca vanasaṇḍaṃ, nadiñca sandantiṃ setakaṃ supatitthaṃ ramaṇīyaṃ, samantā ca gocaragāmaṃ.

There I saw a delightful park, a lovely grove with a flowing river that was clean and charming, with smooth banks. And nearby was a village to go for alms.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘ramaṇīyo vata bho bhūmibhāgo, pāsādiko ca vanasaṇḍo, nadī ca sandati setakā supatitthā ramaṇīyā, samantā ca gocaragāmo.

‘This park is truly delightful, a lovely grove with a flowing river that’s clean and charming, with smooth banks. And nearby there’s a village to go for alms.

Alaṃ vatidaṃ kulaputtassa padhānatthikassa padhānāyā’ti.

This is good enough for a gentleman who wishes to put forth effort in meditation.’

So kho ahaṃ, bhāradvāja, tattheva nisīdiṃ:

So I sat down right there, thinking:

‘alamidaṃ padhānāyā’ti.

‘This is good enough for meditation.’

Apissu maṃ, bhāradvāja, tisso upamā paṭibhaṃsu anacchariyā pubbe assutapubbā.

And then these three examples, which were neither supernaturally inspired, nor learned before in the past, occurred to me.

Seyyathāpi, bhāradvāja, allaṃ kaṭṭhaṃ sasnehaṃ udake nikkhittaṃ.

Suppose there was a green, sappy log, and it was lying in water.

Atha puriso āgaccheyya uttarāraṇiṃ ādāya:

Then a person comes along with a drill-stick, thinking

‘aggiṃ abhinibbattessāmi, tejo pātukarissāmī’ti.

to light a fire and produce heat.

Taṃ kiṃ maññasi, bhāradvāja,

What do you think, Bhāradvāja?

api nu so puriso amuṃ allaṃ kaṭṭhaṃ sasnehaṃ udake nikkhittaṃ uttarāraṇiṃ ādāya abhimanthento aggiṃ abhinibbatteyya, tejo pātukareyyā”ti?

By drilling the stick against that green, sappy log lying in water, could they light a fire and produce heat?”

“No hidaṃ, bho gotama.

“No, Master Gotama.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Aduñhi, bho gotama, allaṃ kaṭṭhaṃ sasnehaṃ, tañca pana udake nikkhittaṃ;

Because it’s a green, sappy log, and it’s lying in the water.

yāvadeva ca pana so puriso kilamathassa vighātassa bhāgī assā”ti.

That person will eventually get weary and frustrated.”

“Evameva kho, bhāradvāja, ye hi keci samaṇā vā brāhmaṇā vā kāyena ceva cittena ca kāmehi avūpakaṭṭhā viharanti, yo ca nesaṃ kāmesu kāmacchando kāmasneho kāmamucchā kāmapipāsā kāmapariḷāho so ca ajjhattaṃ na suppahīno hoti na suppaṭippassaddho, opakkamikā cepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayanti, abhabbāva te ñāṇāya dassanāya anuttarāya sambodhāya. No cepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā opakkamikā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayanti abhabbāva te ñāṇāya dassanāya anuttarāya sambodhāya.

“In the same way, there are ascetics and brahmins who don’t live withdrawn in body and mind from sensual pleasures. They haven’t internally given up or stilled desire, affection, infatuation, thirst, and passion for sensual pleasures. Regardless of whether or not they feel painful, sharp, severe, acute feelings due to overexertion, they are incapable of knowledge and vision, of supreme awakening.

Ayaṃ kho maṃ, bhāradvāja, paṭhamā upamā paṭibhāsi anacchariyā pubbe assutapubbā.

This was the first example that occurred to me.

Aparāpi kho maṃ, bhāradvāja, dutiyā upamā paṭibhāsi anacchariyā pubbe assutapubbā.

Then a second example occurred to me.

Seyyathāpi, bhāradvāja, allaṃ kaṭṭhaṃ sasnehaṃ ārakā udakā thale nikkhittaṃ.

Suppose there was a green, sappy log, and it was lying on dry land far from the water.

Atha puriso āgaccheyya uttarāraṇiṃ ādāya:

Then a person comes along with a drill-stick, thinking

‘aggiṃ abhinibbattessāmi, tejo pātukarissāmī’ti.

to light a fire and produce heat.

Taṃ kiṃ maññasi, bhāradvāja,

What do you think, Bhāradvāja?

api nu so puriso amuṃ allaṃ kaṭṭhaṃ sasnehaṃ ārakā udakā thale nikkhittaṃ uttarāraṇiṃ ādāya abhimanthento aggiṃ abhinibbatteyya tejo pātukareyyā”ti?

By drilling the stick against that green, sappy log on dry land far from water, could they light a fire and produce heat?”

“No hidaṃ, bho gotama.

“No, Master Gotama.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Aduñhi, bho gotama, allaṃ kaṭṭhaṃ sasnehaṃ, kiñcāpi ārakā udakā thale nikkhittaṃ;

Because it’s still a green, sappy log, despite the fact that it’s lying on dry land far from water.

yāvadeva ca pana so puriso kilamathassa vighātassa bhāgī assā”ti. “Evameva kho, bhāradvāja, ye hi keci samaṇā vā brāhmaṇā vā kāyena ceva cittena ca kāmehi vūpakaṭṭhā viharanti, yo ca nesaṃ kāmesu kāmacchando kāmasneho kāmamucchā kāmapipāsā kāmapariḷāho so ca ajjhattaṃ na suppahīno hoti na suppaṭippassaddho, opakkamikā cepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayanti, abhabbāva te ñāṇāya dassanāya anuttarāya sambodhāya. No cepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā opakkamikā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayanti, abhabbāva te ñāṇāya dassanāya anuttarāya sambodhāya.

That person will eventually get weary and frustrated.” “In the same way, there are ascetics and brahmins who live withdrawn in body and mind from sensual pleasures. But they haven’t internally given up or stilled desire, affection, infatuation, thirst, and passion for sensual pleasures. Regardless of whether or not they feel painful, sharp, severe, acute feelings due to overexertion, they are incapable of knowledge and vision, of supreme awakening.

Ayaṃ kho maṃ, bhāradvāja, dutiyā upamā paṭibhāsi anacchariyā pubbe assutapubbā.

This was the second example that occurred to me.

Aparāpi kho maṃ, bhāradvāja, tatiyā upamā paṭibhāsi anacchariyā pubbe assutapubbā.

Then a third example occurred to me.

Seyyathāpi, bhāradvāja, sukkhaṃ kaṭṭhaṃ koḷāpaṃ ārakā udakā thale nikkhittaṃ.

Suppose there was a dried up, withered log, and it was lying on dry land far from the water.

Atha puriso āgaccheyya uttarāraṇiṃ ādāya:

Then a person comes along with a drill-stick, thinking

‘aggiṃ abhinibbattessāmi, tejo pātukarissāmī’ti.

to light a fire and produce heat.

Taṃ kiṃ maññasi, bhāradvāja,

What do you think, Bhāradvāja?

api nu so puriso amuṃ sukkhaṃ kaṭṭhaṃ koḷāpaṃ ārakā udakā thale nikkhittaṃ uttarāraṇiṃ ādāya abhimanthento aggiṃ abhinibbatteyya, tejo pātukareyyā”ti?

By drilling the stick against that dried up, withered log on dry land far from water, could they light a fire and produce heat?”

“Evaṃ, bho gotama.

“Yes, Master Gotama.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Aduñhi, bho gotama, sukkhaṃ kaṭṭhaṃ koḷāpaṃ, tañca pana ārakā udakā thale nikkhittan”ti.

Because it’s a dried up, withered log, and it’s lying on dry land far from water.”

“Evameva kho, bhāradvāja, ye hi keci samaṇā vā brāhmaṇā vā kāyena ceva cittena ca kāmehi vūpakaṭṭhā viharanti, yo ca nesaṃ kāmesu kāmacchando kāmasneho kāmamucchā kāmapipāsā kāmapariḷāho so ca ajjhattaṃ suppahīno hoti suppaṭippassaddho, opakkamikā cepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayanti, bhabbāva te ñāṇāya dassanāya anuttarāya sambodhāya. No cepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā opakkamikā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayanti, bhabbāva te ñāṇāya dassanāya anuttarāya sambodhāya.

“In the same way, there are ascetics and brahmins who live withdrawn in body and mind from sensual pleasures. And they have internally given up and stilled desire, affection, infatuation, thirst, and passion for sensual pleasures. Regardless of whether or not they feel painful, sharp, severe, acute feelings due to overexertion, they are capable of knowledge and vision, of supreme awakening.

Ayaṃ kho maṃ, bhāradvāja, tatiyā upamā paṭibhāsi anacchariyā pubbe assutapubbā.

This was the third example that occurred to me.

Imā kho maṃ, bhāradvāja, tisso upamā paṭibhaṃsu anacchariyā pubbe assutapubbā.

These are the three examples, which were neither supernaturally inspired, nor learned before in the past, that occurred to me.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘yannūnāhaṃ dantebhidantamādhāya, jivhāya tāluṃ āhacca, cetasā cittaṃ abhiniggaṇheyyaṃ abhinippīḷeyyaṃ abhisantāpeyyan’ti.

‘Why don’t I, with teeth clenched and tongue pressed against the roof of my mouth, squeeze, squash, and torture mind with mind.’

So kho ahaṃ, bhāradvāja, dantebhidantamādhāya, jivhāya tāluṃ āhacca, cetasā cittaṃ abhiniggaṇhāmi abhinippīḷemi abhisantāpemi.

So that’s what I did,

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, dantebhidantamādhāya, jivhāya tāluṃ āhacca, cetasā cittaṃ abhiniggaṇhato abhinippīḷayato abhisantāpayato kacchehi sedā muccanti.

until sweat ran from my armpits.

Seyyathāpi, bhāradvāja, balavā puriso dubbalataraṃ purisaṃ sīse vā gahetvā khandhe vā gahetvā abhiniggaṇheyya abhinippīḷeyya abhisantāpeyya;

It was like when a strong man grabs a weaker man by the head or throat or shoulder and squeezes, squashes, and tortures them.

evameva kho me, bhāradvāja, dantebhidantamādhāya, jivhāya tāluṃ āhacca, cetasā cittaṃ abhiniggaṇhato abhinippīḷayato abhisantāpayato kacchehi sedā muccanti.

In the same way, with teeth clenched and tongue pressed against the roof of my mouth, I squeezed, squashed, and tortured mind with mind until sweat ran from my armpits.

Āraddhaṃ kho pana me, bhāradvāja, vīriyaṃ hoti asallīnaṃ, upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā; sāraddho ca pana me kāyo hoti appaṭippassaddho, teneva dukkhappadhānena padhānābhitunnassa sato.

My energy was roused up and unflagging, and my mindfulness was established and lucid, but my body was disturbed, not tranquil, because I’d pushed too hard with that painful striving.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘yannūnāhaṃ appāṇakaṃyeva jhānaṃ jhāyeyyan’ti.

‘Why don’t I practice the breathless absorption?’

So kho ahaṃ, bhāradvāja, mukhato ca nāsato ca assāsapassāse uparundhiṃ.

So I cut off my breathing through my mouth and nose.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, mukhato ca nāsato ca assāsapassāsesu uparuddhesu kaṇṇasotehi vātānaṃ nikkhamantānaṃ adhimatto saddo hoti.

But then winds came out my ears making a loud noise,

Seyyathāpi nāma kammāragaggariyā dhamamānāya adhimatto saddo hoti;

like the puffing of a blacksmith’s bellows.

evameva kho me, bhāradvāja, mukhato ca nāsato ca assāsapassāsesu uparuddhesu kaṇṇasotehi vātānaṃ nikkhamantānaṃ adhimatto saddo hoti.

Āraddhaṃ kho pana me, bhāradvāja, vīriyaṃ hoti asallīnaṃ, upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā; sāraddho ca pana me kāyo hoti appaṭippassaddho, teneva dukkhappadhānena padhānābhitunnassa sato.

My energy was roused up and unflagging, and my mindfulness was established and lucid, but my body was disturbed, not tranquil, because I’d pushed too hard with that painful striving.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘yannūnāhaṃ appāṇakaṃyeva jhānaṃ jhāyeyyan’ti.

‘Why don’t I keep practicing the breathless absorption?’

So kho ahaṃ, bhāradvāja, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāse uparundhiṃ.

So I cut off my breathing through my mouth and nose.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā vātā muddhani ūhananti.

But then strong winds ground my head,

Seyyathāpi, bhāradvāja, balavā puriso, tiṇhena sikharena muddhani abhimattheyya;

like a strong man was drilling into my head with a sharp point.

evameva kho me, bhāradvāja, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā vātā muddhani ūhananti.

Āraddhaṃ kho pana me, bhāradvāja, vīriyaṃ hoti asallīnaṃ, upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā; sāraddho ca pana me kāyo hoti appaṭippassaddho, teneva dukkhappadhānena padhānābhitunnassa sato.

My energy was roused up and unflagging, and my mindfulness was established and lucid, but my body was disturbed, not tranquil, because I’d pushed too hard with that painful striving.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘yannūnāhaṃ appāṇakaṃyeva jhānaṃ jhāyeyyan’ti.

‘Why don’t I keep practicing the breathless absorption?’

So kho ahaṃ, bhāradvāja, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāse uparundhiṃ.

So I cut off my breathing through my mouth and nose.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā sīse sīsavedanā honti.

But then I got a severe headache,

Seyyathāpi, bhāradvāja, balavā puriso daḷhena varattakkhaṇḍena sīse sīsaveṭhaṃ dadeyya;

like a strong man was tightening a tough leather strap around my head.

evameva kho, bhāradvāja, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā sīse sīsavedanā honti.

Āraddhaṃ kho pana me, bhāradvāja, vīriyaṃ hoti asallīnaṃ, upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā; sāraddho ca pana me kāyo hoti appaṭippassaddho, teneva dukkhappadhānena padhānābhitunnassa sato.

My energy was roused up and unflagging, and my mindfulness was established and lucid, but my body was disturbed, not tranquil, because I’d pushed too hard with that painful striving.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘yannūnāhaṃ appāṇakaṃyeva jhānaṃ jhāyeyyan’ti.

‘Why don’t I keep practicing the breathless absorption?’

So kho ahaṃ, bhāradvāja, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāse uparundhiṃ.

So I cut off my breathing through my mouth and nose.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā vātā kucchiṃ parikantanti.

But then strong winds carved up my belly,

Seyyathāpi, bhāradvāja, dakkho goghātako vā goghātakantevāsī vā tiṇhena govikantanena kucchiṃ parikanteyya;

like a deft butcher or their apprentice was slicing my belly open with a meat cleaver.

evameva kho me, bhāradvāja, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā vātā kucchiṃ parikantanti.

Āraddhaṃ kho pana me, bhāradvāja, vīriyaṃ hoti asallīnaṃ upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā; sāraddho ca pana me kāyo hoti appaṭippassaddho, teneva dukkhappadhānena padhānābhitunnassa sato.

My energy was roused up and unflagging, and my mindfulness was established and lucid, but my body was disturbed, not tranquil, because I’d pushed too hard with that painful striving.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘yannūnāhaṃ appāṇakaṃyeva jhānaṃ jhāyeyyan’ti.

‘Why don’t I keep practicing the breathless absorption?’

So kho ahaṃ, bhāradvāja, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāse uparundhiṃ.

So I cut off my breathing through my mouth and nose.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimatto kāyasmiṃ ḍāho hoti.

But then there was an intense burning in my body,

Seyyathāpi, bhāradvāja, dve balavanto purisā dubbalataraṃ purisaṃ nānābāhāsu gahetvā aṅgārakāsuyā santāpeyyuṃ samparitāpeyyuṃ;

like two strong men grabbing a weaker man by the arms to burn and scorch him on a pit of glowing coals.

evameva kho me, bhāradvāja, mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimatto kāyasmiṃ ḍāho hoti.

Āraddhaṃ kho pana me, bhāradvāja, vīriyaṃ hoti asallīnaṃ, upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā, sāraddho ca pana me kāyo hoti appaṭippassaddho, teneva dukkhappadhānena padhānābhitunnassa sato.

My energy was roused up and unflagging, and my mindfulness was established and lucid, but my body was disturbed, not tranquil, because I’d pushed too hard with that painful striving.

Apissu maṃ, bhāradvāja, devatā disvā evamāhaṃsu:

Then some deities saw me and said,

‘kālaṅkato samaṇo gotamo’ti.

‘The ascetic Gotama is dead.’

Ekaccā devatā evamāhaṃsu:

Others said,

‘na kālaṅkato samaṇo gotamo, api ca kālaṃ karotī’ti.

‘He’s not dead, but he’s dying.’

Ekaccā devatā evamāhaṃsu:

Others said,

‘na kālaṅkato samaṇo gotamo, nāpi kālaṃ karoti;

‘He’s not dead or dying. The ascetic Gotama is a perfected one, for that is how the perfected ones live.’

arahaṃ samaṇo gotamo, vihāro tveva so arahato evarūpo hotī’ti.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘yannūnāhaṃ sabbaso āhārupacchedāya paṭipajjeyyan’ti.

‘Why don’t I practice completely cutting off food?’

Atha kho maṃ, bhāradvāja, devatā upasaṅkamitvā etadavocuṃ:

But deities came to me and said,

‘mā kho tvaṃ, mārisa, sabbaso āhārupacchedāya paṭipajji.

‘Good sir, don’t practice totally cutting off food.

Sace kho tvaṃ, mārisa, sabbaso āhārupacchedāya paṭipajjissasi, tassa te mayaṃ dibbaṃ ojaṃ lomakūpehi ajjhohāressāma.

If you do, we’ll infuse divine nectar into your pores and you will live on that.’

Tāya tvaṃ yāpessasī’ti.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘ahañceva kho pana sabbaso ajajjitaṃ paṭijāneyyaṃ, imā ca me devatā dibbaṃ ojaṃ lomakūpehi ajjhohāreyyuṃ, tāya cāhaṃ yāpeyyaṃ.

‘If I claim to be completely fasting while these deities are infusing divine nectar in my pores, that would be a lie on my part.’

Taṃ mamassa musā’ti.

So kho ahaṃ, bhāradvāja, tā devatā paccācikkhāmi, ‘halan’ti vadāmi.

So I dismissed those deities, saying, ‘There’s no need.’

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘yannūnāhaṃ thokaṃ thokaṃ āhāraṃ āhāreyyaṃ pasataṃ pasataṃ, yadi vā muggayūsaṃ, yadi vā kulatthayūsaṃ, yadi vā kaḷāyayūsaṃ, yadi vā hareṇukayūsan’ti.

‘Why don’t I just take a little bit of food each time, a cup of broth made from mung beans, lentils, chickpeas, or green gram.’

So kho ahaṃ, bhāradvāja, thokaṃ thokaṃ āhāraṃ āhāresiṃ pasataṃ pasataṃ, yadi vā muggayūsaṃ, yadi vā kulatthayūsaṃ, yadi vā kaḷāyayūsaṃ, yadi vā hareṇukayūsaṃ.

So that’s what I did,

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, thokaṃ thokaṃ āhāraṃ āhārayato pasataṃ pasataṃ, yadi vā muggayūsaṃ, yadi vā kulatthayūsaṃ, yadi vā kaḷāyayūsaṃ, yadi vā hareṇukayūsaṃ, adhimattakasimānaṃ patto kāyo hoti.

until my body became extremely emaciated.

Seyyathāpi nāma āsītikapabbāni vā kāḷapabbāni vā; evamevassu me aṅgapaccaṅgāni bhavanti tāyevappāhāratāya.

Due to eating so little, my limbs became like the joints of an eighty-year-old or a corpse,

Seyyathāpi nāma oṭṭhapadaṃ; evamevassu me ānisadaṃ hoti tāyevappāhāratāya;

my bottom became like a camel’s hoof,

seyyathāpi nāma vaṭṭanāvaḷī; evamevassu me piṭṭhikaṇṭako uṇṇatāvanato hoti tāyevappāhāratāya.

my vertebrae stuck out like beads on a string,

Seyyathāpi nāma jarasālāya gopānasiyo oluggaviluggā bhavanti; evamevassu me phāsuḷiyo oluggaviluggā bhavanti tāyevappāhāratāya.

and my ribs were as gaunt as the broken-down rafters on an old barn.

Seyyathāpi nāma gambhīre udapāne udakatārakā gambhīragatā okkhāyikā dissanti; evamevassu me akkhikūpesu akkhitārakā gambhīragatā okkhāyikā dissanti tāyevappāhāratāya.

Due to eating so little, the gleam of my eyes sank deep in their sockets, like the gleam of water sunk deep down a well.

Seyyathāpi nāma tittakālābu āmakacchinno vātātapena samphuṭito hoti sammilāto; evamevassu me sīsacchavi samphuṭitā hoti sammilātā tāyevappāhāratāya.

Due to eating so little, my scalp shriveled and withered like a green bitter-gourd in the wind and sun.

So kho ahaṃ, bhāradvāja, ‘udaracchaviṃ parimasissāmī’ti piṭṭhikaṇṭakaṃyeva pariggaṇhāmi, ‘piṭṭhikaṇṭakaṃ parimasissāmī’ti udaracchaviṃyeva pariggaṇhāmi; yāvassu me, bhāradvāja, udaracchavi piṭṭhikaṇṭakaṃ allīnā hoti tāyevappāhāratāya.

Due to eating so little, the skin of my belly stuck to my backbone, so that when I tried to rub the skin of my belly I grabbed my backbone, and when I tried to rub my backbone I rubbed the skin of my belly.

So kho ahaṃ, bhāradvāja, ‘vaccaṃ vā muttaṃ vā karissāmī’ti tattheva avakujjo papatāmi tāyevappāhāratāya.

Due to eating so little, when I tried to urinate or defecate I fell face down right there.

So kho ahaṃ, bhāradvāja, imameva kāyaṃ assāsento pāṇinā gattāni anumajjāmi. Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, pāṇinā gattāni anumajjato pūtimūlāni lomāni kāyasmā papatanti tāyevappāhāratāya.

Due to eating so little, when I tried to relieve my body by rubbing my limbs with my hands, the hair, rotted at its roots, fell out.

Apissu maṃ, bhāradvāja, manussā disvā evamāhaṃsu: ‘kāḷo samaṇo gotamo’ti.

Then some people saw me and said: ‘The ascetic Gotama is black.’

Ekacce manussā evamāhaṃsu: ‘na kāḷo samaṇo gotamo, sāmo samaṇo gotamo’ti.

Some said: ‘He’s not black, he’s brown.’

Ekacce manussā evamāhaṃsu: ‘na kāḷo samaṇo gotamo napi sāmo, maṅguracchavi samaṇo gotamo’ti;

Some said: ‘He’s neither black nor brown. The ascetic Gotama has tawny skin.’

yāvassu me, bhāradvāja, tāva parisuddho chavivaṇṇo pariyodāto upahato hoti tāyevappāhāratāya.

That’s how far the pure, bright complexion of my skin had been ruined by taking so little food.

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘ye kho keci atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā opakkamikā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayiṃsu, etāvaparamaṃ, nayito bhiyyo;

‘Whatever ascetics and brahmins have experienced painful, sharp, severe, acute feelings due to overexertion—whether in the past, future, or present—this is as far as it goes, no-one has done more than this.

yepi hi keci anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā opakkamikā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayissanti, etāvaparamaṃ, nayito bhiyyo;

yepi hi keci etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā opakkamikā dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedayanti, etāvaparamaṃ, nayito bhiyyo.

Na kho panāhaṃ imāya kaṭukāya dukkarakārikāya adhigacchāmi uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ.

But I have not achieved any superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones by this severe, grueling work.

Siyā nu kho añño maggo bodhāyā’ti?

Could there be another path to awakening?’

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘abhijānāmi kho panāhaṃ pitu sakkassa kammante sītāya jambucchāyāya nisinno vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharitā.

‘I recall sitting in the cool shade of the rose-apple tree while my father the Sakyan was off working. Quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, I entered and remained in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Siyā nu kho eso maggo bodhāyā’ti?

Could that be the path to awakening?’

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, satānusāri viññāṇaṃ ahosi:

Stemming from that memory came the realization:

‘eseva maggo bodhāyā’ti.

‘*That* is the path to awakening!’

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘kiṃ nu kho ahaṃ tassa sukhassa bhāyāmi yaṃ taṃ sukhaṃ aññatreva kāmehi aññatra akusalehi dhammehī’ti?

‘Why am I afraid of that pleasure, for it has nothing to do with sensual pleasures or unskillful qualities?’

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

I thought,

‘na kho ahaṃ tassa sukhassa bhāyāmi yaṃ taṃ sukhaṃ aññatreva kāmehi aññatra akusalehi dhammehī’ti.

‘I’m not afraid of that pleasure, for it has nothing to do with sensual pleasures or unskillful qualities.’

Tassa mayhaṃ, bhāradvāja, etadahosi:

Then it occurred to me,

‘na kho taṃ sukaraṃ sukhaṃ adhigantuṃ evaṃ adhimattakasimānaṃ pattakāyena.

‘I can’t achieve that pleasure with a body so excessively emaciated. Why don’t I eat some solid food, some rice and porridge?’

Yannūnāhaṃ oḷārikaṃ āhāraṃ āhāreyyaṃ odanakummāsan’ti.

So kho ahaṃ, bhāradvāja, oḷārikaṃ āhāraṃ āhāresiṃ odanakummāsaṃ.

So I ate some solid food.

Tena kho pana maṃ, bhāradvāja, samayena pañcavaggiyā bhikkhū paccupaṭṭhitā honti:

Now at that time the five mendicants were attending on me, thinking,

‘yaṃ kho samaṇo gotamo dhammaṃ adhigamissati taṃ no ārocessatī’ti.

‘The ascetic Gotama will tell us of any truth that he realizes.’

Yato kho ahaṃ, bhāradvāja, oḷārikaṃ āhāraṃ āhāresiṃ odanakummāsaṃ, atha me te pañcavaggiyā bhikkhū nibbijja pakkamiṃsu:

But when I ate some solid food, they left disappointed in me, saying,

‘bāhulliko samaṇo gotamo padhānavibbhanto āvatto bāhullāyā’ti.

‘The ascetic Gotama has become indulgent; he has strayed from the struggle and returned to indulgence.’

So kho ahaṃ, bhāradvāja, oḷārikaṃ āhāraṃ āhāretvā balaṃ gahetvā vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja vihāsiṃ.

After eating solid food and gathering my strength, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, I entered and remained in the first absorption …

Vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ …

As the placing of the mind and keeping it connected were stilled, I entered and remained in the second absorption …

tatiyaṃ jhānaṃ …

third absorption …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja vihāsiṃ.

fourth absorption.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṃ abhininnāmesiṃ.

When my mind had immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—I extended it toward recollection of past lives.

So anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarāmi, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarāmi.

I recollected many past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. And so I recollected my many kinds of past lives, with features and details.

Ayaṃ kho me, bhāradvāja, rattiyā paṭhame yāme paṭhamā vijjā adhigatā,

This was the first knowledge, which I achieved in the first watch of the night.

avijjā vihatā, vijjā uppannā; tamo vihato, āloko uppanno; yathā taṃ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato.

Ignorance was destroyed and knowledge arose; darkness was destroyed and light arose, as happens for a meditator who is diligent, keen, and resolute.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte sattānaṃ cutūpapātañāṇāya cittaṃ abhininnāmesiṃ.

When my mind had immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—I extended it toward knowledge of the death and rebirth of sentient beings.

So dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passāmi cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānāmi … pe …

With clairvoyance that is purified and superhuman, I saw sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. I understood how sentient beings are reborn according to their deeds …

ayaṃ kho me, bhāradvāja, rattiyā majjhime yāme dutiyā

This was the second knowledge, which I achieved in the middle watch of the night.

vijjā adhigatā, avijjā vihatā, vijjā uppannā; tamo vihato, āloko uppanno; yathā taṃ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato.

Ignorance was destroyed and knowledge arose; darkness was destroyed and light arose, as happens for a meditator who is diligent, keen, and resolute.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṃ khayañāṇāya cittaṃ abhininnāmesiṃ.

When my mind had immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—I extended it toward knowledge of the ending of defilements.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ;

I truly understood: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

‘ime āsavā’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ‘ayaṃ āsavasamudayo’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ‘ayaṃ āsavanirodho’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ‘ayaṃ āsavanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ.

I truly understood: ‘These are defilements’ … ‘This is the origin of defilements’ … ‘This is the cessation of defilements’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of defilements’.

Tassa me evaṃ jānato evaṃ passato kāmāsavāpi cittaṃ vimuccittha, bhavāsavāpi cittaṃ vimuccittha, avijjāsavāpi cittaṃ vimuccittha.

Knowing and seeing like this, my mind was freed from the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.

Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ ahosi.

When it was freed, I knew it was freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti abbhaññāsiṃ.

I understood: ‘Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.’

Ayaṃ kho me, bhāradvāja, rattiyā pacchime yāme tatiyā

This was the third knowledge, which I achieved in the last watch of the night.

vijjā adhigatā, avijjā vihatā, vijjā uppannā; tamo vihato, āloko uppanno; yathā taṃ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato”ti.

Ignorance was destroyed and knowledge arose; darkness was destroyed and light arose, as happens for a meditator who is diligent, keen, and resolute.”

Evaṃ vutte, saṅgāravo māṇavo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Saṅgārava said to the Buddha,

“aṭṭhitavataṃ bhoto gotamassa padhānaṃ ahosi, sappurisavataṃ bhoto gotamassa padhānaṃ ahosi;

“Master Gotama’s effort was steadfast and appropriate for a good person,

yathā taṃ arahato sammāsambuddhassa.

since he is a perfected one, a fully awakened Buddha.

Kiṃ nu kho, bho gotama, atthi devā”ti?

But Master Gotama, do gods absolutely exist?”

“Ṭhānaso metaṃ, bhāradvāja, viditaṃ yadidaṃ—

“I’ve understood the existence of gods in terms of causes.”

adhidevā”ti.

“Kiṃ nu kho, bho gotama, ‘atthi devā’ti puṭṭho samāno ‘ṭhānaso metaṃ, bhāradvāja, viditaṃ yadidaṃ adhidevā’ti vadesi.

“But Master Gotama, when asked ‘Do gods exist?’ why did you say that you have understood the existence of gods in terms of causes?

Nanu, bho gotama, evaṃ sante tucchā musā hotī”ti?

If that’s the case, isn’t it a hollow lie?”

“‘Atthi devā’ti, bhāradvāja, puṭṭho samāno ‘atthi devā’ti yo vadeyya, ‘ṭhānaso me viditā’ti yo vadeyya;

“When asked ‘Do gods exist’, whether you reply ‘Gods exist’ or ‘I’ve understood it in terms of causes’

atha khvettha viññunā purisena ekaṃsena niṭṭhaṃ gantabbaṃ yadidaṃ:

a sensible person would come to the definite conclusion that

‘atthi devā’”ti.

gods exist.”

“Kissa pana me bhavaṃ gotamo ādikeneva na byākāsī”ti?

“But why didn’t you say that in the first place?”

“Uccena sammataṃ kho etaṃ, bhāradvāja, lokasmiṃ yadidaṃ:

“It’s widely agreed in the world that

‘atthi devā’”ti.

gods exist.”

Evaṃ vutte, saṅgāravo māṇavo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Saṅgārava said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

“Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the Teaching clear in many ways.

Esāhaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Saṅgāravasuttaṃ niṭṭhitaṃ dasamaṃ.

Brāhmaṇavaggo niṭṭhito pañcamo.

Brahmāyu selassalāyano,

ghoṭamukho ca brāhmaṇo;

Caṅkī esu dhanañjāni,

vāseṭṭho subhagāravoti.

Vaggo gahapati bhikkhu,

paribbājakanāmako;

Rājavaggo brāhmaṇoti,

pañca majjhimaāgame.

Majjhimapaṇṇāsakaṃ samattaṃ.